<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="http://www.jewishstudies.umd.edu/faculty/Lapin/MishnahProject/TestMishnahStyleSheet.css" title="Mishnah Style Sheet" alternate="no"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.jewishstudies.umd.edu/faculty/Lapin/MishnahProject/tei_all_Mishnah.rnc" type="compact"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Mishnah Bava Metsia Ch. 2, Vilna Edition</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Published as a sample text for a digital edition of the Mishnah, using oXygen</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Chapter 2 of the Vilna Edition. Text initially copied from Wikitext, and restored
                    to original Vilna orthography and pagination (against Yakhin u-Voaz,
                    DATES?).</p>
                <p>Edited and tagged by Hayim Lapin</p>
                <p><date>March 17</date>Updating structural tagging and </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <tagsDecl> </tagsDecl>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>
                    <date>January 23, 2011</date>: Begun editing and tagging</item>
                <item>
                    <date/>
                </item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xml:lang="he">
        <body>
            <div1 xml:id="Viln.Neziqin">
                <div2 xml:id="Viln.BavaMetsia">
                    <pb n="32b"/>
                    <label>Folio 32b</label>
                    <div3 xml:id="Viln.4.2.2" n="Chapter2">
                        <head xml:id="Viln.4.2.2.H" rend="size(small) alignment(right) pad(b)">פרק
                            ב</head>
                        <ab xml:id="Viln.4.2.2.1" type="CanMishnah" n="1">
                            <label rend="size(large) alignment() pad(b)">א</label> אלו מציאות שלו
                            ואלו חייב להכריז.<w rend="size(large) alignment() pad()"> אלו</w> מציאות
                            שלו מצא פרות מפזרין. מעות מפזרות. <pb n="33a"/><label>Folio 33a</label>
                            כריכות ברשות הרבים. ועגולי דבלה. ככרות של נחתום. מחרוזות של דגים.
                            וחתיכות של בשר. וגזי צמר הבאות ממדינתן. ואניצי פשתן ולשונות של ארגמן.
                            הרי אלו שלו דברי רבי <persName ref="Personography.xml#Meir"
                                >מאיר</persName>. רבי <persName ref="Personography.xml#Judah"
                                >יהודה</persName> אומר כל שיש בו שנוי חייב להכריז. כיצד מצא עגול
                            ובתוכו חרס. ככר ובתוכו מעות. רבי <persName
                                ref="Personography.xml#Simeon_b._Eleazar">שמעון בן אלעזר</persName>
                            אומר כל כלי אנפוריא אין חייב להכריז: </ab>
                        <ab xml:id="Viln.4.2.2.2" type="CanMishnah" n="2">
                            <label rend="size(large) alignment() pad()">ב</label> ואלו חייב להכריז.
                            מצא <pb n="33b"/><label>Folio 33b</label> פרות בכלי או כלי כמות שהוא.
                            מעות בכיס או כיס כמות שהוא. צבורי פרות. צבורי מעות. שלשה מטבעות זה על גב
                            זה. כריכות ברשות היחיד. וככרות של בעל הבית. וגיזי צמר הלקוחות מבית
                            האומן. כדי יין. וכדי שמן. הרי אלו חייב להכריז: </ab>
                        <ab xml:id="Viln.4.2.2.3" type="CanMishnah" n="3">
                            <label rend="size(large) alignment() pad()">ג</label> מצא אחר הגפה. או
                            אחר הגדר. גוזלות מקושרין. או בשבילין שבשדות. הרי זה לא יגע בהן. מצא כלי
                            באשפה. אם מכוסה לא יגע בו. אם מגלה. נוטל ומכריז. <pb n="34ש"
                                /><label>Folio 34a</label> מצא בגל או בכתל ישן. הרי אלו שלו. מצא
                            בכתל חדש. מחציו ולחוץ שלו. מחציו ולפנים של בעל הבית. אם היה משכירו
                            לאחרים אפלו בתוך הבית הרי אלו שלו: </ab>
                        <ab xml:id="Viln.4.2.2.4" type="CanMishnah" n="4">
                            <label rend="size(large) alignment() pad()">ד</label> מצא בחנות הרי אלו
                            שלו. בין התיבה ולחוני של חנוני. לפני שולחני הרי אלו שלו. בין הכסא
                            ולשולחני הרי אלו לשולחני. הלוקח פירות מחבירו או ששלח לו חבירו פירות ומצא
                            בהן מעות הרי אלו שלו. אם היו צרורין. נוטל <pb n="34b"/><label>Folio
                                34b</label> ומכריז: </ab>
                        <ab xml:id="Viln.4.2.2.5" type="CanMishnah" n="5">
                            <label rend="size(large) alignment() pad()">ה</label> אף השמלה היתה בכלל
                            כל אלה. למה יצאת להקיש אליה לומר לך מה שמלה מיוחדת. שיש בה
                                <abbr>סימני'</abbr> ויש לה תובעים. אף כל דבר שיש בו סימנים ויש לו
                            תובעים חייב להכריז: </ab>
                        <ab xml:id="Viln.4.2.2.6" type="CanMishnah" n="6">
                            <label rend="size(large) alignment() pad()">ו</label> ועד מתי חייב
                            להכריז. עד כדי שידעו בו שכניו. דברי רבי <persName
                                ref="Personography.xml#Meir">מאיר</persName>. רבי <persName
                                ref="Personography.xml#Judah">יהודה</persName> אומר. שלש רגלים. ואחר
                            הרגל האחרון שבעה ימים. כדי שילך לביתו שלשה ויחזור שלשה ויכריז יום אחד: </ab>
                        <ab xml:id="Viln.4.2.2.7" type="CanMishnah" n="7">
                            <label rend="size(large) alignment() pad()">ז</label> אמר את האבדה ולא
                            אמר סימניה לא יתן לו. והרמאי אף על פי שאמר סימניה לא יתן לו. שנאמר
                                <quote>עד דרוש אחיך<ref>Deut 22:2) </ref></quote> אותו. עד שתדרוש את
                            אחיך אם רמאי הוא אם אינו רמאי. כל דבר שעושה ואוכל יעשה ויאכל. ודבר שאין
                            עושה ואוכל ימכר. שנאמר <quote>והשבותו לו<ref>Deut 22:2) </ref></quote>
                            ראה היאך תשיבנו לו. <pb n="35a"/><label>Folio 35a</label> מה יהא בדמים
                            רבי <persName ref="Personography.xml#Tarfon">טרפון</persName> אומר ישתמש
                            בהן. לפיכך אם אבדו חייב באחריותן. רבי <persName
                                ref="Personography.xml#Aqiva">עקיבא</persName> אומר לא ישתמש בהן.
                            לפיכך אם אבדו אין חייב באחריותן: </ab>
                        <ab xml:id="Viln.4.2.2.8" type="CanMishnah" n="8">
                            <label rend="size(large) alignment() pad()">ח</label> מצא ספרים קורא בהן
                            אחת לשלשים יום. ואם אינו יודע לקרות גוללן. אבל לא ילמוד בהן בתחלה. ולא
                            יקרא אחר עמו. מצא כסות מנערה אחת לשלשים יום. ושוטחה לצרכה אבל לא לכבודו.
                            כלי כסף וכלי נחשת. משתמש בהן לצרכן אבל לא לשחקן. כלי זהב וכלי זכוכית. לא
                            יגע בהן עד שיבא אליהו. מצא שק או קפה וכל דבר שאין דרכו לטול הרי זה לא
                            יטול:</ab>
                        <ab xml:id="Viln.4.2.2.9" type="CanMishnah" n="9">
                            <label rend="size(large) alignment() pad()">ט</label> איזו היא אבידה.
                            מצא חמור או פרה רועין בדרך אין זו אבידה. חמור וכליו הפוכין פרה רצה בין
                            הכרמים. הרי זו אבידה. החזירה וברחה החזירה וברחה אפילו ארבעה וחמשה פעמים
                            חייב להחזירה. שנאמר <quote>השב תשיבם<ref> (Deut 22:11</ref></quote>. היה
                                <pb n="35b"/><label>Folio 35b</label> בטל מסלע לא יאמר לו תן לי סלע.
                            אלא נותן לו שכרו כפועל בטל. אם יש שם בית דין מתנה בפני בית דין. אם אין
                            שם בית דין בפני מי יתנה. שלו קודם:</ab>
                        <ab xml:id="Viln.4.2.2.10" type="CanMishnah" n="10">
                            <label rend="size(large) alignment() pad()">י</label> מצאה ברפת אין חייב
                            בה. ברשות הרבים חייב בה. ואם היתה בבית הקברות לא יטמא לה. אם אמר לו אביו
                            היטמא או שאמר לו אל תחזיר לא ישמע לו. פרק וטען פרק וטען <pb n="36a"
                                /><label>Folio 36a</label> אפילו ארבעה וחמשה פעמים חייב. שנאמר
                                <quote>עזוב תעזוב<ref> (Exod 23:5</ref></quote>. הלך וישב לו ואמר
                            הואיל ועליך מצוה אם רצונך לפרוק פרוק פטור. שנאמר <quote>עמו<ref> (Exod
                                    23:5</ref></quote>. אם היה זקן או חולה חייב. מצוה מן התורה לפרוק
                            אבל לא לטעון. רבי שמעון אומר אף לטעון. רבי יוסי הגלילי אומר אם היה עליו
                            יתר על משאו אין זקוק לו שנאמר <quote>תחת משאו<ref> (Exod
                                23:5</ref></quote>. משאוי שיכול לעמוד בו:</ab>
                        <ab xml:id="Viln.4.2.2.11" type="CanMishnah" n="11">
                            <label rend="size(large) alignment() pad()">יא</label> אבדתו ואבדת אביו
                            אבדתו קודמת. אבדתו ואבדת רבו שלו קודמת. אבדת אביו ואבדת רבו של רבו
                            קודמת. שאביו הביאו לעולם הזה ורבו שלמדו חכמה מביאו לחיי העולם הבא. ואם
                            אביו חכם של אביו קודמת. היה אביו ורבו נושאין משאוי. <pb n="36b"
                                /><label>Folio 36b</label> מניח את של רבו ואחר כך מניח את של אביו.
                            היה אביו ורבו בבית השבי. פודה את רבו ואחר כך פודה את אביו. ואם היה אביו
                            חכם פודה את אביו. ואחר כך פודה את רבו: </ab>
                    </div3>
                </div2>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
