<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet type="text/css" href="http://www.jewishstudies.umd.edu/faculty/Lapin/MishnahProject/GenizahEditedFormat.css" title="Mishnah Style Sheet" alternate="no"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.jewishstudies.umd.edu/faculty/Lapin/MishnahProject/tei_all_Mishnah.rnc" type="compact"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="for-transcribers.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Mishnah Bava Metsia Ch. 2, Vatican Library</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Published as a sample text for a digital edition of the Mishnah, using oXygen</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Chapter 2 of tractate Bava Metsia from the BIBLIOGRAPHICAL INFO FOR YOUR TEXT
                    HERE</p>
                <p>Transcribed by Judah Kerbel</p>
                <p>Edited by Hayim Lapin</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <tagsDecl> </tagsDecl>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>
                    <date/>Original transcription done May 11, 2012</item>
                <item>
                    <date/>: Begun revision and tagging</item>
                <item>
                    <date/>
                </item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xml:lang="he">
        <body>
            <div1 xml:id="Vat117.4">
                <div2 xml:id="Vat117.4.2">
                    <div3 xml:id="Vat117.4.2.2" n="Chapter2">
                        <p xml:id="Vat117.15r" n="15r"/>
                        <cb xml:id="Vat117.15rA" n="15rA"></cb>
                        <ab xml:id="Vat117.4.2.2.1" type="CanMishnah">
                            <lb n="8"/> אילו מציאות שלו ואילו חייב להכרי<damage><unclear extent="1"
                                    unit="chars"/>(?ן?)[ז]</damage> ואילו <lb n="9"/> מציאות שלו מצא
                            פירות מפוזרין מעות <surplus reason="fill">מפ</surplus><lb n="10"/>
                            מפוזרות כריכות ברשות הרבים עיגילי דבילה <lb n="11"/> וכיכרות של נחתום
                            ומחרוזות של דגים <surplus reason="fill">וחתי'</surplus>
                            <lb n="12"/> וחתיכות של בשר וגיזי צמר הלקוחות <surplus reason="fill"
                                >ממ'</surplus>
                            <lb n="13"/> ממדינתן ועניצי פשתן ולשונות של ארגמן <lb n="14"/> הרי אילו
                            שלו <choice><abbr>ר<c type="abbr" rend="overdot"
                                    >׳</c></abbr><expan>רבי</expan></choice> יהודה
                                        <choice><abbr>או<c type="abbr" rend="overdot"
                                    >׳</c></abbr><expan>אומר</expan></choice> כל דבר שיש בו שינוי
                                <lb n="15"/> חייב להכרין כיצד מצא עיגול ובתוכו חרס <surplus
                                reason="fill">כ'</surplus>
                            <lb n="16"/> ככר ובתוכו מעות <choice><abbr>ר<c type="abbr"
                                        rend="overdot">׳</c></abbr><expan>רבי</expan></choice>
                            <choice><abbr>שמע<c type="abbr" rend="overdot"
                                    >׳</c></abbr><expan>שמעון</expan></choice> בן
                                        <choice><abbr>אלע<c type="abbr" rend="overdot"
                                    >׳</c></abbr><expan>אלעזר</expan></choice>
                            <choice><abbr>או<c type="abbr" rend="overdot"
                                    >׳</c></abbr><expan>אומר</expan></choice> כל כלי <lb n="17"/>
                            אנפיריא אינו חייב להכרי<damage><unclear extent="1" unit="chars"
                                />(?ן?)[ז]</damage>
                        </ab>
                        <ab xml:id="Vat117.4.2.2.2" type="CanMishnah"> ואילו
                            חייב להכריז עליהן מצא פירות בכלי או (כלה) כלי כמה שהו' מעות בכיס או כיס
                            כמה שהוא ציבורי פירות וציבורי מעות שלש מטבעות זו על גב זו כריכות ברשות
                            הייחיד ככרות של בעל הבית וגיזי צמר הלקוחין מבית האומן כדי יין וכדי שמן
                            <cb xml:id="Vat117.15rB" n="15rB"></cb>הרי אילו חייב להכריז</ab>
                        <ab xml:id="Vat117.4.2.2.3" type="CanMishnah">מצא אחר
                            הגפה אחר הגדר גו' גוזלות המקושרין או בשבילין שבשדות הרי זה לא יגע בהן
                            מצא כלי באשפה מכוסה לא יגע בו מגולה נוטל ומכרי(?ו? ן?)[ז] מצא בגל או
                            בכותל יש ישן הרי אילו מצא בכותל חדש מחציו ולחוץ שלו מחציו ולפנים של בעל
                            הבית אם היה מ' משכירו לאחרים אפילו מצא בתוך הבית הרי אילו שלו</ab>
                        <ab xml:id="Vat117.4.2.2.4" type="CanMishnah">מצא בחנות
                            הרי אילו שלו בין תיבה לחינוני הרי אילו של חנוני לפני השולחני הרי אילו
                            שלו בין כסא לשולחני הרי אילו של שולחני לקח פירות מחברו או ששילח לו חבירו
                            פירות ומצא בתוכן מ' מעות הרי אילו שלו ואם היו צרורין נוטל ומכריז</ab>
                        <ab xml:id="Vat117.4.2.2.5" type="CanMishnah">אף השמלה
                            הייתה בכלל כל אילו למה יצאת להקיש אליה ולומר לך מה שמלה מיוחדת שיש בהן
                            סימנין ויש לה תובעין כל דבר שיש בו סימנין ויש לה תובעין חייב להכריז</ab>
                        <ab xml:id="Vat117.4.2.2.6" type="CanMishnah">עד מתי חייב להכריז עד כדי שידעו שכינין בו דברי ר' מאיר ר'
                            יהודה אומר שלשה רגלים ואחר רגל האחרון שבעת ימים כדי שילך לביתו שלשה
                            ויחוזר שלשה ויכרי(ן)[?ז?] יום אחד</ab>
                        <ab xml:id="Vat117.4.2.2.7" type="CanMishnah">אמר את האבידה ולא אמר את סי' סינמיה אין
                            נותנין לו רמאי אע"פ שיאמר את סימניה לא יתן לו שנ' עד דרש א אחיך אותו עד
                            שתדרשהו אם רמאי הוא אם אינו רמאי כל דבר שעושה ואוכל יעשה ויאכל (ש)
                            ושאינו עושה ואוכל ימכר שנ' והשבותו לו ראה היאך תשיבנו לו מה יהא בדמים ר'
                            טרפון אומר (י..) ישתמש בהן לפיכך אם אבדו חייב ( ) באחרי' ר' (א) עקיבא
                            אומ' לא (ית) ישתמש בהן לפיכך אם אבדו אינו חייב באחריותן </ab>
                        <ab xml:id="Vat117.4.2.2.8" type="CanMishnah">מצא ספרים קורא בהן אחד לשלשים יום ואם אינו [י]ודע לקרות גוללן
                            אבל לא ילמד בהן לכתחילה ולא יקרא אח?ד/ר? עמו מצא כסות מנער' אח[ת] לשלשים
                            יום ושוטחה ל לצורכה אבל לא לכבודו כלי כסף וכלי נחושת משתמש בהן לצורכן
                            אבל לא לשו?ח?ח(ק?)ן כלי זהב וכלי זכוכי(ה)[ת] לא יגע בהן מצא שק או קופה
                            וכל דבר שאין דרכו ליטול הרי ז( )[ה](ו..)לא יטול</ab>
                        <ab xml:id="Vat117.4.2.2.9" type="CanMishnah"> איזוהי אבידה מצא חמור או פרה רועים בדרך
                            אין זו אבידה חמור וכיליו(ן?) הפוכין פרה ורצה (ורעה?) בין הכרמים הרו זו
                            אבידה החזירה וברחה החזירה וברחה אפילו ארבע וחמשה פעם פעמים חייב שנ' השב
                            תשיבם הייה בטל מן ה' הסלע לא יאמר תן לו לי סלע אלא נותן לו םם שכרו כפועל
                            בטל אם יש שם בית דין ב"ד(נותנה)[מתנה] בפני בית דין ב"ד אם אין שם בית דין
                            בפני בית דין ב"ד מי יתנה שלו קודם"</ab>
                        <ab xml:id="Vat117.4.2.2.10" type="CanMishnah"> מצאה ברפת אין ח' חייב בה ברשות הרבים
                            חייב בה היתה בבית הקברות אל יטמא אם אמ לו אביו היטמא (א) או שא' לו אביו
                            אל תחזי(ו?)ר אל ישמע לו פרק וטען פרק וטען אפי' ארבע וחמ(י)שה פעמים חייב
                            שנ' עזב תעזוב עמו הלך וישב לו ואמר הואיל ועליך מצוה אם רצית ל(י)פרוק
                            פרוק פטור שנ' עמו אם היה זקן או חולה חייב מן ה' התורה מצוה לפרוק אבל לא
                            לטעון ר' שמע' או' אף לטעון ר' יוסי הגלילי או' אם היה עליו יותר על מ'
                            משאו אין זקוק לו שנ' תחת משאו מ' משאוי שיכול לעמוד בו </ab>
                        <ab xml:id="Vat117.4.2.2.11" type="CanMishnah"> אבידתו ואבידת אביו שלו קודם אבידתו
                            ואבידת רבו שלו קודמת אבידת אביו ואבידת רבו של רבו קודמת משל אמו/אביו?
                            שאמו/אביו מביאו לחיי העולם הזה ורבו שלימד חכמה מביאו לחיי העולם הבא ואם
                            אביו חכם שקול כנגד רבו אבידת אבי(ד)[ו](ת)(ק)אמו? קודמת היו אביו ורבו
                            נושאין מניח את ' של רבו ואחר כך מניח את של אביו בבית השבי פודה את רבו
                            ואחר כך פוד' את אביו ואם חכם אביו פודה את אביו וא' ואחר כך פודה את רבו
                        </ab>
                    </div3>
                    <trailer>הדרן עלך אילו מציאות</trailer>
                </div2>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
