<cx:collation xmlns:cx="http://intereditioneu/collatex/ns/10">
    <cx:witness sigil="Kauf">אל מצאת של אל חב להכרז אל מצאת של מצא פרת מפזרם מעת
        מפזרת כרכת ברשת הרבם עגל דבלה ככרת שלנחתם מחרזת שלדגם חתכת שלבשר גז
        צמר הבאת ממדנתן אנצ פשתן לשנת שלארגמן הר אל של רב הדה אמר כל דבר שש ב
        שנ חב להכרז כצד מצא עגל בתכ חרס ככר בתכ מעת רב שמען בן אלעזר אמר כל כל
        אנפרא אנ חב להכרז אל חב להכרז מצא פרת בכל א כל כמת שהא מעת בכס א כס
        כמת שהא צבר פרת צבר מעת שלשה מטבעת זה על גב זה כרכת ברשת החד ככרת שלבעל
        הבת גז צמר הלקחת מבת האמן כד ן כד שמן חב להכרז מצא אחד הגפה א אחר הגדר
        גזלת מקשרם א בשבלם שבשדת הר זה לא גע בהן מצא כל באשפת אם מכסה לא גע ב אם
        מגלה נטל מכרז מצא בגל א בכתל שן הר אל של מצא בכתל חדש מחצ לחץ של מחצ
        לפנם של'בעל הבת אם הה משכר לאחרם אפל מצא בתך הבת הר אל של מצא בחנת הר אל
        של בן תבה לחננ לל השלחנ הר אל של בן כסא לשלחנ הר הן שלשלחנ לקח פרת מחבר
        א ששלח ל חבר פרת מצא * בתכן מעת הר אל של אם ה צררם נטל מכרז אף השמלה
        התה בכלל כל אל למה צאת להקש אלה אלא מה השמלה מחדת שש בה סמנן ש לה תבען אף
        כל דבר שש ב סמנן ש ל תבען אף כל דבר שש ב תבען חב להכרז עד אמת חב להכרז
        עד כד שדע ב שכנם רב רב מאר רב הדה אמר שלשה רגלם אחד הרגל האחרן שבעת מם כד
        שלך לבת שלשה חזר שלשה כרז ם אחד אמר את האבדה לא אמר את סמנה הר זה לא תן ל
        הרמ אף על פ שאמר את סמנה הר זה לא תן ל שנאמר עד דרש אחך את עד שתדרש את אחך אם
        דמ הא אם אנ דמ כל דבר שהא עשה אכל עשה אכל דבר שאנ עשה אכל מכר שנאמר
        השבת ל ראה האך תשבנ ל כמה הא בדמם רב טרפן אמר שתמש בהן לפכך אם אבד אנ חב
        באחרתן מצא ספרם קרא בהן אחת שלשם ם אם אנ דע לקרת אבל אם לא למד בהן כתחלה לא
        קרא אחר עמ מצא כסת מנערה אחת לשלשם ם שטחה לצרכה אבל לא לכבד כל כסף כל נחשת
        משתמש בהן לצרכן אבל לא לשחקן כל כסף כל זככת אל גע בהן עד שבא אלה מצא סק א קפה
        אם אן דרכ לטל הר זה לא טל א זה הא אבדה מצא חמר פרה רעם בדרך אן ז אבדה חמר
        כל הפכם פרה רצה בן הכרמם הר ז אבדה החזרה ברחה החזרה ברחה אפל ארבעה חמשה
        פעמם חב שנאמר השב תשבם הה בטל מן הסלע לא אמר ל תן ל סלע אלא נתן ל שכר כפעל בטל
        אם ש שם בת דן תנה עמ לפנ בת דן אם אן שם לפנ מ תנה של קדם מצא ברפת אנ חב
        בה ברשת הרבם חב בה התה בן הקברת אל טמא ל אמר ל אב הטמא א שאמר ל אל תחזר הר
        זה לא שמע ל פרק טען פרק טען אפל ארבעה חמשה פעמם חב שנ׳ עזב תעב הלך שב ל שנאמר
        ל האל עלך מצה *ם רצתה לפרק פרק פטר שנאמר עמ הה זקן א חלה חב מצה מן התרה
        לפרק אבל לא לטען רב שמען אמר אף לטען רב סה הגלל אמר הה על תר ממסא אנ
        זקק ל שנאמר תחת מסא מס שהא כל לעמד ב אבדת אבדת אבן של קדמת אבדת אבדת
        רב של קדמת אבדת אב אבדת רב של'רב קדמת משלאב שאב הבא לח העלם הזה רב
        שלמד חכמה הבא לח העלם הבא אם הה אב שלק כנגד רב אבדת אב קדמת הה אב א רב
        נשאם משא מנח את של'רב אחר כך מנח את של'אב הה אב רב בבת פדה את רב אחר כך
        פדה את אב אבל אם הה אב תלמד חכמם בטל כבד האב קדם פדה את אב אחר כך פדה את רב
        פר׳ ב׳ הל׳ ד׳</cx:witness>
    <cx:witness sigil="ParmA">אל מצאת של אל חב להכרז אל מצאת של מצא פרת מפזרם מעת
        מפזרת כרכת ברשת הרבם עגל דבלה ככרת שלנחתם חרזת שלדגם חתכת שלבשר גז
        צמר הבאת ממדנתן אנצ פשתן לשנת שלארגמן הר אל של רב הדה אמר כל דבר שש ב שנ
        חב להכרז כ צד מצא עגל בתכ חרס ככר בתכ מעת רב שמען בן אלער אמר כל כל
        אנפרא אנ חב להכרז אל חב להכרז מצא פרת בכל א כל כמת שהא מעת בכס א כס
        כמת שהא צבר פרת צבר מעת שלשה מטבעת זה על גב זה כרכת ברשת ברשת החד
        ככרת שלבעל הבת גז צמר הלקחת מבת האמן כד ן כד שמן חב להכרז מצא אחר הגפה א
        אחר הגדר גזלן מקשרן א בשבלן שבשדת הר זה לא גע בהן מצא כל באשפת אם מכסה לא געב
        אם מגלה נטל מכרז מצא בגל א בכלת שן הר אל של מצא בכתל חדש מחצ לחץ של מחצ
        לפנם שלבעל הבת אם הה משכר לאחרם אפל מצא בתן הבת הר אל של מצא בחנת הר אל של
        בן התבה לחננ הר אל שלחננ לפנ השלחנ הר אל של בן הכסא לשלחנ הר הא
        שלשלחנ לקח פרת מחבר א ששלח ל חבר פרת מצא בתכן מעת הר אל של אם ה צררם
        נטל מכרז אף השמלה התה בכלל כל אל למה צאת להקש אלה מה השמלה מחדת שש בה סמנן ש
        לה תבען אף כל דבר שש ב סמנן ש ל תבעם חב להכרז עד אמת חב להכרז עד כד שדע
        ב השכנם רב רב מאר רב הדה אמר שלשה רגלם אחר רגל האחרן שבעת מם כד שלך לבת
        שלשה חזר שלשה כרז ם אחד אמר את האבדה לא אמר את סמנה הר זה לא תן ל הרמ אף על
        פ שאמר את סמנה הר זה לא תן ל שנאמר עד דרש אחך את עד שתדרש את אחך אם רמ הא אם
        אנ רמ כל דבר שהא עשה אכל עשה אכל דבר שאנ עשה אכל מכר שנאמר השבת ל ראה
        האך תשבנ ל מה הא בדמם רב טרפן אמר שתמש בהן לפכך אם אבד חב באחרן רב עקבה
        אמר לא שתמש בהן לפכך אם אבד אנ חב באחרתן מצא ספרם קרא בהן אחת לשלשם ם אם
        אנ דע לקרת גללן אבל לא למד בהן כתחלה לא קרא אחר עמ מצא כסת מנערה אחר לשלשם ם
        שטחה לצרכה אבל לא לכבד כל כסף כל זהב כל נחשת משתמש בהן לצרכן אבל לא לשחקן כל
        זהב כל זככת לא גע בהן עד שבא אלה מצא שק א קפה אם אן דרכ לטל הר זה לא טל א
        ז הא אבדה מצא חמר פרה רעם בדרך אן ז אבדה חמר כל הפכם פה רצה בן הכרמם הר
        ז אבדה החזרה ברחה החזרה ברחה אפל ארבעה חמשה פעמם חב שנאמר השב תשבם הה בטל מן
        הסלע לא אמר לתן ל סלע אלא נתן ל שכר כפעל אם ש שם בת דן מתנה עמ לפנ בת דן אן
        שם בפנ מ תנה של קדם מצאה ברפת אנ חב בה ברשת הרבם חב בה התה בן הקברת אל טמא
        ל אם אמר ל אב הטמא א שאמר ל אל תחזר הר זה לא שמע ל פרק טען פרק טען אפל ארבעה
        חמשה פעמם חב שנאמר עזב תעזב הלך שב ל אמר ל האל עלך מצה אם רצתה לפרק פרק
        פטר שנאמר עמ הה זקן א חלה חב מצה מן התרה לפרק אבל לטען רב שמען אמר אף לטען
        רב סה הגלל אמר אם הה על תר ממשא אנ זקק ל שנאמר תחת משא מש שהא כל
        לעמד ב אבדת אבדת אב של קדמת אבדת אבדת רב של קדמת אבדת אב אבדת רב
        שלרב קדמת לשלאב שאב הבא לח העלם הזה רב שלמד חכמה הבא לח העלם הבא אם הה
        אב שקל כנגד רב אבדת אב קדמת הה אב רב נשאן משא מנח את שלרב אחד כך מנח את
        שלאב הה אב רב בבת השב פדה את רב אחר כך פדה את אב אבל אם הה אב תלמד חכמם
        פדה את אב אחר כך פדה את רב</cx:witness>
    <cx:witness sigil="Leid">אל מצאת של אל שחב להכרז אל מצאת של מצא פרת מפזרן
        מעת מפזרת כרכת ברשת הרבם עגל דבלה ככרת שלנחתם מחרזת שלדגם חתכת שלבשר
        גז צמר הבאת ממדנתן אנצ פשתן לשנת שלארגמן הר אל של רב הדה אמר כל דבר שש
        ב שנ חב להכרז כצד מצא עגל בתכ חרס ככר בתכ מעת רב שמען בן אלעזר אמר כל
        כל אנפרא אנ חב להכרז אל חב להכרז מצא פרת בכל א כל כמת שהא מעת בכס א
        כס כמת שהא צבר פרת צבר מעת שלשה מטבעת זה על גב זה כרכת ברשת החד
        ככרת שלבעל הבת גז צמר הלקחת מבת האמן כד ן כד שמן חב להכרז מצא אחר הגפה א
        אחר הגדר גזלת מקשרן א בשבלן שבשדת הר זה לא גע בהן מצא כל באשפת אם מכסה לא גע
        ב אם מגלה נטל מכרז מצא בגל א בכתל שן הר אל של מצא בכתל חדש מחצ לחץ של
        מחצ לפנם שלבעל הבת אם הה משכר לאחרם אפל מצא בתך הבת הר אל של מצא בחנת הר
        אל של בן התבה לחננ הר הא שלחננ לפנ השלחנ הר הא של בן הכסא לשלחנ הר
        הא שלשלחנ לקח פרת מחבר א ששלח ל חבר פרת מצא בתכ מעת הר אל של אם ה
        צררן נטל מכרז אף השמלה התה בכלל כל אל למה צאת להקש אלה אלא מה השמלה מחדת שש
        בה סמנן ש לה תבען אף כל דבר שש ל סמנן ש ל תבען חב להכרז עד אמת חב
        להכרז עד כד שדע ב שכנם דבר רב מאר רב הדה אמר שלשה רגלם אחר רגל האחרן שבעת
        מם כד שלך לבת שלשה חזר שלשה כרז ם אחד אמר את האבדה לא אמר את סמנה הר זה
        לא תן הרמא א'ע'פ' שאמר א ת סמנה הר זה לא תן ל שנאמר עד דרש אחך את עד שתדרש את
        אחך אם רמא הא אם אנ רמא כל דבר שהא עשה אכל עשה אכל דבר שאנ עשה אכל מכר
        שנאמר השבת ל ראה האך תשבנ ל כמה הא בדמם רב טרפן אמר שתמש בהן לפכך אם אבד
        חב באחרתן רב עקבה אמר לא שתמש בהן לפכך אם אבד אנ חב באחרתן מצא ספרם קרא
        בהן אחת לשלשם ם אם אנ דע לקרת גללן אבל לא למד בהן כתחלה לא קרא אחר עמ מצא
        כסת מנערה אחת לשלשם ם שטחה לצרכה אבל לא לכבד כל כסף כל נחשת משתמש בהן לצרכ
        אבל לא לשחקן כל זהב כל זככת לא גע בהן עד שבא אלה מצא שק א קפה אם אן דרכ
        לטל הר זה לא טל א ז הא אבדה מצא חמר פרה רען בדרך אן ז אבדה חמר כל
        הפכן פרה רצה בן הכרמם הר ז אבדה החזרה ברחה החזרה ברחה אפל ארבעה חמשה פעמם
        חב שנאמר השב תשבם הה בטל מן הסלע לא אמר ל תן ל סלע אלא נתן ל שכר כפעל אם ש שם
        בת דן מתנה עמ בפנ בת דן אן שם לפנ מ תנה של קדם מצאה ברפת אנ חב בה ברשת
        הרבם חב בה התה בן הקברת אל טמא ל אם אמר ל אב הטמא א שאמר ל אל תחזר הר זה
        לא שמע ל פרק טען פרק טען אפל ארבעה חמשה פעמם חב שנאמר עזב תעזב הלך שב ל
        אמר ל האל עלך מצה אם רצתה לפרק פרק פטר  שנאמר עמ הה חלה א זקן חב מצה מן
        התרה לפרק אבל לא לטען רב שמען אמר אף לטען רב ס אמר אם הה על תר ממשא אן
        זקק ל שנאמר תחת משא משא שהא כל לעמד ב אבדת אבדת אב של קדמת אבדת אבדת
        רב של קדמת אבדת אב אבדת רב שלרב קדמת לשלאב שאב הבא לח העלם הזה 'אב'*
        רב שלמד חכמה הבא לח העלם הבא אם הה אב שקל כנגד רב אבדת אב קדמת הה אב
        רב נשאן משא מנח את שלרב אחר כך מנח את שלאב הה אב רב בבת השב פדה את רב
        אחר כך פדה את אב אבל אם הה אב תלמד חכם פדה את אב אחר כך פדה את
        רב</cx:witness>
    <cx:witness sigil="Camb">פרק 'ב' אל מצאת של אל חב להכרז אל מצאת של מצא פרת
        מפזרן מעת מפזרת כרכת ברשת הרבם עגל דבלה ככרת של'נחתמן חרזת של'דגן
        חתכת של'בשר גז צמר הבאת ממדנתן אנצ פשתן לשנת של'ארגמן הר אל של רב הדה
        אמר כל דבר שש ב שנ חב להכרז כצד מצא עגל בתכ חרס ככר בתכ מעת רב שמען בן
        אלעזר אמר כל כל אמפרא אנ חב להכרז אל שחב להכרז מצא פרת בכל א כל כמת שהא
        מעת בכס א כס כמת שהא צבר פרת צבר מעת שלשה מטבעת זה על גב זה כרכת ברשת
        החד ככרת של'בעל הבת גז צמר הלקחת מבת האמן כד ן כד שמן חב להכרז מצא אחר
        הגפא א אחר הגדר גזלת מקשרן בשבלן שבשדת הר זה לא גע בהן מצא כל באשפה אם מכסה לא
        גע ב אם מגלה נטל מכרז מצא בגל א בכתל שן הר אל של מצא בכתל חרש מחצ לחץ של
        מחצ לפנם של'בעל הבת אם הה משכר לאחרם אפל מצא בתך הבת הר אל של מצא בחנת הר
        אל של בן תבה לחננ הר אל של'חננ לפנ שלחנ הר אל של בן כסא לשלחנ הר אל של
        שלחנ רב הדה אמר אף הלקח פרת מחבר א ששלח ל חבר פרת מצא בתכם מעת הר אל
        של אם ה צררן נטל מכרז אף השמלה התה בכלל כל אל למה צאת להקש אלה אלא מה השמלה
        מחדת שש לה סמנן ש לה תבען חב להכרז אף כל דבר שש ל סמנן ש ל תבען חב
        להכרז עד אמת חב להכרז עד ששמע שכנם דבר רב מאר רב הדה אמר שלשה רגלם אחר
        רגל האחרן שבעת מם כד שלך לבת שלשה כרז ם אחד אמר את האבדה לא אמר סמנה הר זה
        לא תננה ל הרמא אף על פ שאמר סמנה הר זה לא תננה ל שנאמר עד דרש אחך את עד שתדרש את
        אחך אם רמא הא אם אנ רמא כל דבר שהא עשה אכל עשה אכל כל דבר שאנ עשה אכל
        מכר שנאמר השבת ל ראה האך תשבנ ל כמה הה בדמם רב טרפן אמר שתמש בהן לפכך אם
        אבד חב באחרתן רב עקבה אמר לא שתמש בהן לפכך אם אבד אנ חב באחרתן מצא ספרם
        קרא בהן אחת לשלשם ם אם אנ דע לקרת גללן אבל לא למד בהן כתחלה לא קרא אחר עמ
        מצא כסת מנערה אחת לשלשם ם שטחה לצרכה אבל לא לכבד כל כסף כל נחשת משתמש בהן לצרכן
        אבל לא לשחקן כל זהב כל זככת לא גע בהן עד שבא אלה זכר לטב מצא שק א קפה שאן דרכ
        לטל הר זה לא טל א ז הא אבדה מצא חמר פרה רעם בדרך אן ז אבדה חמר כל הפכם
        פרה רצה בן הכרמם הר ז אבדה החזרה ברחה אפל ארבעה חמשה פעמם חב שנאמר השב תשבם אם
        הה בטל מן הסלע לא אמר ל תן ל סלע אלא נתן ל שכר בפעל בטל אם ש שם בת דן מתנה עמ
        בפנ בת דן אם אן שם למ תנה של קדם מצאה ברפת אנ חב בה ברשת הרבם חב בה התה
        בן הקברת הר זה לא טמא ל אם אמר ל אב הטמא א שאמר ל אב אל תחזר הר זה לא שמע
        ל פרק טען פרק טען אפל ארבעה חמשה פעמם חב שנאמר עזב תעזב הלך שב ל אמר ל האל
        עלך מצה אם רצת לפרק פרק פטר שנאמר עמ אם הה זקן א חלה חב מצה מן התרה לפרק אבל
        לא לטען רב שמען אמר אף לטען רב ס הגלל אמר אם הה על תר ממשא אנ זקק ל
        שנ' תחת משא משא שהא כל לעמד ב אבדת אבדת אב כל קדמת אבדת אבדת רב של
        קדמת אבדת אב אבדת רב של'רב קדמת לאבדת אב שאב הבא לח העלם הזה רב שלמד
        חכמה הבא לח העלם הבא אם הה אב שקל כנגד רב אבדת אב קדמת הה אב רב נשאן
        משא מנח את של'רב אחר כך מנח את של'אב הה אב רב שבם בשבה פדה את רב אחר כך
        פדה את אב אבל אם הה אב תלמד חכם פדה את אב אחר כך פדה את רב הל'
        'ד'</cx:witness>
    <cx:witness sigil="Maim">פרק שנ אל מצאת של אל חב להכרז אל מצאת של מצא פרת
        מפזרן מעת מפזרת כרכת ברשת הרבם עגל דבלה ככרת של'נחתם מחרזת של'דגם חתכת
        של'בשר גז צמר הבאם ממדנתן אנצ פשתן לשנת של'ארגמן הר אל של רב הדה אמר כל
        דבר ש* * שנ חב להכרז כצד מצא עגל בתכ חרש ככר בתכ מעת רב שמען בן אלעזר
        אמר כל כל אנפרה אנ חב להכרז אל חב להכרז מצא פרת בכל א כל כמת שהא מעת
        בכס א כס כמת שהא צבר פרת צבר מעת שלשה מטבעת זה על גב זה כרכת ברשת החד
        ככרת של'בעל הבת גז צמר הלקחת מבת האמן כד ן כד שמן חב להכרז מצא לאחר הגפה
        א לאחר ההגדר גזלת מקשרם א בשבלן שבשדת הר זה לא גע בהן מצא כל האשפה אם מכסה לא
        גע ב אם מגלה נטל מכרז מצא בגל א בכתל שן הר אל של מצא בכתל חדש מחצ לחץ של
        מחצ לפנם שלבעל הבת אם הה משכר לאחרם אפל מצא בתך הבת הר אל של מצא בחנת הר
        אל של בן תבה לחננ הר של'חננ לפנ השלחנ הר אל של בן כסא לשלחנ הר אל שלשלחנ
        לקח פרת מחבר א ששלח ל חבר פרת מצא בתכן מעת הר אל של אם ה צררם נטל
        מכרז אף השמלה התה בכלל כל אל למה צאת להקש אלה למר לך מה השלמה מחדת שש לה סמנן
        ש לה תבען אף כל דבר שש ל סמנן ש לה תבען חב להכרז עד מת חב להכרז עד כד
        שדע ב שכנם דבר רב מאר רב הדה אמר שלשה רגלם לאחר הרגל האחרן שבעת מם כד שלך
        לבת שלשה חזר שלשה כרז ם אחד אמר את האבדה לא אמר סמנה הר זה לא תן הרמא אף על
        פ שאמר סמנה הר זה לא תננה ל עד דרש אחך את עד שתדרש את אחך אם רמא הא אם אנ
        רמא כל דבר שהא עשה אכל עשה אכל כל דבר שאנ עשה אכל מכר השבת ל ראה האך
        תשבנ ל מה הה בדמם רב טרפן אמר שתמש בהן לפ כך אם אבד חב באחרתן עקבה אמר לא
        שתמש בהן לפ כך אם אבד אנ חב באחרתן מצא ספרם קרא בהן אחת לשלשם ם אם אנ דע
        לקרת גללן אבל לא למד בהן כתחלה לא קרא אחר עמ מצא כסת מנערה אחת לשלשם ם שטחה לצרכה
        אבל לא לכבד כל כסף כל נחשת שתמש בהן לצרכן אבל לא לשחקן כל זהב כל זככת לא גע בהן
        עד שבא אלה מצא שק א קפה אם אן דרכ לטל הר זה לא טל אז הא אבדה מצא חמר פרה
        רעם בדרך אן ז אבדה חמר כל הפכם פרה רצה בן הכרמם הר ז אבדה החזרה ברחה החזרה
        ברחה אפל ארבעה חמשה פעמם חב להחזר שנאמר השב תשבנ ל הה בטל מן הסלע לא אמר ל תן
        ל סלע אלא נתן ל שכר כפעל אם ש שם בת דן מתנה עמ בפנ בת דן אם אן שם בפנ מ תנה
        של קדם מצאה ברפת אנ חב בה ברשת הרבם חב בה התה בן הקברת הר זה לא טמא לה אם
        אמר ל אב הטמא א שאמר ל אל תחזר הר זה לא שמע פרק טען פרק טען אפל ארבעה חמשה
        פעמם חב שנאמר עזב תעזב הלך שב ל אמר ל האל עלך מצה אם רצת לפרק פרק פטר
        שנאמר עמ הה זקן א חלה חב מצה מן התרה לפרק אבל לא לטען רב שמען אמר אף לטען רב
        ס הגלל אמר אם הה על תר ממשא אנ זקק ל שנאמר תחת משא מש שהא כל לעמד ב
        אבדת אבדת אב של קדמת אבדת אבדת רב של קדמת אבדת אב אבדת רב שלרב קדמת לשלאב
        שאב מבא לח העלם הזה רב שלמד חכמה מבא לח העלם הבא אם הה אב שקל כנגד רב
        אבדת אב קדמת הה אב רב נשאם במשא מנח את שלרב אחר כך מנח את שלאב אב רב
        שבם בשבה פדה את רב אחר כך פדה את אב אם הה אב תלמד חכמם פדה את אב אחר כך
        פדה את רב</cx:witness>
    <cx:witness sigil="Nap">פרק שנ אל מצאת של אל חב להכרז אל מצאת של מצא פרת
        מפזרת מעת מפזרת כרכת ברשת הרבם עגל דבלה ככרת של'נחתם מחרזת של'דגם חתכת של
        בשר גז צמר הבאת ממדנתן אנצ פשתן לשנת של'ארגמן הר אל של רב הדה אמר כל דבר
        שש ב שנ חב להכרז כצד מצא עגל בתכ חרס ככר בתכ מעת רב שמען בן אלעזר אמר כל
        כל אנפרא חב להכרז אל חב להכרז מצא פרת בכל א כל כמת שהא צבר מעת שלשה
        מטבעת זה על גב זה ככרת ברשת החד ככרת של'בעל הבת גז צמר הלקחת מבת האמן כד ן
        כד שמן הר אל חב להכרז מצא אחר הגפה א אחר הגדר גזלת מקשרן א בשבלן שבשדת הר
        זה לא גע בהם מצא כל באשפה אם מכסה לא גע ב אם מגלה נטל מכרז מצא בגל א בכתל שן
        הר אל של מצא בכתל חדש מחצ לחץ של מחצ לפנם של'בעל הבת אם הה משכר לאחרם
        אפל בתך הבת הר אל של מצא בחנת הר אל של בן תבה לחננ הר הר אל של'חננ לפנ
        השלחנ הר אל של בן כסא לשלחנ הר הא של'שלחנ רב הדה אמר אף הלקח פרת מחבר
        א ששלח ל חבר פרת מצא בהן מעת הר אל של אם ה צררן נטל מכרז אף השמלה התה בכלל
        כל אל למה צאת להקש אלה אלא מה השמלה מחדת ש לה סמנן ש לה תבען חב להכרז עד
        אמת חב להכרז עד כדשדע ב שכנם דבר רב מאר חכמם אמרם שלשה רגלם אחר הרגל
        האחרן שבעת מם כד שלך לבת שלשה חזר שלשה כרז ם אחד אמר את האבדה לא אמר את
        סמנה הר זה לא תן ל הרמא שאמר את סמנה הר זה לא תן ל שנאמר עד דרש אחך את עד
        שתדרש אחך אם הא רמא אם אנ רמא כל דבר שהא עשה אכל עשה אכל דבר שאנ עשה
        אכל מכר שנאמר השבת ל ראה האך תשבנ ל מה הה בדמם רב טרפן אמר שתמש בהם לפכך
        אם אבד חם באחרתן רב עקבא אמר לא שתמש בהם לפכך אם אבד אנ חב באחרתן מצא ספרם
        קרא בהן אחד לשלשם ם אם אנ דע לקרת גללן אבל לא למד בהם בתחלה לא קרא אחר עמ
        מצא כסת מנערה אחת לשלשם ם שטחה לצרכה אבל לא לכבד כל כסף כל נחשת משתמש בהם לצרכן
        אבל לא לשחקן כל זהב כל זככת הר זה לא גע בהם עד שבא אלה מצא שק א קפה אם אן דרכ
        לטל הר זה לא טל אזה הא אבדה מצא חמר א פרה רעם בדרך אן ז אבדה חמר כל הפכם
        פרה רצה בן הכרמם הר זה אבדה החזרה ברחה החזרה ברחה אפל ארבעה חמשה פעמם חב
        להחזר שנאמר השב תשבם הה בטל מן הסלע לא אמר ל תן ל הסלע אבל נתן ל שכר כפעל בטל אם
        ש שם בת דן אם אן שם בת דן בפנ מ תנה של קדם מצאה ברפת אנ חב בה ברשת הרבם
        חב בה בן הקברת לא טמא ל אמר ל אב הטמא א שאמר ל אל תחזר הר זה לא שמע ל פרק
        טען פרק טען אפל ארבעה חמשה פעמם חב שנאמר עזב תעזב הלך שב ל אמר האל עלך מצה
        אם רצת לפרק פרק פטר שנאמר עמ אם הה זקן א חלה חב מצה מן התרה לפרק אבל לא לטען ר
        שמעאל אף לטען רב ס הגלל אמר אם הה על תר ממשא אנ זקק ל שנאמר תחת משא משא
        שהא כל לעמד ב אבדת אבדת אב של קדמת אבדת אבדת רב של קדמת אבדת אב אבדת רב
        של'רב קדמת משל'אב שאב מבא לח העלם הזה רב שלמד חכמה מבא לח העלם הבא אם הה
        אב שקל בנגד רב אבדת אב קדמת הה אב רב נשאן משא מנח של'רב אחר כך מנח את של
        אב הה אב רב עמדן בבת השב פדה את רב אחר כך פדה את אב</cx:witness>
    <cx:witness sigil="Paris">פרק שנ אל מצאת של אל חבן להכרז אל מצאת של מצא פרת
        מפזרן מעת מפזרת כרכת ברשת הרבם עגל דבלה ככרת שלנחתם מחרזת של'דגם חתכת
        של'בשר גז צמר הבאת ממדנתם אנצ של'פשתן לשנת של'ארגמן הר אל של רב הדה אמר כל
        דבר שש ב שנ חב להכרז כצד מצא עגל בתכ חרש ככר בתכ מעת רב שמען בן אלעזר אמר
        כל כל אנפרא אן חב להכרז אל חב להכרז מצא פרת בכל א כל כמת שהא מעת בכס א
        כס כמת שהא צבר פרת צבר מעת שלשה מטבעת זה על גב זה כרכת ברשת החד ככרת
        שלבעל הבת גז צמר הלקחת מבת האמן כד ן כד שמן הר אל חב להכרז מצא אחר הגפא א
        אחר הגדר גזלת מקשרם א בשבלן שבשדת הר זה לא גע בהן מצא כל באשפה אם מכסה לא גע
        בה אם מגלה נטל מכרז מצא בגל א בכתל שן הר אל של מצא בכתל חדש מחצ לחץ של מ-
        חצ לפנם שלבעל הבת אם הה משכר ל- אחרם אפל מצא בתך הבת הר אל של מצא בחנת הר
        אל של בן תבה ל' חננ הר הא שלחננ לפנ השלחנ הר אל של בן כסא לשלחנ הר אל
        שלשלחנ לקח פרת מחבר א ששלח ל חבר פרת מצא בהן מעת הר אל של אם ה צררן
        נטל מכרז אף השמלה התה בכלל כל אל למה צאת להקש אלה למר לך מה השמלה מחדת שש בה
        סמנן ש לה תבען אף כל דבר שש ב סמנם ש ל תבען חב להכרז עד אמת חב להכרז
        עד כד שדע ב השכנם דבר רב מאר רב הדה אמר שלשה רגלם אחר הרגל האחרן שבעת מם
        כד שלך לבת שלשה חזר שלשה כרז ם אחד אמר את האבדה לא אמר סמנה הר זה לא תן
        ל הרמא אף על פ שאמר סמנה הר זה לא תן ל שנאמר עד דרש אחך את עד שתדרש את אחך אם
        רמא הא אם אנ רמא כל דבר שהא עשה אכל עשה אכל דבר שאנ עשה אכל מכר שנאמר
        השבת ל ראה האך תשבנ ל מה הא בדמ רב טרפן אמר שתמש בהן לפכך אם אבד חב
        באחרתן רב עקבא אמר לא שתמש בהן לפכך אם אבד אנ חב באחרתן מצא ספרם קרא בהן אחד
        לשלשם ם אם אנ דע לקרת גללן אבל לא למד בהן כתחלה לא קרא אחר עמ מצא כסת נערה
        אחד לשלשם ם שטחה לצרכה אבל לא לכבד כל כסף כל נחשת משתמש בהן לצרכן אבל לא לשחקן
        כל זהב כל זככת לא גע בהן עד שבא אלה מצא שק א קפה אם אן דרכ הר זה לא טל אז
        הא אבדה מצא חמר פרה רעם בדרך אן ז אבדה חמר כל הפכם פרה רצה בדרך בן הכרמם
        הר ז אבדה החזרה ברחה החזרה ברחה אפל ארבעה חמשה פעמם חב להחזר שנאמר השב תשבנ
        הה בטל מן הסלע לא אמר ל תן ל את הסלע אלא נתן ל את שכר כפעל בטל אם ש שם בת דן מתנה
        עמ בפנ בת דן אן שם בת דן בפנ מ תנה של קדם מצאה ברפת אנ חב בה ברשת הרבם
        חב בה התה בן הקברת הר זה לא טמא אם שאמר ל אב הטמא א שאמר ל אל תחזר הר זה לא
        שמע ל פרק טען פרק טען אפל ארבעה חמשה פעמם חב שנאמר עזב תעזב הלך שבל אמר ל
        האל עלך מצה א ם רצת לפרק פרק פטר שנאמר עמ אם הה זקן א חלה חב מצה מן התרה
        לפרק אבל לא לטען רב שמען אמר אף לטען רב ס הגלל אמר אם הה על תר ממשא אן
        זקק ל שנאמר תחת משא משא שהא כל לעמד ב אבדת אבדת אב של קדמת אבדת אבדת
        רב של קדמת אבדת אב אבדת רב שלרב קדמת לשלאב שאב הבא לח ה עלם הזה רב
        שלמד חכמה הבא לח העלם הבא אם הה אב שקל כנגד רב אבדה אב קדמת הה אב רב
        נשאן משא מנח את שלרב אחר כך מנח את שלאב הה אב רב בבת בשבה פדה את רב אחר
        כך פדה את אב אם הה אב תלמד חכם פדה את אב אחר כך פדה את רב</cx:witness>
    <cx:witness sigil="Mun">אל מצאת של אל חב להכרז אל מצאת של מצא פרת מפזרם מעת
        מפזרת כרכת ברשת הרבם עגל דבלה ככרת של'נחתם של'דגם חתכת של'בשר גז צמר
        הלקחם ממדנתן אנצ פשתן לשנת של'ארגמן הר אל של רב הדה אמר כל דבר שש ב שנ
        חב להכרז כצד מצא עגל בתכ חרש ככר בתכ מעת רב שמען בן אלעזר אמר כל כל אנפרא
        אנ חב להכרז אל חב להכרז מצא פרת בכל א כל כמת שהא מעת בכס א כס כמת שהא
        צבר פרת צבר מעת שלשה מטבעת זה על גב זה כרכת ברשת החד ככרת של'בעל הבת גז
        צמר הלקחן מבת האמן כד ן כד שמן חבם להכרז מצא אחר הגפה א אחר הגדר גזלת
        מקשרן א בשבלן שבשדת הר זה לא טל אם נטל לא מצא כל באשפת מכסה לא גע ב מגל נטל
        מכרז בגל א בכתל שן הר אל של מצא בכתל חדש מחצ לחץ של מחצ לפנ של'בעל הבת
        אם הה משכר לאחר אפל מצא בתך הבת הר אל של מצא בחנת הר אל של בן התבה לחננ
        הר אל של'חננ לפנ השלחנ הר הא של בן הכסא לשלחנ הר אל של'שלחנ לקח פרת
        מחבר א ששלח ל חבר פרת מצא בתכן מעת הר אל של אם ה צררם נטל מכרז אף התה
        בכלל כל אל למה צתה למר לך מה שמלה מחדת שש בה סמנם ש לה תבעם אף כל דבר שש בה
        ש ל תבעם חב להכרז עד מת חב להכרז עד כד שדע ב שכנ˙ דבר רב רב אמר שלשה
        רגלם אחר רגל האחרן שבעה מם כד שלך לבת שלשה חזר שלשה כרז ם אחד אמר את האבדה
        לא אמר את סמנה הר זה לא טל הרמא אף על פ שאמר את סמנה הר זה לא טל שנאמר עד דרש
        אחך את דרשה אם רמא הא אם אנ רמא כל דברם שעשה אכל עשה אכל שאנ עשה אכל
        מכר השבת ראה האך תשבנ ל מה הא בדמם רב טרפן אמר שתמש בהן לפכך אם אבד אנ
        חב באחרתן רב עקבא אמר לא שתמש בהן לפכך אם אבד אנ חב באחרתן מצא ספרם קרא
        בהן אחת לשלשם ם אם אנ ם גלל לא למד בהן כתחלה לא קרא אחר עמ מצא כסת מנערה אחת
        לשלשם ם שטחה לצרכה אבל לא לכבד כל כסף כל נחשת משתמש בהן לצרכה אבל לא כל זה כל
        זככת לא גע בהן עד שבא אלה' מצא שק א קפה כל דבר שאן דרכ הר זה לא טל אזהא אבדה
        מצא חמר א פרה רעם בדרך אן ז אבדה חמר כל הפכן רצה בן הכרמם הר זה אבדה החזרה
        ברחה החזרה ברחה אפל ארבעה חמשה פעמם חב שנאמר השב תשבנ הה בטל מן הסלע לא אמר ל
        תן ל סלע נתן ל שכר אם ש בת דן מתנה בפנ בת דן אן שם בפנ מ תנה ל קדם מצאה ברפת
        אנ חב בה התה בבת הקברת אל אמר ל אב הטמא א שאמר ל אל תחזר ל פרק טען פרק טען
        אפל ארבעה חמשה פעמם חב שנאמר עזב תעזב הלך שב ל אמר ל האל עלך מצה אם רצת
        לפרק פרק פטר שנאמר עמ אם הה זקן א חלה חב מצה מן התרה לפרק אבל לא לטען רב שמען
        אמר אף לטען רב ס הגלל אמר אם הה על תר על משא אן זקק ל שנאמר תחת משא משא
        שכל לעמד ב אבדת אבדת אב של קדמת אבדת אבן אבדת רב של'רב קדמת לשל'אב שאב
        מבא לח העלם הזה רב שלמד חכמה מבא לח העלם הבא אם אב חכם שקל כנגד רב אבדת
        אב קדמת הה אב רב בבת השב פדה את רב אחר כך פד' את אב אם אב פדה את אב
        אחר כך פדה את רב סלק פרקא</cx:witness>
    <cx:witness sigil="Hamb">אל מצאת של אל שחב להכרז אל מצאת של מצא פרת מפזרן
        מעת מפזרת כרכת ברשת הרבם עגל דבלה ככרת של'נחתם חרזן של'דגם חתכת של
        בשר גז צמר הלקחן ממדנתן ענצ פשתן לשנת של'ארגמן הר אל של דבר רב מאר רב
        הדה אמר כל דבר שש ב שנ חב להכרז כצד מצא עגל בתכ חרש ככר בתכ מעת רב 'שמע
        בן אלעזר אמר כל כל אנפרא אנ חב להכרז  שחב להכרז מצא פרת בכל א כל כמת
        שהא מעת בכס א כס כמת שהא צבר פרת צבר מעת שלשה מטבעת זה על גב ז כרכת
        ברשת החד ככרת של'בעל הבת גז צמר הלקחן מבת האמן כד ן כד שמן חב להכרז
        מצא אחר הגפה א אחר הגדר גזלת מקשרן א בשבלן שבשד הר זה לא גע בהן מצא כל באשפה אם
        מכסה לא גע ב אם מגלה נטל מכרז מצא בגל א בכתל שן הר  של מצא בכתל חדש מחצ
        לחץ של מחצ לפנם של'בעל הבת אם הה משכר לאחרם אפל מצא בתך הבת הר  של מצא
        בחנת הר  של בן התבה []לחננ של'חננ לפנ השלחנ הר  בן כסא לשלחנ הר  של
        שלחנ הלקח פרת מחבר א ששגר ל חבר פרת מצא בתכן מעת מפזרת הר  של צררן נטל
        מכרז אף השמלה התה בכלל  למה צאתה להקש אלה למר לך מה שמלה מחדת שש לה סמנן ש
        לה תבען אף כל דבר שש ב סמנן ש ל תבען חב להכרז עד מת חב להכרז עד כד שדע
        ב שכנ דבר רב מאר רב הדה אמר שלשה רגלם אחר רגל האחרן שבעת מם כד שלך לבת
        שלשה חזר שלשה כרז ם אחד אמר את האבדה לא אמר את סמנה הר זה לא תן ל הרמא אע"פ
        אמר 'את סמנה לא תן ל שנ עד דרש אחך את עד שתדרש אחך אם רמא הא אם אנ רמא כל דבר
        שעשה אכל עשה אכל דבר שאנ עשה אכל מכר שנ' השבת ל ראה האך תשבנ ל מה הא
        בדמם רב טרפן אמר שתמש בהן לפכך אם אבד חב באחרתן רב עקבה אמר לא שתמש בהן לפכך
        אם אבד אנ חב באחרתן מצא ספרם קרא בהן אחד לשלשם ם אם אן דע לקרת גללן אבל לא
        למד בהן כתחלה לא קרא אחר עמ מצא כסת מנערה אחד לשלשם שטחה לצרכה אבל לא לכבד כל כסף
        כל נחשת משתמש בהן לצרכן אבל לא לשחקן כל זהב כל זככת לא גע בהן עד שבא אלה מצא שק
        א קפה אן דרכ לטל הר זה לא טל א ז הא אבדה מצא חמר א פרה רעם בדרך אן ז אבדה
        חמר כל הפכן פרה רצה בן הכרמם הר ז אבדה החזרה ברחה החזרה ברחה אפל ארבעה חמשה
        פעמם חב להחזר שנ' השב תשבנ ל הה בטל מן הסלע לא אמר ל תן ל סלע אלא נתן ל שכר
        כפעל אם ש שם בת דן מתנה בפנהם אם אן שם בפנ מ תנה של קדם מצאה ברפת אנ חב בה
        ברשת הרבם חב בה אם הה בבת הקברת לא טמא לה אם אמר ל אב הטמא א שאמר 'ל אב אל
        תחזר אל שמע ל פרק טען פרק טען אפל ארבעה חמש פעמם חב שנ' עזב תעזב עמ הלך שב ל
        אמר ל האל עלך מצה אם רצת לפרק פרק פטר שנ' עמ אם הה זקן חב מצה מן התרה
        לפרק אבל לא לטען רב שמען אמר אף לטען רב ס אמר אם הה על תר על משא אנ זקק
        ל שנ' משא משא שכל לעמד ב אבדת אבדת אב של קדמת אבדת אבדת רב של קדמת אבדת *
        בדת רב אבדת רב קדמת לשל'אב שאב הבא לח העלם הזה רב שלמד חכמה הבא לח העלם
        הבא אם הה אב שקל כנגד רב אבדת אב קדמת סלק פרקא</cx:witness>
</cx:collation>
