
    
    
        
            <cx:collation xmlns:cx="http://interedition.eu/collatex/ns/1.0">
   <cx:witness sigil="Kauf">אמ׳ את האבידה ולא אמ׳ את סימניה הרי זה לא יתן לו הרמיי אף על פי שאמר את סימניה הרי זה לא יתן לו שנ׳ עד דרוש אחיך אותו עד שתידרוש את אחיך אם דמיי הוא ואם אינו דמיי כל דבר שהוא עושה ואוכל יעשה ויאכל ודבר שאינו עושה ואוכל יימכר שנ׳ השובותו לו ראה היאך תשיבנו לו כמה יהא בדמים ר׳ טרפון או׳ ישתמש בהן לפיכך אם אבדו אינו חייב באחריותן</cx:witness>
   <cx:witness sigil="ParmA">אמר את האבידה ולא אמר את סימניה הרי זה לא יתן לו הרמיי אף על פי שאמ׳ את סימניה הרי זה לא יתן לו שנ׳ עד דרוש אחיך אתו עד שתדרוש את אחיך אם רמיי הוא ואם אינו רמיי כל דבר שהוא עושה ואוכל יעשה ויאכל ודבר שאינו עושה ואוכל יימכר שנ׳ והשבתו לו ראה היאך תשיבנו לו מה יהא בדמים ר׳ טרפון או׳ ישתמש בהן לפיכך אם אבדו חייב באחריון ר׳ עקיבה או׳ לא ישתמש בהן לפיכך אם אבדו אינו חייב באחריותן</cx:witness>
   <cx:witness sigil="Camb">אמר את האבדה ולא אמר סימניה הרי זה לא יתננה לו הרמאי אף על פי שאמר סימניה הרי זה לא יתננה לו שנ עד דרש אחיך אתו עד שתדרוש את אחיך אם רמאי הוא אם אינו רמאי כל דבר שהוא עושה ואוכל יעשה ויאכל וכל דבר שאינו עושה ואוכל ימכר שנ׳ והשבתו לו ראה היאך תשיבנו לו כמה יהיה בדמים ר׳ טרפון אומ׳ ישתמש בהן לפיכך אם אבדו חייב באחריותן ר׳ עקיבה אומר לא ישתמש בהן לפיכך אם אבדו אינו חייב באחריותן</cx:witness>
   <cx:witness sigil="Maim">אמר את האבדה ולא אמר סימניה הרי זה לא יתן והרמאי אף על פי שאמר סימניה הרי זה לא יתננה לו שנ׳ עד דרוש אחיך אותו עד שתדרוש את אחיך אם רמאי הוא אם אינו רמאיי כל דבר שהוא עושה ואוכל יעשה ויאכל וכל דבר שאינו עושה ואוכל ימכר שנ׳ והשבותו לו ראה היאך תשיבנו לו מה יהיה בדמים ר׳ טרפון ישתמש בהן לפי כך אם אבדו חייב באחריותן ר׳ עקיבה אומר לא ישתמש בהן לפי כך אם אבדו אינו חייב באחריותן</cx:witness>
   <cx:witness sigil="Nap">אמר את האבדה ולא אמר את סימניה הרי זה לא יתן לו והרמאי אעפי׳ שאמר את סימניה הרי זה לא יתן לו שנ׳ עד דרוש אחיך אותו עד שתדרוש אחיך אם הוא רמאי ואם אינו רמאי כל דבר שהוא עושה ואוכל יעש׳ ויאכל ודבר שאינו עושה ואוכל ימכר שנאמר והשבותו לו ראה היאך תשיבנו לו מה יהיה בדמים ר׳ טרפון אומר ישתמש בהם לפיכך אם אבדו חיים באחריותן ר׳ עקיבא אומר לא ישתמש בהם לפיכך אם אבדו אינו חייב באחריותן</cx:witness>
   <cx:witness sigil="Paris">אמ׳ את האבדה ולא אמ׳ סימניה הרי זה לא יתן לו והרמאי אע׳“פ שאמ׳ סימניה הרי זה לא יתן לו שנ׳ עד דרוש אחיך אותו עד שתדרוש את אחיך אם רמאי הוא אם אינו רמאי כל דבר שהוא עושה ואוכל יעשה ויאכל ודבר שאינו עושה ואוכל ימכר שנ׳ והשבותו לו ראה היאך תשיבנו לו ומה יהא בדמיו ר׳ טרפון אומ׳ ישתמש בהן לפיכך אם אבדו חייב באחריותן ר׳ עקיבא אומר לא ישתמש בהן לפיכך אם אבדו אינו חייב באחריותן</cx:witness>
   <cx:witness sigil="Mun">אמ׳ את האבד׳ ולא א׳ את סימני׳ הרי זה לא יטול והרמאי א׳ע׳פ׳ שא׳ את סימ׳ הרי זה לא יטו׳ שנ׳ עד דרוש אחי׳ אותו דרשיהו אם רמאי הו׳ אם אי׳ רמאי כל דברי׳ שעוש׳ ואוכ׳ יעש׳ ויאכ׳ ושאי׳ עוש׳ ואוכ׳ ימכ׳ שנ׳ והשבותו רא׳ היא׳ תשיב׳ לו ומה יה׳ בדמי׳ ר׳ טרפו׳ אומ׳ ישתמ׳ בהן לפיכך אם אבד׳ אי׳ חיי׳ באחריות׳ ר׳ עקי׳ או׳ לא ישתמש בהן לפיכ׳ אם אבדו אינ׳ חיי׳ באחריותן</cx:witness>
</cx:collation>
        
    
