<cx:collation xmlns:cx="http://interedition.eu/collatex/ns/1.0">
   <cx:witness sigil="Kauf">אזההה – – אבדה מצה חמר פרה רעם בדרך אם ז אבדה חמר כל הפכם פרה רצה בם הכרמם הר ז אבדה החזרה ברחה החזרה ברחה אפל ארבעה חמשה פעמם חב שנאמר השב תשבם הה בטל מם השלע לה אמר ל תם ל שלע אלה נתם ל שכר כפעל בטל אם ש שם בת דם תנה עמ לפנ בת דם אם אם שם לפנ מ תנה של קדם</cx:witness>
   <cx:witness sigil="ParmA">אזהה – – אבדה מצה חמר פרה רעם בדרך אם ז אבדה חמר כל הפכם פרה רצה בם הכרמם הר ז אבדה החזרה ברחה החזרה ברחה אפל ארבעה חמשה פעמם חב שנאמר השב תשבם הה בטל מם השלע לה אמר לתם ל שלע אלה נתם ל שכר כפעל אם ש שם בת דם מתנה עמ לפנ בת דם אם שם בפנ מ תנה של קדם</cx:witness>
   <cx:witness sigil="Camb">אזהה – – אבדה מצה חמר פרה רעם בדרך אם ז אבדה חמר כל הפכם פרה רצה בם הכרמם הר ז אבדה החזרה ברחה אפל ארבעה חמשה פעמם חב שנאמר השב תשבם אם הה בטל מם השלע לה אמר ל תם ל שלע אלה נתם ל שכר בפעל בטל אם ש שם בת דם מתנה עמ בפנ בת דם אם אם שם למ תנה של קדם</cx:witness>
   <cx:witness sigil="Maim">אזהה – – אבדה מצה חמר פרה רעם בדרך אם ז אבדה חמר כל הפכם פרה רצה בם הכרמם הר ז אבדה החזרה ברחה החזרה ברחה אפל ארבעה חמשה פעמם חב להחזר שנאמר השב תשבנ ל הה בטל מם השלע לה אמר ל תם ל שלע אלה נתם ל שכר כפעל אם ש שם בת דם מתנה עמ בפנ בת דם אם אם שם בפנ מ תנה של קדם</cx:witness>
   <cx:witness sigil="Paris">אזהה – – אבדה מצה חמר פרה רעם בדרך אם ז אבדה חמר כל הפכם פרה רצה בדרך בם הכרמם הר ז אבדה החזרה ברחה החזרה ברחה אפל ארבעה חמשה פעמם חב להחזר שנאמר השב תשבנ הה בטל מם השלע לה אמר ל תם ל את השלע אלה נתם ל את שכר כפעל בטל אם ש שם בת דם מתנה עמ בפנ בת דם אם שם בת דם בפנ מ תנה של קדם</cx:witness>
   <cx:witness sigil="Nap">אזההה – – אבדה מצה חמר ה פרה רעם בדרך אם ז אבדה חמר כל הפכם פרה רצה בם הכרמם הר זה אבדה החזרה ברחה החזרה ברחה אפל ארבעה חמשה פעמם חב להחזר שנאמר השב תשבם הה בטל מם השלע לה אמר ל תם ל השלע אבל נתם ל שכר כפעל בטל אם ש שם בת דם אם אם שם בת דם בפנ מ תנה של קדם</cx:witness>
   <cx:witness sigil="Vilna">אזהה – – אבדה מצה חמר ה פרה רעם בדרך אם ז אבדה חמר כל הפכם פרה רצה בם הכרמם הר ז אבדה החזרה ברחה החזרה ברחה אפל ארבעה חמשה פעמם חב להחזרה שנאמר השב תשבם הה בטל משלע לה אמר ל תם ל שלע אלה נתם ל שכר כפעל בטל אם ש שם בת דם מתנה בפנ בת דם אם אם שם בת דם בפנ מ תנה של קדם</cx:witness>
   <cx:witness sigil="Mun">אזהה – – אבדה מצה חמר ה פרה רעם בדרך אם ז אבדה חמר כל הפכם פרה רצה בם הכרמם הר זה אבדה החזרה ברחה החזרה ברחה אפל ארבעה חמשה פעמם חב שנאמר השב תשבנ הה בטל מם השלע לה אמר ל תם ל שלע אלה נתם ל שכר אם ש בת דם מתנה בפנ בת דם אם שם בפנ מ תנה ל קדם</cx:witness>
</cx:collation>