
    
    
        
            <cx:collation xmlns:cx="http://interedition.eu/collatex/ns/1.0">
   <cx:witness sigil="Kauf">אלו מציאת שלו ואלו חייב להכריז אלו מציאת שלו מצא פרות מפוזרים מעות מפוזרות כריכות ברשות הרבים עיגולי דבילה כיכרות שלנחתום ומחרוזות שלדגים וחתיכות שלבשר וגיזי צמר הבאות ממדינתן ואניצי פישתן ולשונות שלארגמן הרי אילו שלו ר׳ יהודה או׳ כל דבר שיש בו שינוי חייב להכריז כיצד מצא עיגול ובתוכו חרס כיכר ובתוכו מעות ר׳ שמעון בן אלעזר אומ׳ כל כלי אנפיריא אינו חייב להכריז</cx:witness>
   <cx:witness sigil="ParmA">אלו מציאות שלו ואלו חייב להכריז אלו מציאות שלו מצא פירות מפוזרים מעות מפוזרות כריכות ברשות הרבים ועיגולי דבילה וככרות שלנחתום וחרוזות שלדגים וחתיכות שלבשר וגיזי צמר הבאות ממדינתן ואניצי פשתן ולשונות שלארגמן הרי אלו שלו ר׳ יהוד׳ אומ׳ כל דבר שיש בו שינוי חייב להכריז כי צד מצא עיגול ובתוכו חרס כיכר ובתוכו מעות רבי שמעון בן אלעור או׳ כל כלי אנפורייא אינו חייב להכריז</cx:witness>
   <cx:witness sigil="Mun">אלו מציאו׳ שלו ואלו חייב להכריז אלו מצי׳ שלו מצ׳ פירו׳ מפוזרי׳ מעו׳ מפוזר׳ כריכו׳ בר׳ הרבי׳ עיגו׳ דביל׳ וכיכרו׳ של נחתו׳ ומהררו׳ של דגי׳ וחתיכו׳ של בשר וגיזי צמ׳ הלקוחי׳ ממדינתן ואניצי פשתן ולשונו׳ של ארגמן הרי אלו שלו ר׳ יהוד׳ או כל דבר שיש בו שינוי חייב להכריז כיצ׳ מצ׳ עיגול ובתוכו חרש ככר ובתו׳ מעו׳ ר׳ שמעו׳ בן אלעזר או׳ כל כלי אנפורי׳ אינו חייב להכריז</cx:witness>
   <cx:witness sigil="Maim">אלו מציאות שלו ואלו חייב להכריז אלו מציאות שלו מצא פירות מפוזרין מעות מפוזרות כריכות ברשות הרבים עיגולי דבילה ככרות של נחתום מחרוזות של דגים וחתיכות של בשר וגיזי צמר הבאים ממדינתן ואניצי פשתן ולשונות של ארגמן הרי אלו שלו ר׳ יהודה אומר כל דבר שי? ?ו שנוי חייב להכריז כיצד מצא עיגול ובתוכו חרש ככר ובתוכו מעות ר׳ שמעון בן אלעזר אומ׳ כל כלי אנפוריה אינו חייב להכריז</cx:witness>
   <cx:witness sigil="Nap">ואלו מציאות שלו ואלו חייב להכריז אלו מציאות שלו מצא פירות מפוזרות מעות מפוזרות כריכות ברשות הרבים עגולי דבלה ככרות של נחתום מחרוזות של דגים וחתיכות של בשר וגיזי צמר הבאות ממדינתן ואניצי פשתן ולשונות של ארגמן הרי אלו שלו ר׳ יהודה אומר כל דבר שיש בו שנוי חייב להכריז כיצד מצא עגול ובתוכו חרס ככר ובתוכו מעות ר׳ שמעון בן אליעזר אומר כל כלי אנפריא חייב להכריז</cx:witness>
   <cx:witness sigil="Paris">אלו מציאות שלו ואלו חייבין להכריז אלו מציאות שלו מצא פירות מפוזרין מעות מפוזרות כריכות ברשות הרבים ועיגול דבלה וככרות שלנחתום מחרוזות של דגים וחתיכות של בשר וגיזי צמר הבאות ממדינתם ואניצי של פשתן ולשונות של ארגמן הרי אלו שלו ר׳ יהודה אומ׳ כל דבר שיש בו שנוי חייב להכריז כיצד מצא עגול ובתוכו חרש ככר ובתוכו מעות ר׳ שמעון בן אלעזר אומ׳ כל כלי אנפוריא אין חייב להכריז</cx:witness>
</cx:collation>
        
    
