<cx:collation xmlns:cx="http://interedition.eu/collatex/ns/1.0">
   <cx:witness sigil="Nap">אל מצאת של אל חב להכרז אל מצאת של מצא פרת מפזרת מעת מפזרת כרכת ברשת הרבם עגל דבלה ככרת של נחתם מחרזת של דגם חתכת של בשר גז צמר הבאת ממדנתן אנצ פשתן לשנת של ארגמן הר אל של רב הדה אמר כל דבר שש ב שנ חב להכרז כצד מצא עגל בתכ חרס ככר בתכ מעת רב שמען בן אלעזר אמר כל כל אנפרא חב להכרז</cx:witness>
   <cx:witness sigil="Paris">אל מצאת של אל חבן להכרז אל מצאת של מצא פרת מפזרן מעת מפזרת כרכת ברשת הרבם עגל דבלה ככרת שלנחתם מחרזת של דגם חתכת של בשר גז צמר הבאת ממדנתם אנצ של פשתן לשנת של ארגמן הר אל של רב הדה אמר כל דבר שש ב שנ חב להכרז כצד מצא עגל בתכ חרש ככר בתכ מעת רב שמען בן אלעזר אמר כל כל אנפרא אן חב להכרז</cx:witness>
   <cx:witness sigil="Maim">אל מצאת של אל חב להכרז אל מצאת של מצא פרת מפזרן מעת מפזרת כרכת ברשת הרבם עגל דבלה ככרת של נחתם מחרזת של דגם חתכת של בשר גז צמר הבאם ממדנתן אנצ פשתן לשנת של ארגמן הר אל של רב הדה אמר כל דבר ש* * שנ חב להכרז כצד מצא עגל בתכ חרש ככר בתכ מעת רב שמען בן אלעזר אמר כל כל אנפרה אנ חב להכרז</cx:witness>
   <cx:witness sigil="Camb">אל מצאת של אל חב להכרז אל מצאת של מצא פרת מפזרן מעת מפזרת כרכת ברשת הרבם עגל דבלה ככרת של נחתמן חרזת של דגן חתכת של בשר גז צמר הבאת ממדנתן אנצ פשתן לשנת של ארגמן הר אל של רב הדה אמר כל דבר שש ב שנ חב להכרז כצד מצא עגל בתכ חרס ככר בתכ מעת רב שמען בן אלעזר אמר כל כל אמפרא אנ חב להכרז</cx:witness>
   <cx:witness sigil="ParmA">אל מצאת של אל חב להכרז אל מצאת של מצא פרת מפזרם מעת מפזרת כרכת ברשת הרבם עגל דבלה ככרת שלנחתם חרזת שלדגם חתכת שלבשר גז צמר הבאת ממדנתן אנצ פשתן לשנת שלארגמן הר אל של רב הדה אמר כל דבר שש ב שנ חב להכרז כ צד מצא עגל בתכ חרס ככר בתכ מעת רב שמען בן אלער אמר כל כל אנפרא אנ חב להכרז</cx:witness>
   <cx:witness sigil="Kauf">אל מצאת של אל חב להכרז אל מצאת של מצא פרת מפזרם מעת מפזרת כרכת ברשת הרבם עגל דבלה ככרת שלנחתם מחרזת שלדגם חתכת שלבשר גז צמר הבאת ממדנתן אנצ פשתן לשנת שלארגמן הר אל של רב הדה אמר כל דבר שש ב שנ חב להכרז כצד מצא עגל בתכ חרס ככר בתכ מעת רב שמען בן אלעזר אמר כל כל אנפרא אנ חב להכרז</cx:witness>
</cx:collation>