<cx:collation xmlns:cx="http://interedition.eu/collatex/ns/1.0">
   <cx:witness sigil="Kauf">אמר את האבדה לא אמר את סמנה הר זה לא תן ל הרמ אף על פ שאמר את סמנה הר זה לא תן ל שנאמר עד דרש אחך את עד שתדרש את אחך אם דמ הא אם אנ דמ כל דבר שהא עשה אכל עשה אכל דבר שאנ עשה אכל מכר שנאמר השבת ל ראה האך תשבנ ל כמה הא בדמם רב טרפן אמר שתמש בהן לפכך אם אבד אנ חב באחרתן </cx:witness>
   <cx:witness sigil="ParmA">אמר את האבדה לא אמר את סמנה הר זה לא תן ל הרמ אף על פ שאמר את סמנה הר זה לא תן ל שנאמר עד דרש אחך את עד שתדרש את אחך אם רמ הא אם אנ רמ כל דבר שהא עשה אכל עשה אכל דבר שאנ עשה אכל מכר שנאמר השבת ל ראה האך תשבנ ל מה הא בדמם רב טרפן אמר שתמש בהן לפכך אם אבד חב באחרן רב עקבה אמר לא שתמש בהן לפכך אם אבד אנ חב באחרתן </cx:witness>
   <cx:witness sigil="Camb">אמר את האבדה לא אמר סמנה הר זה לא תננה ל הרמא אף על פ שאמר סמנה הר זה לא תננה ל שנאמר עד דרש אחך את עד שתדרש את אחך אם רמא הא אם אנ רמא כל דבר שהא עשה אכל עשה אכל כל דבר שאנ עשה אכל מכר שנאמר השבת ל ראה האך תשבנ ל כמה הה בדמם רב טרפן אמר שתמש בהן לפכך אם אבד חב באחרתן רב עקבה אמר לא שתמש בהן לפכך אם אבד אנ חב באחרתן </cx:witness>
   <cx:witness sigil="Maim">אמר את האבדה לא אמר סמנה הר זה לא תן הרמא אף על פ שאמר סמנה הר זה לא תננה ל שנאמר עד דרש אחך את עד שתדרש את אחך אם רמא הא אם אנ רמא כל דבר שהא עשה אכל עשה אכל כל דבר שאנ עשה אכל מכר שנאמר השבת ל ראה האך תשבנ ל מה הה בדמם רב טרפן אמר שתמש בהן לפ כך אם אבד חב באחרתן רב עקבה אמר לא שתמש בהן לפ כך אם אבד אנ חב באחרתן </cx:witness>
   <cx:witness sigil="Nap">אמר את האבדה לא אמר את סמנה הר זה לא תן ל הרמא אף על פ שאמר את סמנה הר זה לא תן ל שנאמר עד דרש אחך את עד שתדרש אחך אם הא רמא אם אנ רמא כל דבר שהא עשה אכל עשה אכל דבר שאנ עשה אכל מכר שנאמר השבת ל ראה האך תשבנ ל מה הה בדמם רב טרפן אמר שתמש בהם לפכך אם אבד חב באחרתן רב עקבא אמר לא שתמש בהם לפכך אם אבד אנ חב באחרתן </cx:witness>
   <cx:witness sigil="Paris">אמר את האבדה לא אמר סמנה הר זה לא תן ל הרמא אף על פ שאמר סמנה הר זה לא תן ל שנאמר עד דרש אחך את עד שתדרש את אחך אם רמא הא אם אנ רמא כל דבר שהא עשה אכל עשה אכל דבר שאנ עשה אכל מכר שנאמר השבת ל ראה האך תשבנ ל מה הא בדמ רב טרפן אמר שתמש בהן לפכך אם אבד חב באחרתן רב עקבא אמר לא שתמש בהן לפכך אם אבד אנ חב באחרתן </cx:witness>
   <cx:witness sigil="Mun">אמר את האבדה לא אמר את סמנה הר זה לא טל הרמא אף על פ שאמר את סמנה הר זה לא טל שנאמר עד דרש אחך את דרשה אם רמא הא אם אנ רמא כל דברם שעשה אכל עשה אכל שאנ עשה אכל מכר שנאמר השבת ראה האך תשבנ ל מה הא בדמם רב טרפן אמר שתמש בהן לפכך אם אבד אנ חב באחרתן רב עקבא אמר לא שתמש בהן לפכך אם אבד אנ חב באחרתן </cx:witness>
</cx:collation>