<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!-- Holding document for texts being processed to be included in tokenized text of ref.xml. -->
<!-- XSLT will need to tokenize, add xml:ids, generate distinct documents. -->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Title</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 xml:id="ref.4">
                <div2 xml:id="ref.4.5" n="Makkot">
                    <div3>
                        <head>פרק א</head>
                        <ab><label>א</label> כיצד העדים נעשים זוממין מעידין אנו באיש פלוני שהוא בן
                            גרושה או בן חלוצה אין אומרים יעשה זה בן גרושה או בן חלוצה תחתיו אלא לוקה
                            ארבעים מעידין אנו באיש פלוני שהוא חייב לגלות אין אומרים יגלה זה תחתיו
                            אלא לוקה ארבעים מעידין אנו באיש פלוני שגירש את אשתו ולא נתן לה כתובתה
                            והלא בין היום ובין למחר סופו ליתן לה כתובתה אומדין כמה אדם רוצה ליתן
                            בכתובתה של זו שאם נתאלמנה או נתגרשה ואם מתה יירשנה בעלה מעידין אנו באיש
                            פלוני שהוא חייב לחברו אלף זוז על מנת ליתנו לו מכאן ועד שלשים יום והוא
                            אומר מכאן ועד עשר שנים אומדין כמה אדם רוצה ליתן ויהיו בידו אלף זוז בין
                            נותנן מכאן ועד שלשים יום בין נותנן מכאן ועד עשר שנים</ab>
                        <ab><label>ב</label> מעידין אנו באיש פלוני שחייב לחברו מאתים זוז ונמצאו
                            זוממין לוקין ומשלמין שלא השם המביאו לידי מכות מביאו לידי תשלומין דברי
                            רבי מאיר וחכמים אומרים כל המשלם אינו לוקה</ab>
                        <ab><label>ג</label> מעידין אנו באיש פלוני שהוא חייב מלקות ארבעים ונמצאו
                            זוממים לוקין שמונים משום לא תענה ברעך עד שקר ומשום ועשיתם לו כאשר זמם
                            דברי רבי מאיר וחכמים אומרים אין לוקין אלא ארבעים משלשין בממון ואין
                            משלשין במכות כיצד העידוהו שהוא חייב לחברו מאתים זוז ונמצאו זוממין משלשין
                            ביניהם אבל אם העידוהו שהוא חייב מלקות ארבעים ונמצאו זוממין כל אחד ואחד
                            לוקה ארבעים</ab>
                        <ab><label>ד</label> אין העדים נעשים זוממין עד שיזומו את עצמן כיצד אמרו
                            מעידין אנו באיש פלוני שהרג את הנפש אמרו להם היאך אתם מעידין שהרי נהרג זה
                            או ההורג היה עמנו אותו היום במקום פלוני אין אלו זוממין אבל אמרו להם היאך
                            אתם מעידין שהרי אתם הייתם עמנו אותו היום במקום פלוני הרי אלו זוממין
                            ונהרגין על פיהם</ab>
                        <ab><label>ה</label> באו אחרים והזימום באו אחרים והזימום אפילו מאה כולם
                            יהרגו רבי יהודה אומר איסטסית היא זו ואינה נהרגת אלא כת הראשונה בלבד</ab>
                        <ab><label>ו</label> אין העדים זוממין נהרגין עד שיגמר הדין שהרי הצדוקין
                            אומרים עד שיהרג שנאמר נפש תחת נפש אמרו להם חכמים והלא כבר נאמר ועשיתם לו
                            כאשר זמם לעשות לאחיו והרי אחיו קיים ואם כן למה נאמר נפש תחת נפש יכול
                            משעה שקבלו עדותן יהרגו תלמוד לומר נפש תחת נפש הא אינן נהרגין עד שיגמר
                            הדין</ab>
                        <ab><label>ז</label> על פי שנים עדים או שלשה עדים יומת המת אם מתקיימת העדות
                            בשנים למה פרט הכתוב בשלשה אלא להקיש שלשה לשנים מה שלשה מזימין את השנים
                            אף השנים יזומו את השלשה ומנין אפילו מאה תלמוד לומר עדים רבי שמעון אומר
                            מה שנים אינן נהרגין עד שיהו שניהם זוממין אף שלשה אינן נהרגין עד שיהיו
                            שלשתן זוממין ומנין אפילו מאה תלמוד לומר עדים רבי עקיבא אומר לא בא השלישי
                            אלא להחמיר עליו ולעשות דינו כיוצא באלו ואם כן ענש הכתוב לנטפל לעוברי
                            עבירה כעוברי עבירה על אחת כמה וכמה ישלם שכר לנטפל לעושי מצוה כעושי
                            מצוה</ab>
                        <ab><label>ח</label> מה שנים נמצא אחד מהן קרוב או פסול עדותן בטלה אף שלשה
                            נמצא אחד מהן קרוב או פסול עדותן בטלה מנין אפילו מאה תלמוד לומר עדים אמר
                            רבי יוסי במה דברים אמורים בדיני נפשות אבל בדיני ממונות תתקיים העדות בשאר
                            רבי אומר אחד דיני ממונות ואחד דיני נפשות בזמן שהתרו בהן אבל בזמן שלא
                            התרו בהן מה יעשו שני אחין שראו באחד שהרג את הנפש</ab>
                        <ab><label>ט</label> היו שנים רואין אותו מחלון זה ושנים רואין אותו מחלון זה
                            ואחד מתרה בו באמצע בזמן שמקצתן רואין אלו את אלו הרי אלו עדות אחת ואם לאו
                            הרי אלו שתי עדיות לפיכך אם נמצאת אחת מהן זוממת הוא והן נהרגין והשניה
                            פטורה רבי יוסי אומר לעולם אין נהרגין עד שיהו פי שני עדיו מתרין בו שנאמר
                            על פי שנים עדים דבר אחר על פי שנים עדים שלא תהא סנהדרין שומעת מפי
                            התורגמן</ab>
                        <ab><label>י</label> מי שנגמר דינו וברח ובא לפני אותו בית דין אין סותרים את
                            דינו כל מקום שיעמדו שנים ויאמרו מעידין אנו באיש פלוני שנגמר דינו בבית
                            דין של פלוני ופלוני ופלוני עדיו הרי זה יהרג סנהדרין נוהגת בארץ ובחוצה
                            לארץ סנהדרין ההורגת אחד בשבוע נקראת חובלנית רבי אלעזר בן עזריה אומר אחד
                            לשבעים שנה רבי טרפון ורבי עקיבא אומרים אילו היינו בסנהדרין לא נהרג אדם
                            מעולם רבן שמעון בן גמליאל אומר אף הן מרבין שופכי דמים בישראל</ab>
                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ב</head>
                        <ab><label>א</label> אלו הן הגולין ההורג נפש בשגגה היה מעגל במעגילה ונפלה
                            עליו והרגתו היה משלשל בחבית ונפלה עליו והרגתו היה יורד בסולם ונפל עליו
                            והרגו הרי זה גולה אבל אם היה מושך במעגילה ונפלה עליו והרגתו היה דולה
                            בחבית ונפסק החבל ונפלה עליו והרגתו היה עולה בסולם ונפל עליו והרגו הרי זה
                            אינו גולה זה הכלל כל שבדרך ירידתו גולה ושלא בדרך ירידתו אינו גולה נשמט
                            הברזל מקתו והרג רבי אומר אינו גולה וחכמים אומרים גולה מן העץ המתבקע רבי
                            אומר גולה וחכמים אומרים אינו גולה</ab>
                        <ab><label>ב</label> הזורק אבן לרשות הרבים והרג הרי זה גולה רבי אליעזר בן
                            יעקב אומר אם מכשיצאתה האבן מידו הוציא הלז את ראשו וקבלה הרי זה פטור זרק
                            את האבן לחצרו והרג אם יש רשות לניזק ליכנס לשם גולה ואם לאו אינו גולה
                            שנאמר ואשר יבא את רעהו ביער מה היער רשות לניזק למזיק ליכנס לשם יצא חצר
                            בעל הבית שאין רשות לניזק ולמזיק ליכנס לשם אבא שאול אומר מה חטבת עצים
                            רשות יצא האב המכה את בנו והרב הרודה את תלמידו ושליח בית דין</ab>
                        <ab><label>ג</label> האב גולה על ידי הבן והבן גולה על ידי האב הכל גולין על
                            ידי ישראל וישראל גולין על ידיהן חוץ מעל ידי גר תושב וגר תושב אינו גולה
                            אלא על ידי גר תושב הסומא אינו גולה דברי רבי יהודה רבי מאיר אומר גולה
                            השונא אינו גולה רבי יוסי בר יהודה אומר השונא נהרג מפני שהוא כמועד רבי
                            שמעון אומר יש שונא גולה ויש שונא שאינו גולה זה הכלל כל שהוא יכול לומר
                            לדעת הרג אינו גולה ושלא לדעת הרג הרי זה גולה</ab>
                        <ab><label>ד</label> להיכן גולין לערי מקלט לשלש שבעבר הירדן ולשלש שבארץ כנען
                            שנאמר את שלש הערים תתנו מעבר לירדן ואת שלש הערים תתנו בארץ כנען וגומר עד
                            שלא נבחרו שלש שבארץ ישראל לא היו שלש שבעבר הירדן קולטות שנאמר שש ערי
                            מקלט תהיינה עד שיהיו ששתן קולטות כאחד</ab>
                        <ab><label>ה</label> ומכוונות להן דרכים מזו לזו שנאמר תכין לך הדרך ושלשת
                            וגומר ומוסרין להן שני תלמידי חכמים שמא יהרגנו בדרך וידברו אליו רבי מאיר
                            אומר אף הוא מדבר על ידי עצמו שנאמר וזה דבר הרוצח</ab>
                        <ab><label>ו</label> רבי יוסי בר יהודה אומר בתחלה אחד שוגג ואחד מזיד מקדימין
                            לערי מקלט ובית דין שולחין ומביאין אותו משם מי שנתחייב מיתה בבית דין
                            הרגוהו ושלא נתחייב מיתה פטרוהו מי שנתחייב גלות מחזירין אותו למקומו שנאמר
                            והשיבו אותו העדה אל עיר מקלטו וגומר אחד משוח בשמן המשחה ואחד המרובה
                            בבגדים ואחד שעבר ממשיחתו מחזירין את הרוצח רבי יהודה אומר אף משוח מלחמה
                            מחזיר את הרוצח לפיכך אמותיהן של כהנים מספקות להן מחיה וכסות כדי שלא
                            יתפללו על בניהם שימותו משנגמר דינו מת כהן גדול הרי זה אינו גולה אם עד
                            שלא נגמר דינו מת כהן גדול ומנו אחר תחתיו ולאחר מכן נגמר דינו חוזר במיתתו
                            של שני</ab>
                        <ab><label>ז</label> נגמר דינו בלא כהן גדול ההורג כהן גדול וכהן גדול שהרג
                            אינו יוצא משם לעולם ואינו יוצא לא לעדות מצוה ולא לעדות ממון ולא לעדות
                            נפשות ואפילו ישראל צריכין לו ואפילו שר צבא ישראל כיואב בן צרויה אינו
                            יוצא משם לעולם שנאמר אשר נס שמה שם תהא דירתו שם תהא מיתתו שם תהא קבורתו
                            כשם שהעיר קולטת כך תחומה קולט רוצח שיצא חוץ לתחום ומצאו גואל הדם רבי
                            יוסי הגלילי אומר מצוה ביד גואל הדם ורשות ביד כל אדם רבי עקיבא אומר רשות
                            ביד גואל הדם וכל אדם אין חייבין עליו אילן שהוא עומד בתוך התחום ונופו
                            נוטה חוץ לתחום או עומד חוץ לתחום ונופו נוטה לתוך התחום הכל הולך אחר הנוף
                            הרג באותה העיר גולה משכונה לשכונה ובן לוי גולה מעיר לעיר</ab>
                        <ab><label>ח</label> כיוצא בו רוצח שגלה לעיר מקלטו ורצו אנשי העיר לכבדו יאמר
                            להם רוצח אני אמרו לו אף על פי כן יקבל מהן שנאמר וזה דבר הרוצח מעלים היו
                            שכר ללוים דברי רבי יהודה רבי מאיר אומר לא היו מעלים להן שכר וחוזר לשררה
                            שהיה בה דברי רבי מאיר רבי יהודה אומר לא היה חוזר לשררה שהיה בה</ab>
                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ג</head>
                        <ab><label>א</label> ואלו הן הלוקין הבא על אחותו ועל אחות אביו ועל אחות אמו
                            ועל אחות אשתו ועל אשת אחיו ועל אשת אחי אביו ועל הנדה אלמנה לכהן גדול
                            גרושה וחלוצה לכהן הדיוט ממזרת ונתינה לישראל בת ישראל לנתין ולממזר אלמנה
                            וגרושה חייבין עליה משום שני שמות גרושה וחלוצה אינו חייב אלא משם אחד
                            בלבד</ab>
                        <ab><label>ב</label> הטמא שאכל את הקדש והבא אל המקדש טמא והאוכל חלב ודם
                            ונותר ופגול וטמא השוחט והמעלה בחוץ והאוכל חמץ בפסח והאוכל והעושה מלאכה
                            ביום הכפורים והמפטם את השמן והמפטם את הקטורת והסך בשמן המשחה והאוכל
                            נבלות וטרפות שקצים ורמשים אכל טבל ומעשר ראשון שלא נטלה תרומתו ומעשר שני
                            והקדש שלא נפדו כמה יאכל מן הטבל ויהא חייב רבי שמעון אומר כל שהוא וחכמים
                            אומרים כזית אמר להם רבי שמעון אין אתם מודים לי באוכל נמלה כל שהוא חייב
                            אמרו לו מפני שהיא כברייתה אמר להן אף חטה אחת כברייתה</ab>
                        <ab><label>ג</label> האוכל בכורים עד שלא קרא עליהן קדשי קדשים חוץ לקלעים
                            קדשים קלים ומעשר שני חוץ לחומה השובר את העצם בפסח הטהור הרי זה לוקה
                            ארבעים אבל המותיר בטהור והשובר בטמא אינו לוקה ארבעים</ab>
                        <ab><label>ד</label> הנוטל אם על הבנים רבי יהודה אומר לוקה ואינו משלח וחכמים
                            אומרים משלח ואינו לוקה זה הכלל כל מצות לא תעשה שיש בה קום עשה אין חייבין
                            עליה</ab>
                        <ab><label>ה</label> הקורח קרחה בראשו והמקיף פאת ראשו והמשחית פאת זקנו
                            והשורט שריטה אחת על המת חייב שרט שריטה אחת על חמשה מתים או חמש שריטות על
                            מת אחד חייב על כל אחת ואחת על הראש שתים אחת מכאן ואחת מכאן ועל הזקן שתים
                            מכאן ושתים מכאן ואחת מלמטה רבי אליעזר אומר אם נטלו כולו כאחת אינו חייב
                            אלא אחת ואינו חייב עד שיטלנו בתער רבי אליעזר אומר אפילו לקטו במלקט או
                            ברהיטני חייב</ab>
                        <ab><label>ו</label> הכותב כתובת קעקע כתב ולא קעקע קעקע ולא כתב אינו חייב עד
                            שיכתוב ויקעקע בדיו ובכחול ובכל דבר שהוא רושם רבי שמעון בן יהודה משום רבי
                            שמעון אומר אינו חייב עד שיכתוב שם השם שנאמר וכתובת קעקע לא תתנו בכם אני
                            יי</ab>
                        <ab><label>ז</label> נזיר שהיה שותה ביין כל היום אין חייב אלא אחת אמרו לו אל
                            תשתה אל תשתה והוא שותה חייב על כל אחת ואחת</ab>
                        <ab><label>ח</label> היה מטמא למתים כל היום אינו חייב אלא אחת אמרו לו אל
                            תטמא אל תטמא והיה מטמא חייב על כל אחת ואחת היה מגלח כל היום אינו חייב
                            אלא אחת אמרו לו אל תגלח אל תגלח והוא מגלח חייב על כל אחת ואחת היה לבוש
                            בכלאים כל היום אינו חייב אלא אחת אמרו לו אל תלבש אל תלבש והוא פושט ולובש
                            חייב על כל אחת ואחת</ab>
                        <ab><label>ט</label> יש חורש תלם אחד וחייב עליו משום שמונה לאוין החורש בשור
                            וחמור והן מוקדשים בכלאים בכרם ובשביעית ויום טוב וכהן נזיר בבית הטומאה
                            חנניא בן חכינאי אומר אף הלובש כלאים אמרו לו אינו השם אמר להם אף לא הנזיר
                            הוא השם</ab>
                        <ab><label>י</label> כמה מלקין אותו ארבעים חסר אחת שנאמר במספר ארבעים מנין
                            שהוא סמוך לארבעים רבי יהודה אומר ארבעים שלמות הוא לוקה והיכן הוא לוקה את
                            היתירה בין כתפיו</ab>
                        <ab><label>יא</label> אין אומדין אותו אלא במכות הראויות להשתלש אמדוהו לקבל
                            ארבעים לקה מקצת ואמרו שאין יכול לקבל ארבעים פטור אמדוהו לקבל שמנה עשרה
                            משלקה אמרו שיכול הוא לקבל ארבעים פטור עבר עבירה שיש בה שני לאוין אמדוהו
                            אומד אחד לוקה ופטור ואם לאו לוקה ומתרפא וחוזר ולוקה</ab>
                        <ab><label>יב</label> כיצד מלקין אותו כופת שתי ידיו על העמוד הילך והילך וחזן
                            הכנסת אוחז בבגדיו אם נקרעו נקרעו ואם נפרמו נפרמו עד שהוא מגלה את לבו
                            והאבן נתון מאחריו חזן הכנסת עומד עליו ורצועה של עגל בידו כפולה אחד לשנים
                            ושנים לארבעה ושני רצועות עולות ויורדות בה</ab>
                        <ab><label>יג</label> ידה טפח ורחבה טפח וראשה מגעת על פי כרסו ומכה אותו שליש
                            מלפניו ושתי ידות מלאחריו ואינו מכה אותו לא עומד ולא יושב אלא מוטה שנאמר
                            והפילו השופט והמכה מכה בידו אחת בכל כחו</ab>
                        <ab><label>יד</label> והקורא קורא אם לא תשמור לעשות וגומר והפלה יי את מכותך
                            ואת מכות וגומר וחוזר לתחלת המקרא ושמרתם את דברי הברית הזאת וגומר וחותם
                            והוא רחום יכפר עון וגומר וחוזר לתחלת המקרא ואם מת תחת ידו פטור הוסיף לו
                            עוד רצועה אחת ומת הרי זה גולה על ידו נתקלקל בין בריעי בין במים פטור רבי
                            יהודה אומר האיש בריעי והאשה במים</ab>
                        <ab><label>טו</label> כל חייבי כריתות שלקו נפטרו ידי כריתתם שנאמר ונקלה אחיך
                            לעיניך כשלקה הרי הוא כאחיך דברי רבי חנניא בן גמליאל אמר רבי חנניא בן
                            גמליאל מה אם העובר עבירה אחת נוטל נפשו עליה העושה מצוה אחת על אחת כמה
                            וכמה שתינתן לו נפשו רבי שמעון אומר ממקומו הוא למד שנאמר ונכרתו הנפשות
                            העושות וגומר ואומר אשר יעשה אותם האדם וחי בהם הא כל היושב ולא עבר עבירה
                            נותנין לו שכר כעושה מצוה רבי שמעון בר רבי אומר הרי הוא אומר רק חזק לבלתי
                            אכול הדם כי הדם הוא הנפש וגומר ומה אם הדם שנפשו של אדם קצה ממנו הפורש
                            ממנו מקבל שכר גזל ועריות שנפשו של אדם מתאוה להן ומחמדתן הפורש מהן על אחת
                            כמה וכמה שיזכה לו ולדורותיו ולדורות דורותיו עד סוף כל הדורות</ab>
                        <ab><label>טז</label> רבי חנניה בן עקשיא אומר רצה הקדוש ברוך הוא לזכות את
                            ישראל לפיכך הרבה להם תורה ומצות שנאמר יי חפץ למען צדקו יגדיל תורה
                            ויאדיר</ab>
                    </div3>
                </div2>
                <div2 n="Shevuot" xml:id="ref.4.6">
                    <div3>
                        <head>פרק א</head>
                        <ab><label>א</label> שבועות שתים שהן ארבע ידיעות הטומאה שתים שהן ארבע יציאות
                            השבת שתים שהן ארבע מראות נגעים שנים שהם ארבעה</ab>
                        <ab><label>ב</label> כל שיש בה ידיעה בתחלה וידיעה בסוף והעלם בינתיים הרי זה
                            בעולה ויורד יש בה ידיעה בתחלה ואין בה ידיעה בסוף שעיר שנעשה בפנים ויום
                            הכפורים תולה עד שיודע לו ויביא בעולה ויורד</ab>
                        <ab><label>ג</label> אין בה ידיעה בתחלה אבל יש בה ידיעה בסוף שעיר הנעשה בחוץ
                            ויום הכפורים מכפר שנאמר מלבד חטאת הכפורים על מה שזה מכפר זה מכפר מה
                            הפנימי אין מכפר אלא על דבר שיש בה ידיעה אף החיצון אין מכפר אלא על דבר
                            שיש בה ידיעה</ab>
                        <ab><label>ד</label> ועל שאין בה ידיעה לא בתחלה ולא בסוף שעירי הרגלים ושעירי
                            ראשי חדשים מכפרים דברי רבי יהודה רבי שמעון אומר שעירי הרגלים מכפרין אבל
                            לא שעירי ראשי חדשים ועל מה שעירי ראשי חדשים מכפרין על הטהור שאכל את הטמא
                            רבי מאיר אומר כל השעירים כפרתן שוה על טומאת מקדש וקדשיו היה רבי שמעון
                            אומר שעירי ראשי חדשים מכפרין על הטהור שאכל את הטמא ושל רגלים מכפרין על
                            שאין בה ידיעה לא בתחלה ולא בסוף ושל יום הכפורים מכפר על שאין בה ידיעה
                            בתחלה אבל יש בה ידיעה בסוף אמרו לו מהו שיקרבו זה בזה אמר להם יקרבו אמרו
                            לו הואיל ואין כפרתן שוה היאך קריבין זה בזה אמר להן כולן באין לכפר על
                            טומאת מקדש וקדשיו</ab>
                        <ab><label>ה</label> רבי שמעון בן יהודה אומר משמו שעירי ראשי חדשים מכפרין על
                            הטהור שאכל את הטמא מוסיף עליהם של רגלים שמכפרין על טהור שאכל את הטמא ועל
                            שאין בה ידיעה לא בתחלה ולא בסוף מוסיף עליהן של יום הכפורים שהן מכפרין על
                            הטהור שאכל את הטמא ועל שאין בה ידיעה לא בתחלה ולא בסוף ועל שאין בה ידיעה
                            בתחלה אבל יש בה ידיעה בסוף אמרו לו מהו שיקרבו זה בזה אמר להם הן אמרו לו
                            אם כן יהיו של יום הכפורים קרבין בראשי חדשים אבל היאך של ראשי חדשים
                            קריבים ביום הכפורים לכפר כפרה שאינה שלה אמר להן כולן באין לכפר על טומאת
                            מקדש וקדשיו</ab>
                        <ab><label>ו</label> ועל זדון טומאת מקדש וקדשיו שעיר הנעשה בפנים ויום
                            הכפורים מכפרין ועל שאר עבירות שבתורה הקלות והחמורות הזדונות והשגגות הודע
                            ולא הודע עשה ולא תעשה כריתות ומיתות בית דין שעיר המשתלח מכפר</ab>
                        <ab><label>ז</label> אחד ישראלים ואחד כהנים ואחד כהן משוח מה בין ישראלים
                            לכהנים ולכהן משוח אלא שדם הפר מכפר על הכהנים על טומאת מקדש וקדשיו רבי
                            שמעון אומר כשם שדם השעיר הנעשה בפנים מכפר על ישראל כך דם הפר מכפר על
                            הכהנים כשם שוידויו של שעיר המשתלח מכפר על ישראל כך וידויו של פר מכפר על
                            הכהנים</ab>
                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ב</head>
                        <ab><label>א</label> ידיעות הטומאה שתים שהן ארבע נטמא וידע ונעלמה ממנו
                            הטומאה וזכור את הקדש נעלם ממנו הקדש וזכור את הטומאה נעלמו ממנו זה וזה
                            ואכל את הקדש ולא ידע ומשאכל ידע הרי זה בעולה ויורד נטמא וידע ונעלמה ממנו
                            הטומאה וזכור את המקדש נעלם ממנו מקדש וזכור את הטומאה נעלם ממנו זה וזה
                            ונכנס למקדש ולא ידע ומשיצא ידע הרי זה בעולה ויורד</ab>
                        <ab><label>ב</label> אחד הנכנס לעזרה ואחד הנכנס לתוספת העזרה שאין מוסיפין על
                            העיר ועל העזרות אלא במלך ונביא ואורים ותומים ובסנהדרין של שבעים ואחד
                            ובשתי תודות ובשיר ובית דין מהלכין ושתי תודות אחריהם וכל ישראל אחריהם
                            הפנימית נאכלת והחיצונה נשרפת וכל שלא נעשה בכל אלו הנכנס לשם אין חייבין
                            עליה</ab>
                        <ab><label>ג</label> נטמא בעזרה ונעלמה ממנו טומאה וזכור את המקדש נעלם ממנו
                            מקדש וזכור לטומאה נעלם ממנו זה וזה והשתחוה או ששהה בכדי השתחואה בא לו
                            בארוכה חייב בקצרה פטור זו היא מצות עשה שבמקדש שאין חייבין עליה</ab>
                        <ab><label>ד</label> ואיזו היא מצות עשה שבנדה שחייבין עליה היה משמש עם
                            הטהורה ואמרה לו נטמאתי ופירש מיד חייב מפני שיציאתו הנאה לו כביאתו</ab>
                        <ab><label>ה</label> רבי אליעזר אומר השרץ ונעלם ממנו על העלם שרץ חייב ואינו
                            חייב על העלם מקדש רבי עקיבא אומר ונעלם ממנו והוא טמא על העלם טומאה חייב
                            ואינו חייב על העלם מקדש רבי ישמעאל אומר ונעלם ונעלם שתי פעמים לחייב על
                            העלם טומאה ועל העלם מקדש</ab>
                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ג</head>
                        <ab><label>א</label> שבועות שתים שהן ארבע שבועה שאוכל ושלא אוכל שאכלתי ושלא
                            אכלתי שבועה שלא אוכל ואכל כל שהוא חייב דברי רבי עקיבא אמרו לו לרבי עקיבא
                            היכן מצינו באוכל כל שהוא שהוא חייב שזה חייב אמר להן רבי עקיבא וכי היכן
                            מצינו במדבר ומביא קרבן שזה מדבר ומביא קרבן שבועה שלא אוכל ואכל ושתה אינו
                            חייב אלא אחת שבועה שלא אוכל ושלא אשתה ואכל ושתה חייב שתים</ab>
                        <ab><label>ב</label> שבועה שלא אוכל ואכל פת חטין ופת שעורין ופת כוסמין אינו
                            חייב אלא אחת שבועה שלא אוכל פת חטין ופת שעורין ופת כוסמין ואכל חייב על
                            כל אחת ואחת</ab>
                        <ab><label>ג</label> שבועה שלא אשתה ושתה משקין הרבה אינו חייב אלא אחת שבועה
                            שלא אשתה יין ושמן ודבש ושתה חייב על כל אחת ואחת</ab>
                        <ab><label>ד</label> שבועה שלא אוכל ואכל אוכלים שאינן ראוין לאכילה ושתה
                            משקין שאינן ראוין לשתיה פטור שבועה שלא אוכל ואכל נבלות וטרפות שקצים
                            ורמשים חייב רבי שמעון פוטר אמר קונם אשתי נהנית לי אם אכלתי היום והוא אכל
                            נבלות וטרפות שקצים ורמשים הרי אשתו אסורה</ab>
                        <ab><label>ה</label> אחד דברים של עצמו ואחד דברים של אחרים ואחד דברים שיש
                            בהן ממש ואחד דברים שאין בהם ממש כיצד אמר שבועה שאתן לאיש פלוני ושלא אתן
                            שנתתי ושלא נתתי שאישן ושלא אישן שישנתי ושלא ישנתי שאזרוק צרור לים ושלא
                            אזרוק שזרקתי ושלא זרקתי רבי ישמעאל אומר אינו חייב אלא על העתיד לבא שנאמר
                            להרע או להטיב אמר לו רבי עקיבא אם כן אין לי אלא דברים שיש בהן הרעה והטבה
                            דברים שאין בהן הרעה והטבה מנין אמר לו מרבוי הכתוב אמר לו אם ריבה הכתוב
                            לכך ריבה הכתוב לכך</ab>
                        <ab><label>ו</label> נשבע לבטל את המצוה ולא ביטל פטור לקיים ולא קיים פטור
                            שהיה בדין שיהא חייב כדברי רבי יהודה בן בתירא אמר רבי יהודה בן בתירא מה
                            אם הרשות שאינו מושבע עליה מהר סיני הרי הוא חייב עליה מצוה שהוא מושבע
                            עליה מהר סיני אינו דין שיהא חייב עליה אמרו לו לא אם אמרת בשבועת הרשות
                            שכן עשה בה לאו כהן תאמר בשבועת מצוה שלא עשה בה לאו כהן שאם נשבע לבטל ולא
                            ביטל פטור</ab>
                        <ab><label>ז</label> שבועה שלא אוכל ככר זו שבועה שלא אוכלנה שבועה שלא אוכלנה
                            ואכלה אינו חייב אלא אחת זו היא שבועת בטוי שחייבין על זדונה מכות ועל
                            שגגתה קרבן עולה ויורד שבועת שוא חייבין על זדונה מכות ועל שגגתה פטור</ab>
                        <ab><label>ח</label> איזו היא שבועת שוא נשבע לשנות את הידוע לאדם אמר על
                            העמוד של אבן שהוא של זהב ועל האיש שהוא אשה ועל האשה שהיא איש נשבע על דבר
                            שאי אפשר אם לא ראיתי גמל שפורח באויר ואם לא ראיתי נחש כקורת בית הבד אמר
                            לעדים בואו והעידוני שבועה שלא נעידך נשבע לבטל את המצוה שלא לעשות סוכה
                            ושלא ליטול לולב ושלא להניח תפילין זו היא שבועה שוא שחייבין על זדונה מכות
                            ועל שגגתה פטור</ab>
                        <ab><label>ט</label> שבועה שאוכל ככר זו שבועה שלא אוכלנה הראשונה שבועה בטוי
                            והשניה שבועת שוא אכלה עבר על שבועת שוא לא אכלה עבר על שבועת בטוי</ab>
                        <ab><label>י</label> שבועת בטוי נוהג באנשים ובנשים ברחוקים ובקרובים בכשרים
                            ובפסולין בפני בית דין ושלא בפני בית דין מפי עצמו וחייבין על זדונה מכות
                            ועל שגגתה קרבן עולה ויורד</ab>
                        <ab><label>יא</label> שבועת שוא נוהגת באנשים ובנשים ברחוקים ובקרובים בכשרים
                            ובפסולים בפני בית דין ושלא בפני בית דין ומפי עצמו וחייבין על זדונה מכות
                            ועל שגגתה פטור אחת זו ואחת זו המושבע מפי אחרים חייב כיצד אמר לא אכלתי
                            היום ולא הנחתי תפילין היום משביעך אני ואמר אמן חייב</ab>
                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ד</head>
                        <ab><label>א</label> שבועת העדות נוהגת באנשים ולא בנשים ברחוקין ולא בקרובין
                            בכשרים ולא בפסולין ואינה נוהגת אלא בראויין להעיד בפני בית דין ושלא בפני
                            בית דין מפי עצמו ומפי אחרים אין חייבין עד שיכפרו בהן בבית דין דברי רבי
                            מאיר וחכמים אומרים בין מפי עצמו ובין מפי אחרים אינן חייבין עד שיכפרו בהן
                            בבית דין</ab>
                        <ab><label>ב</label> וחייבין על זדון השבועה ועל שגגתה עם זדון העדות ואינן
                            חייבין על שגגתה ומה הן חייבין על זדון השבועה קרבן עולה ויורד</ab>
                        <ab><label>ג</label> שבועת העדות כיצד אמר לשנים בואו והעידוני שבועה שאין אנו
                            יודעין לך עדות או שאמרו לו אין אנו יודעין לך עדות משביע אני עליכם ואמרו
                            אמן הרי אלו חייבין השביע עליהן חמשה פעמים חוץ לבית דין ובאו לבית דין
                            והודו פטורים כפרו חייבים על כל אחת ואחת השביע עליהן חמשה פעמים בפני בית
                            דין וכפרו אינן חייבין אלא אחת אמר רבי שמעון מה טעם הואיל ואינם יכולים
                            לחזור ולהודות</ab>
                        <ab><label>ד</label> כפרו שניהן כאחת שניהן חייבין בזה אחר זה הראשון חייב
                            והשני פטור כפר אחד והודה אחד הכופר חייב היו שתי כתי עדים כפרה הראשונה
                            ואחר כך כפרה השנייה שתיהן חייבות מפני שהעדות יכולה להתקיים בשתיהן</ab>
                        <ab><label>ה</label> משביע אני עליכם אם לא תבואו ותעידוני שיש לי ביד פלוני
                            פקדון ותשומת יד וגזל ואבידה שבועה שאין אנו יודעין לך עדות אין חייבין אלא
                            אחת שבועה שאין אנו יודעין שיש לך ביד פלוני פקדון ותשומת יד וגזל ואבידה
                            חייבין על כל אחת ואחת משביע אני עליכם אם לא תבואו ותעידוני שיש לי ביד
                            פלוני פקדון חטין ושעורין וכוסמין שבועה שאין אנו יודעין לך עדות אין
                            חייבין אלא אחת שבועה שאין אנו יודעין לך עדות שיש לך ביד פלוני חטין
                            ושעורין וכוסמין חייבין על כל אחת ואחת</ab>
                        <ab><label>ו</label> משביע אני עליכם אם לא תבואו ותעידוני שיש לי ביד פלוני
                            נזק וחצי נזק תשלומי כפל תשלומי ארבעה וחמשה ושאנס איש פלוני את בתי ופתה
                            את בתי ושהכני בני ושחבל בי חברי ושהדליק את גדישי ביום הכפורים הרי אלו
                            חייבין</ab>
                        <ab><label>ז</label> משביע אני עליכם אם לא תבואו ותעידוני שאני כהן שאני לוי
                            שאיני בן גרושה שאיני בן חלוצה שאיש פלוני כהן שאיש פלוני לוי שאינו בן
                            גרושה שאינו בן חלוצה שאנס איש פלוני את בתו ופתה את בתו ושחבל בי בני
                            ושחבל בי חבירי ושהדליק גדישי בשבת הרי אלו פטורין</ab>
                        <ab><label>ח</label> משביע אני עליכם אם לא תבואו ותעידוני שאמר איש פלוני
                            ליתן לי מאתים זוז ולא נתן לי הרי אלו פטורים שאין חייבין אלא על תביעת
                            ממון כפקדון</ab>
                        <ab><label>ט</label> משביע אני עליכם כשתדעון לי עדות שתבואו ותעידוני הרי אלו
                            פטורים מפני שקדמה שבועה לעדות</ab>
                        <ab><label>י</label> עמד בבית הכנסת ואמר משביע אני עליכם שאם אתם יודעים לי
                            עדות שתבואו ותעידוני הרי אלו פטורין עד שיהיה מתכוין להם</ab>
                        <ab><label>יא</label> אמר לשנים משביע אני עליכם איש פלוני ופלוני שאם אתם
                            יודעין לי עדות שתבואו ותעידוני שבועה שאין אנו יודעין לך עדות והם יודעין
                            לו עדות עד מפי עד או שהיה אחד מהן קרוב או פסול הרי אלו פטורין</ab>
                        <ab><label>יב</label> שילח ביד עבדו או שאמר להן הנתבע משביע אני עליכם שאם
                            אתם יודעין לו עדות שתבואו ותעידוהו הרי אלו פטורין עד שישמעו מפי
                            התובע</ab>
                        <ab><label>יג</label> משביע אני עליכם מצוה אני עליכם אוסרכם אני הרי אלו
                            חייבין בשמים ובארץ הרי אלו פטורין באל"ף דלי"ת ביו"ד ה"י בשדי בצבאות
                            בחנון ורחום בארך אפים ורב חסד ובכל הכנויין הרי אלו חייבין המקלל בכולן
                            חייב דברי רבי מאיר וחכמים פוטרין המקלל אביו ואמו בכולן חייב דברי רבי
                            מאיר וחכמים פוטרין המקלל עצמו וחברו בכולן עובר בלא תעשה יככה אלהים וכן
                            יככה אלהים זו היא אלה הכתובה בתורה אל יכך ויברכך וייטב לך רבי מאיר מחייב
                            וחכמים פוטרין</ab>
                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ה</head>
                        <ab><label>א</label> שבועת הפקדון נוהגת באנשים ובנשים ברחוקים ובקרובים
                            בכשרים ובפסולים בפני בית דין ושלא בפני בית דין מפי עצמו ומפי אחרים אינו
                            חייב עד שיכפור בו בבית דין דברי רבי מאיר וחכמים אומרים בין מפי עצמו בין
                            מפי אחרים כיון שכפר בו חייב וחייב על זדון השבועה ועל שגגתה עם זדון
                            הפקדון ואינו חייב על שגגתה ומה חייב על זדונה אשם בכסף שקלים</ab>
                        <ab><label>ב</label> שבועת הפקדון כיצד אמר לו תן לי פקדוני שיש לי בידך שבועה
                            שאין לך בידי או שאמר לו אין לך בידי משביעך אני ואמר אמן הרי זה חייב
                            השביע עליו חמשה פעמים בין בפני בית דין ובין שלא בפני בית דין וכפר חייב
                            על כל אחת ואחת אמר רבי שמעון מה טעם מפני שיכול לחזור ולהודות</ab>
                        <ab><label>ג</label> היו חמשה תובעין אותו אמרו לו תן לנו פקדון שיש לנו בידך
                            שבועה שאין לכם בידי אינו חייב אלא אחת שבועה שאין לך בידי ולא לך ולא לך
                            חייב על כל אחת ואחת רבי אליעזר אומר עד שיאמר שבועה באחרונה רבי שמעון
                            אומר עד שיאמר שבועה לכל אחד ואחד תן לי פקדון ותשומת יד גזל ואבדה שיש לי
                            בידך שבועה שאין לך בידי אינו חייב אלא אחת שבועה שאין לך בידי פקדון
                            ותשומת יד וגזל ואבדה חייב על כל אחת ואחת תן לי חטין ושעורין וכוסמים שיש
                            לי בידך שבועה שאין לך בידי אינו חייב אלא אחת שבועה שאין לך בידי חטין
                            ושעורין וכוסמין חייב על כל אחת ואחת רבי מאיר אומר אפילו אמר חטה ושעורה
                            וכוסמת חייב על כל אחת ואחת</ab>
                        <ab><label>ד</label> אנסת ופיתית את בתי והוא אומר לא אנסתי ולא פיתיתי משביעך
                            אני ואמר אמן חייב רבי שמעון פוטר שאינו משלם קנס על פי עצמו אמרו לו אף על
                            פי שאינו משלם קנס על פי עצמו משלם בושת ופגם על פי עצמו</ab>
                        <ab><label>ה</label> גנבת את שורי והוא אומר לא גנבתי משביעך אני ואמר אמן
                            חייב גנבתי אבל לא טבחתי ולא מכרתי משביעך אני ואמר אמן פטור המית שורך את
                            שורי והוא אומר לא המית משביעך אני ואמר אמן חייב המית שורך את עבדי והוא
                            אומר לא המית משביעך אני ואמר אמן פטור אמר לו חבלת בי ועשית בי חבורה והוא
                            אומר לא חבלתי ולא עשיתי בך חבורה משביעך אני ואמר אמן חייב אמר לו עבדו
                            הפלת את שיני וסימית את עיני והוא אומר לא הפלתי ולא סימיתי משביעך אני
                            ואמר אמן פטור זה הכלל כל המשלם על פי עצמו חייב ושאינו משלם על פי עצמו
                            פטור</ab>
                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ו</head>
                        <ab><label>א</label> שבועת הדיינין הטענה שתי כסף וההודאה בשוה פרוטה ואם אין
                            ההודאה ממין הטענה פטור כיצד שתי כסף לי בידך אין לך בידי אלא פרוטה פטור
                            שתי כסף ופרוטה לי בידך אין לך בידי אלא פרוטה חייב מנה לי בידך אין לך
                            בידי פטור מנה לי בידך אין לך בידי אלא חמשים דינר חייב מנה לאבא בידך אין
                            לך בידי אלא חמשים דינר פטור מפני שהוא כמשיב אבידה</ab>
                        <ab><label>ב</label> מנה לי בידך אמר לו בפני עדים הן למחר אמר לו תנהו לי
                            נתתיו לך פטור אין לך בידי חייב מנה לי בידך אמר לו הן אל תתנהו לי אלא
                            בעדים למחר אמר לו תנהו לי נתתיו לך חייב מפני שצריך ליתנו לו בעדים</ab>
                        <ab><label>ג</label> ליטרא זהב יש לי בידך אין לך בידי אלא ליטרא כסף פטור
                            דינר זהב יש לי בידך אין לך בידי אלא דינר כסף וטריסית ופונדיון ופרוטה
                            חייב שהכל מין מטבע אחת כור תבואה יש לי בידך אין לך בידי אלא לתך קטנית
                            פטור כור פירות יש לי בידך אין לך בידי אלא לתך קטנית חייב שהקטנית בכלל
                            פירות טענו חטין והודה לו בשעורים פטור ורבן גמליאל מחייב הטוען לחברו בכדי
                            שמן והודה לו בקנקנים אדמון אומר הואיל והודה לו מקצת ממין הטענה ישבע
                            וחכמים אומרים אין ההודאה ממין הטענה אמר רבן גמליאל רואה אני את דברי
                            אדמון טענו כלים וקרקעות והודה בכלים וכפר בקרקעות בקרקעות וכפר בכלים פטור
                            הודה במקצת הקרקעות פטור במקצת הכלים חייב שהנכסים שאין להם אחריות זוקקין
                            את הנכסים שיש להן אחריות לישבע עליהן</ab>
                        <ab><label>ד</label> אין נשבעין על טענת חרש שוטה וקטן ואין משביעין את הקטן
                            אבל נשבעים לקטן ולהקדש</ab>
                        <ab><label>ה</label> ואלו דברים שאין נשבעין עליהן העבדים והשטרות והקרקעות
                            וההקדשות אין בהם תשלומי כפל ולא תשלומי ארבעה וחמשה שומר חנם אינו נשבע
                            נושא שכר אינו משלם רבי שמעון אומר קדשים שחייב באחריותן נשבעין עליהן
                            ושאינו חייב באחריותן אין נשבעין עליהן</ab>
                        <ab><label>ו</label> רבי מאיר אומר יש דברים שהן בקרקע ואינן כקרקע ואין חכמים
                            מודים לו כיצד עשר גפנים טעונות מסרתי לך והלה אומר אינן אלא חמש רבי מאיר
                            מחייב שבועה וחכמים אומרים כל המחובר לקרקע הרי הוא כקרקע אין נשבעין אלא
                            על דבר שבמדה ושבמשקל ושבמנין כיצד בית מלא מסרתי לך וכיס מלא מסרתי לך
                            והלה אומר איני יודע אלא מה שהנחת אתה נוטל פטור זה אומר עד הזיז וזה אומר
                            עד החלון חייב</ab>
                        <ab><label>ז</label> המלוה את חבירו על המשכון ואבד המשכון אמר לו סלע הלויתיך
                            עליו ושקל היה שוה והלה אומר לא כי אלא סלע הלויתני עליו וסלע היה שוה פטור
                            סלע הלויתיך עליו ושקל היה שוה והלה אומר לא כי אלא סלע הלויתני עליו ושלשה
                            דינרים היה שוה חייב סלע הלויתני עליו ושתים היה שוה והלה אומר לא כי אלא
                            סלע הלויתיך עליו וסלע היה שוה פטור סלע הלויתני עליו ושתים היה שוה והלה
                            אומר לא כי אלא סלע הלויתיך עליו וחמשה דינרים היה שוה חייב ומי נשבע מי
                            שהפקדון אצלו שמא ישבע זה ויוציא הלה הפקדון</ab>
                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ז</head>
                        <ab><label>א</label> כל הנשבעין שבתורה נשבעין ולא משלמין ואלו נשבעין ונוטלין
                            השכיר והנגזל והנחבל ושכנגדו חשוד על השבועה והחנוני על פנקסו השכיר כיצד
                            אמר לו תן לי שכרי שיש לי בידך הוא אומר נתתי והלה אומר לא נטלתי הוא נשבע
                            ונוטל רבי יהודה אומר עד שתהא שם מקצת הודאה כיצד אמר לו תן לי שכרי חמשים
                            דינר שיש לי בידך והוא אומר התקבלת דינר זהב</ab>
                        <ab><label>ב</label> הנגזל כיצד היו מעידין אותו שנכנס לביתו למשכנו שלא ברשות
                            הוא אומר כליי נטלת והוא אומר לא נטלתי הרי זה נשבע ונוטל רבי יהודה אומר
                            עד שתהא שם מקצת הודאה כיצד אמר לו שני כלים נטלת והוא אומר לא נטלתי אלא
                            אחד</ab>
                        <ab><label>ג</label> הנחבל כיצד היו מעידים אותו שנכנס תחת ידו שלם ויצא חבול
                            ואמר לו חבלת בי והוא אומר לא חבלתי הרי זה נשבע ונוטל רבי יהודה אומר עד
                            שתהא שם מקצת הודאה כיצד אמר לו חבלת בי שתים והלה אומר לא חבלתי בך אלא
                            אחת</ab>
                        <ab><label>ד</label> ושכנגדו חשוד על השבועה כיצד אחת שבועת העדות ואחת שבועת
                            הפקדון ואפילו שבועת שוא היה אחד מהן משחק בקוביא ומלוה ברבית ומפריחי
                            יונים וסוחרי שביעית שכנגדו נשבע ונוטל היו שניהן חשודין חזרה השבועה
                            למקומה דברי רבי יוסי רבי מאיר אומר יחלוקו</ab>
                        <ab><label>ה</label> והחנוני על פנקסו כיצד לא שיאמר לו כתוב על פנקסי שאתה
                            חייב לי מאתים זוז אלא אמר לו תן לבני סאתים חטין תן לפועלי בסלע מעות הוא
                            אומר נתתי והן אומרים לא נטלנו הוא נשבע ונוטל והן נשבעין ונוטלין אמר בן
                            ננס כיצד אלו באין לידי שבועת שוא ואלו באין לידי שבועת שוא אלא הוא נוטל
                            שלא בשבועה והן נוטלין שלא בשבועה</ab>
                        <ab><label>ו</label> אמר לחנוני תן לי בדינר פירות ונתן לו אמר לו תן לי את
                            הדינר אמר לו נתתיו לך ונתתו באונפלי ישבע בעל הבית נתן לו את הדינר אמר לו
                            תן לי את הפירות אמר לו נתתים לך והולכתן לתוך ביתך ישבע חנוני רבי יהודה
                            אומר כל שהפירות בידו ידו על העליונה אמר לשולחני תן לי בדינר מעות ונתן לו
                            אמר לו תן לי את הדינר אמר לו נתתיו לך ונתתו באונפלי ישבע בעל הבית נתן לו
                            את הדינר אמר לו תן לי את המעות אמר לו נתתים לך והשלכתם לתוך כיסך ישבע
                            שולחני רבי יהודה אומר אין דרך שולחני ליתן איסר עד שיטול דינרו</ab>
                        <ab><label>ז</label> כשם שאמרו הפוגמת כתובתה לא תפרע אלא בשבועה ועד אחד
                            מעידה שהיא פרועה לא תפרע אלא בשבועה מנכסים משועבדים ומנכסי יתומים לא
                            תפרע אלא בשבועה והנפרעת שלא בפניו לא תפרע אלא בשבועה וכן היתומים לא
                            יפרעו אלא בשבועה שבועה שלא פקדנו אבא ולא אמר לנו אבא ושלא מצינו בין
                            שטרותיו של אבא ששטר זה פרוע רבי יוחנן בן ברוקה אומר אפילו נולד הבן לאחר
                            מיתת האב הרי זה נשבע ונוטל אמר רבן שמעון בן גמליאל אם יש עדים שאמר האב
                            בשעת מיתתו שטר זה אינו פרוע הוא נוטל שלא בשבועה</ab>
                        <ab><label>ח</label> ואלו נשבעים שלא בטענה השותפין והאריסין והאפוטרופין
                            והאשה הנושאת והנותנת בתוך הבית ובן הבית אמר לו מה את טועניני רצוני שתשבע
                            לי חייב חלקו השותפין והאריסין אין יכול להשביעו נתגלגלה לו שבועה ממקום
                            אחר מגלגלין עליו את הכל והשביעית משמטת את השבועה</ab>
                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ח</head>
                        <ab><label>א</label> ארבעה שומרין הן שומר חנם והשואל נושא שכר והשוכר שומר
                            חנם נשבע על הכל והשואל משלם את הכל נושא שכר והשוכר נשבעין על השבורה ועל
                            השבויה ועל המתה ומשלמים את האבדה ואת הגניבה</ab>
                        <ab><label>ב</label> אמר לשומר חנם היכן שורי אמר לו מת והוא שנשבר או נשבה או
                            נגנב או אבד נשבר והוא שמת או נשבה או נגנב או אבד נשבה והוא שמת או נשבר
                            או נגנב או אבד נגנב והוא שמת או נשבר או נשבה או אבד אבד והוא שמת או נשבר
                            או נשבה או נגנב משביעך אני ואמר אמן פטור</ab>
                        <ab><label>ג</label> היכן שורי אמר לו איני יודע מה אתה סח והוא שמת או נשבר
                            או נשבה או נגנב או אבד משביעך אני ואמר אמן פטור היכן שורי אמר לו אבד
                            משביעך אני ואמר אמן והעדים מעידין אותו שאכלו משלם את הקרן הודה מעצמו
                            משלם קרן וחומש ואשם היכן שורי אמר לו נגנב משביעך אני ואמר אמן והעדים
                            מעידין אותו שגנבו משלם תשלומי כפל הודה מעצמו משלם קרן וחומש ואשם</ab>
                        <ab><label>ד</label> אמר לאחד בשוק היכן שורי שגנבת והוא אומר לא גנבתי והעדים
                            מעידין אותו שגנבו משלם תשלומי כפל טבח ומכר משלם תשלומי ארבעה וחמשה ראה
                            עדים שממשמשין ובאין אמר גנבתי אבל לא טבחתי ולא מכרתי אינו משלם אלא
                            קרן</ab>
                        <ab><label>ה</label> אמר לשואל היכן שורי אמר לו מת והוא שנשבר או נשבה או
                            נגנב או אבד נשבר והוא שמת או נשבה או נגנב או אבד נשבה והוא שמת או נשבר
                            או נגנב או אבד נגנב והוא שמת או נשבר או נשבה או אבד אבד והוא שמת או נשבר
                            או נשבה או נגנב משביעך אני ואמר אמן פטור</ab>
                        <ab><label>ו</label> היכן שורי אמר לו איני יודע מה אתה סח והוא שמת או נשבר
                            או נשבה או נגנב או אבד משביעך אני ואמר אמן חייב אמר לנושא שכר והשוכר
                            היכן שורי אמר לו מת והוא שנשבר או נשבה נשבר והוא שמת או נשבה נשבה והוא
                            שמת או נשבר נגנב והוא שאבד אבד והוא שנגנב משביעך אני ואמר אמן פטור מת או
                            נשבר או נשבה והוא שנגנב או אבד משביעך אני ואמר אמן חייב אבד או נגנב והוא
                            שמת או נשבר או נשבה משביעך אני ואמר אמן פטור זה הכלל כל המשנה מחובה
                            לחובה ומפטור לפטור ומפטור לחובה פטור מחובה לפטור חייב זה הכלל כל הנשבע
                            להקל על עצמו חייב להחמיר על עצמו פטור </ab>
                    </div3>
                </div2>
                <div2 n="Eduyot" xml:id="ref.4.7">
                    <div3>
                        <head>פרק א</head>
                        <ab><label>א</label> שמאי אומר כל הנשים דיין שעתן והלל אומר מפקידה לפקידה
                            אפילו לימים הרבה וחכמים אומרים לא כדברי זה ולא כדברי זה אלא מעת לעת
                            ממעטת על יד מפקידה לפקידה ומפקידה לפקידה ממעטת על יד מעת לעת כל אשה שיש
                            לה וסת דיה שעתה המשמשת בעדים הרי זו כפקידה ממעטת על יד מעת לעת ועל יד
                            מפקידה לפקידה</ab>
                        <ab><label>ב</label> שמאי אומר מקב לחלה והלל אומר מקביים וחכמים אומרים לא
                            כדברי זה ולא כדברי זה אלא קב ומחצה חייבים בחלה ומשהגדילו המדות אמרו חמשת
                            רבעים חייבין רבי יוסי אומר חמשה פטורין חמשה ועוד חייבין</ab>
                        <ab><label>ג</label> הלל אומר מלא הין מים שאובין פוסלין המקוה אלא שאדם חייב
                            לומר בלשון רבו ושמאי אומר תשעה קבין וחכמים אומרים לא כדברי זה ולא כדברי
                            זה אלא עד שבאו שני גרדיים משער האשפות שבירושלים והעידו משום שמעיה
                            ואבטליון שלשת לוגין מים שאובין פוסלין את המקוה וקיימו חכמים את
                            דבריהם</ab>
                        <ab><label>ד</label> ולמה מזכירין את דברי שמאי והלל לבטלה ללמד לדורות הבאים
                            שלא יהא אדם עומד על דבריו שהרי אבות העולם לא עמדו על דבריהם</ab>
                        <ab><label>ה</label> ולמה מזכירין דברי היחיד בין המרובין הואיל ואין הלכה אלא
                            כדברי המרובין שאם יראה בית דין את דברי היחיד ויסמוך עליו שאין בית דין
                            יכול לבטל דברי בית דין חברו עד שיהיה גדול ממנו בחכמה ובמנין היה גדול
                            ממנו בחכמה אבל לא במנין במנין אבל לא בחכמה אינו יכול לבטל דבריו עד שיהיה
                            גדול ממנו בחכמה ובמנין</ab>
                        <ab><label>ו</label> אמר רבי יהודה אם כן למה מזכירין דברי היחיד בין המרובין
                            לבטלה שאם יאמר האדם כך אני מקובל יאמר לו כדברי איש פלוני שמעת</ab>
                        <ab><label>ז</label> בית שמאי אומרים רובע עצמות מן העצמים בין משנים בין
                            משלשה ובית הלל אומרים רובע עצמות מן הגויה מרוב הבנין או מרוב המנין שמאי
                            אומר אפילו מעצם אחד</ab>
                        <ab><label>ח</label> כרשיני תרומה בית שמאי אומרים שורין ושפין בטהרה ומאכילין
                            בטומאה בית הלל אומרים שורין בטהרה ושפין ומאכילין בטומאה שמאי אומר יאכלו
                            צריד רבי עקיבא אומר כל מעשיהם בטומאה</ab>
                        <ab><label>ט</label> הפורט סלע ממעות מעשר שני בית שמאי אומרים בכל הסלע מעות
                            ובית הלל אומרים בשקל כסף ובשקל מעות רבי מאיר אומר אין מחללין כסף ופירות
                            על הכסף וחכמים מתירין</ab>
                        <ab><label>י</label> הפורט סלע של מעשר שני בירושלם בית שמאי אומרים בכל הסלע
                            מעות ובית הלל אומרים בשקל כסף ובשקל מעות הדנים לפני חכמים אומרים בשלשה
                            דינרים כסף ובדינר מעות רבי עקיבא אומר בשלשה דינרים כסף וברביעית כסף
                            ברביעית מעות ורבי טרפון אומר ארבעה אספרי כסף שמאי אומר יניחנה בחנות
                            ויאכל כנגדה</ab>
                        <ab><label>יא</label> כסא של כלה שנטלו חפויו בית שמאי מטמאין ובית הלל מטהרין
                            שמאי אומר אף מלבן של כסא טמא כסא שקבעו בעריבה בית שמאי מטמאין ובית הלל
                            מטהרין שמאי אומר אף העשוי בה</ab>
                        <ab><label>יב</label> אלו דברים שחזרו בית הלל להורות כדברי בית שמאי האשה
                            שבאה ממדינת הים ואמרה מת בעלי תינשא מת בעלי תתיבם ובית הלל אומרים לא
                            שמענו אלא בבאה מן הקציר בלבד אמרו להם בית שמאי אחת הבאה מן הקציר ואחת
                            הבאה מן הזיתים ואחת הבאה ממדינת הים לא דברו בקציר אלא בהווה חזרו בית הלל
                            להורות כבית שמאי בית שמאי אומרים תינשא ותטול כתובתה ובית הלל אומרים
                            תינשא ולא תטול כתובתה אמרו להם בית שמאי התרתם את הערוה החמורה לא תתירו
                            את הממון הקל אמרו להם בית הלל מצינו שאין האחים נכנסין לנחלה על פיה אמרו
                            להם בית שמאי והלא מספר כתובתה נלמוד שהוא כותב לה שאם תינשאי לאחר תטלי מה
                            שכתוב ליך חזרו בית הלל להורות כדברי בית שמאי</ab>
                        <ab><label>יג</label> מי שחציו עבד וחציו בן חורין עובד את רבו יום אחד ואת
                            עצמו יום אחד דברי בית הלל אמרו להם בית שמאי תקנתם את רבו ואת עצמו לא
                            תקנתם לישא שפחה אינו יכול בת חורין אינו יכול ליבטל והלא לא נברא העולם
                            אלא לפריה ורביה שנאמר לא תהו בראה לשבת יצרה אלא מפני תקון העולם כופין את
                            רבו ועושה אותו בן חורין וכותב שטר על חצי דמיו חזרו בית הלל להורות כבית
                            שמאי</ab>
                        <ab><label>יד</label> כלי חרס מציל על הכל כדברי בית הלל ובית שמאי אומרים
                            אינו מציל אלא על האוכלין ועל המשקין ועל כלי חרס אמרו להם בית הלל מפני מה
                            אמרו להם בית שמאי מפני שהוא טמא על גב עם הארץ ואין כלי טמא חוצץ אמרו להם
                            בית הלל והלא טהרתם אוכלים ומשקין שבתוכו אמרו להם בית שמאי כשטהרנו אוכלים
                            ומשקין שבתוכו לעצמו טהרנו אבל כשטהרת את הכלי טהרת לך ולו חזרו בית הלל
                            להורות כדברי בית שמאי</ab>
                        <ab><label>מס</label>כת עדויות פרק ב משנה א רבי חנינא סגן הכהנים העיד ארבעה
                            דברים מימיהם של כהנים לא נמנעו מלשרוף את הבשר שנטמא בולד הטומאה עם הבשר
                            שנטמא באב הטומאה אף על פי שמוסיפין טומאה על טומאתו הוסיף רבי עקיבא
                            מימיהם של כהנים לא נמנעו מלהדליק את השמן שנפסל בטבול יום בנר שנטמא בטמא
                            מת אף על פי שמוסיפין טומאה על טומאתו</ab>
                        <ab><label>ב</label> אמר רבי חנינא סגן הכהנים מימי לא ראיתי עור יוצא לבית
                            השרפה אמר רבי עקיבא מדבריו למדנו שהמפשיט את הבכור ונמצא טרפה שיאותו
                            הכהנים בעורו וחכמים אומרים לא ראינו אינו ראיה אלא יוצא לבית השרפה</ab>
                        <ab><label>ג</label> אף הוא העיד על כפר קטן שהיה בצד ירושלם והיה בו זקן אחד
                            והיה מלוה לכל בני הכפר וכותב בכתב ידו ואחרים חותמים ובא מעשה לפני חכמים
                            והתירו לפי דרכך אתה למד שהאשה כותבת את גיטה והאיש כותב את שוברו שאין
                            קיום הגט אלא בחותמיו ועל מחט שנמצאת בבשר שהסכין והידים טהורות והבשר טמא
                            ואם נמצאת בפרש הכל טהור</ab>
                        <ab><label>ד</label> שלשה דברים אמר רבי ישמעאל לפני חכמים בכרם ביבנה על ביצה
                            טרופה שהיא נתונה על גבי ירק של תרומה שהיא חבור ואם היתה כמין כובע אינה
                            חבור ועל שבולת שבקציר וראשה מגעת לקמה אם נקצרה עם הקמה הרי היא של בעל
                            הבית ואם לאו הרי היא של עניים ועל גנה קטנה שהיא מוקפת עריס אם יש בה כמלא
                            בוצר וסלו מכאן ומלא בוצר וסלו מכאן תזרע ואם לאו לא תזרע</ab>
                        <ab><label>ה</label> שלשה דברים אמרו לפני רבי ישמעאל ולא אמר בהם לא איסור
                            והיתר ופירשן רבי יהושע בן מתיא המפיס מורסא בשבת אם לעשות לה פה חייב ואם
                            להוציא ממנו לחה פטור ועל הצד נחש בשבת אם מתעסק שלא ישכנו פטור ואם לרפואה
                            חייב ועל לפסין אירוניות שהם טהורות באהל המת וטמאות במשא הזב רבי אלעזר בן
                            צדוק אומר אף במשא הזב טהורות מפני שלא נגמרה מלאכתן</ab>
                        <ab><label>ו</label> שלשה דברים אמר רבי ישמעאל ולא הודה לו רבי עקיבא השום
                            והבוסר והמלילות שריסקן מבעוד יום שרבי ישמעאל אומר יגמור משתחשך ורבי
                            עקיבא אומר לא יגמור</ab>
                        <ab><label>ז</label> שלשה דברים אמרו לפני רבי עקיבא שנים משום רבי אליעזר
                            ואחד משום רבי יהושע שנים משום רבי אליעזר יוצאת אשה בעיר של זהב ומפריחי
                            יונים פסולים לעדות ואחד משום רבי יהושע השרץ בפי חולדה ומהלכת על גבי
                            ככרות של תרומה ספק נגע ספק לא נגע ספקו טהור</ab>
                        <ab><label>ח</label> שלשה דברים אמר רבי עקיבא על שנים הודו לו ועל אחד לא
                            הודו לו על סנדל של סיידים שהוא טמא מדרס ועל שירי תנור ארבעה שהיו אומרים
                            שלשה והודו לו ועל אחד לא הודו לו על כסא שנטלו שנים מחפוייו זה בצד זה
                            שרבי עקיבא מטמא וחכמים מטהרין</ab>
                        <ab><label>ט</label> הוא היה אומר האב זוכה לבן בנוי ובכח ובעושר ובחכמה
                            ובשנים ובמספר הדורות לפניו והוא הקץ שנאמר קורא הדורות מראש אף על פי
                            שנאמר ועבדום וענו אותם ארבע מאות שנה ונאמר ודור רביעי ישובו הנה</ab>
                        <ab><label>י</label> אף הוא היה אומר חמשה דברים של שנים עשר חדש משפט דור
                            המבול שנים עשר חדש משפט איוב שנים עשר חדש משפט המצריים שנים עשר חדש משפט
                            גוג ומגוג לעתיד לבא שנים עשר חדש משפט רשעים בגיהנם שנים עשר חדש שנאמר
                            והיה מדי חדש בחדשו רבי יוחנן בן נורי אומר מן הפסח ועד העצרת שנאמר ומדי
                            שבת בשבתו</ab>
                        <ab><label>מס</label>כת עדויות פרק ג משנה א כל המטמאין באהל שנחלקו והכניסן
                            לתוך הבית רבי דוסא בן הרכינס מטהר וחכמים מטמאין כיצד הנוגע בכשני חצאי
                            זיתים מן הנבילה או נושאן ובמת הנוגע בכחצי זית ומאהיל על כחצי זית או נוגע
                            בכחצי זית וכחצי זית מאהיל עליו ומאהיל על כשני חצאי זיתים מאהיל על כחצי
                            זית וכחצי זית מאהיל עליו רבי דוסא בן הרכינס מטהר וחכמים מטמאין אבל הנוגע
                            בכחצי זית ודבר אחר מאהיל עליו ועל כחצי זית או מאהיל על כחצי זית ודבר אחר
                            מאהיל עליו ועל כחצי זית טהור אמר רבי מאיר אף בזה רבי דוסא מטהר וחכמים
                            מטמאין הכל טמא חוץ מן המגע עם המשא והמשא עם האהל זה הכלל כל שהוא משם אחד
                            טמא משני שמות טהור</ab>
                        <ab><label>ב</label> אוכל פרוד אינו מצטרף דברי רבי דוסא בן הרכינס וחכמים
                            אומרים מצטרף מחללין מעשר שני על אסימון דברי רבי דוסא וחכמים אומרים אין
                            מחללין מטבילין ידים לחטאת דברי רבי דוסא וחכמים אומרים אם נטמאו ידיו נטמא
                            גופו</ab>
                        <ab><label>ג</label> מעי אבטיח וקניבת ירק של תרומה רבי דוסא מתיר לזרים
                            וחכמים אוסרין חמש רחלות גזוזות מנה מנה ופרס חייבות בראשית הגז דברי רבי
                            דוסא וחכמים אומרים חמש רחלות כל שהן</ab>
                        <ab><label>ד</label> כל החוצלות טמאות טמא מת דברי רבי דוסא וחכמים אומרים
                            מדרס כל הקליעות טהורות חוץ משל גלגילון דברי רבי דוסא וחכמים אומרים כולם
                            טמאות חוץ משל צמרים</ab>
                        <ab><label>ה</label> הקלע שבית קבול שלה ארוג טמאה ושל עור רבי דוסא בן הרכינס
                            מטהר וחכמים מטמאין נפסק בית אצבע שלה טהורה בית הפקיע שלה טמאה</ab>
                        <ab><label>ו</label> השבויה אוכלת בתרומה דברי רבי דוסא וחכמים אומרים יש
                            שבויה אוכלת ויש שבויה שאינה אוכלת כיצד האשה שאמרה נשביתי וטהורה אני
                            אוכלת שהפה שאסר הוא הפה שהתיר ואם יש עדים שנשבית והיא אומרת טהורה אני
                            אינה אוכלת</ab>
                        <ab><label>ז</label> ארבעה ספיקות רבי יהושע מטמא וחכמים מטהרין כיצד הטמא
                            עומד וטהור עובר הטהור עומד והטמא עובר טומאה ברשות היחיד וטהרה ברשות
                            הרבים טהרה ברשות היחיד וטומאה ברשות הרבים ספק נגע ספק לא נגע ספק האהיל
                            ספק לא האהיל ספק הסיט ספק לא הסיט רבי יהושע מטמא וחכמים מטהרין</ab>
                        <ab><label>ח</label> שלשה דברים רבי צדוק מטמא וחכמים מטהרין מסמר השולחני
                            וארון של גרוסות ומסמר של אבן שעות רבי צדוק מטמא וחכמים מטהרין</ab>
                        <ab><label>ט</label> ארבעה דברים רבן גמליאל מטמא וחכמים מטהרין כסוי טני של
                            מתכות של בעלי בתים ותלוי המגרדות וגולמי כלי מתכות וטבלא שנחלקה לשנים
                            ומודים חכמים לרבן גמליאל בטבלא שנחלקה לשנים אחד גדול ואחד קטן הגדול טמא
                            והקטן טהור</ab>
                        <ab><label>י</label> שלשה דברים רבן גמליאל מחמיר כדברי בית שמאי אין טומנין
                            את החמין מיום טוב לשבת ואין זוקפין את המנורה ביום טוב ואין אופין פתין
                            גריצין אלא רקיקין אמר רבן גמליאל מימיהן של בית אבא לא היו אופין פתין
                            גריצין אלא רקיקין אמרו לו ומה נעשה לבית אביך שהיו מחמירין על עצמן
                            ומקילין על ישראל להיות אופין פתין גריצין וחרי</ab>
                        <ab><label>יא</label> אף הוא אמר שלשה דברים להקל מכבדין בין המטות ומניחין את
                            המוגמר ביום טוב ועושים גדי מקולס בלילי פסחים וחכמים אוסרים</ab>
                        <ab><label>יב</label> שלשה דברים רבי אלעזר בן עזריה מתיר וחכמים אוסרין פרתו
                            יוצאה ברצועה שבין קרניה ומקרדין את הבהמה ביום טוב ושוחקין את הפלפלין
                            ברחים שלהן רבי יהודה אומר אין מקרדין את הבהמה ביום טוב מפני שהוא עושה
                            חבורה אבל מקרצפין וחכמים אומרים אין מקרדין אף לא מקרצפין</ab>
                        <ab><label>מס</label>כת עדויות פרק ד משנה א אלו דברים מקולי בית שמאי ומחומרי
                            בית הלל ביצה שנולדה ביום טוב בית שמאי אומרים תאכל ובית הלל אומרים לא
                            תאכל בית שמאי אומרים שאור בכזית וחמץ בככותבת ובית הלל אומרים זה וזה
                            בכזית</ab>
                        <ab><label>ב</label> בהמה שנולדה ביום טוב הכל מודים שהיא מותרת ואפרוח שיצא
                            מן הביצה הכל מודים שהוא אסור השוחט חיה ועוף ביום טוב בית שמאי אומרים
                            יחפור בדקר ויכסה ובית הלל אומרים לא ישחוט אלא אם כן היה לו עפר מוכן
                            ומודים שאם שחט שיחפור בדקר ויכסה שאפר כירה מוכן הוא</ab>
                        <ab><label>ג</label> בית שמאי אומרים הבקר לעניים הבקר ובית הלל אומרים אינו
                            הבקר עד שיובקר אף לעשירים כשמטה כל עומרי השדה של קב קב ואחד של ארבעה
                            קבין ושכחו בית שמאי אומרים אינו שכחה ובית הלל אומרים שכחה</ab>
                        <ab><label>ד</label> העומר שהוא סמוך לגפה ולגדיש ולבקר ולכלים ושכחו בית שמאי
                            אומרים אינו שכחה ובית הלל אומרים שכחה</ab>
                        <ab><label>ה</label> כרם רבעי בית שמאי אומרים אין לו חומש ואין לו ביעור ובית
                            הלל אומרים יש לו חומש ויש לו ביעור בית שמאי אומרים יש לו פרט ויש לו
                            עוללות והעניים פודים לעצמן ובית הלל אומרים כולו לגת</ab>
                        <ab><label>ו</label> חבית של זיתים מגולגלים בית שמאי אומרים אינו צריך לנקב
                            ובית הלל אומרים צריך לנקב ומודים שאם נקבה וסתמוה שמרים שהיא טהורה הסך
                            בשמן טהור ונטמא ירד וטבל בית שמאי אומרים אף על פי שהוא מנטף טהור ובית
                            הלל אומרים כדי סיכת אבר קטן ואם היה שמן טמא מתחלתו בית שמאי אומרים כדי
                            סיכת אבר קטן ובית הלל אומרים משקה טופח רבי יהודה אומר משום בית הלל טופח
                            ומטפיח</ab>
                        <ab><label>ז</label> האשה מתקדשת בדינר ובשוה דינר כדברי בית שמאי ובית הלל
                            אומרים בפרוטה ובשוה פרוטה וכמה היא פרוטה אחד משמנה באיסר האיטלקי בית
                            שמאי אומרים פוטר הוא את אשתו בגט ישן ובית הלל אוסרין איזהו גט ישן כל
                            שנתייחד עמה אחר שכתבו לה המגרש את אשתו ולנה עמו בפונדקי בית שמאי אומרים
                            אינה צריכה ממנו גט שני ובית הלל אומרים צריכה ממנו גט שני אימתי בזמן
                            שנתגרשה מן הנשואין אבל אם נתגרשה מן האירוסין אינה צריכה ממנו גט שני מפני
                            שאין לבו גס בה</ab>
                        <ab><label>ח</label> בית שמאי מתירין את הצרות לאחים ובית הלל אוסרין חלצו בית
                            שמאי פוסלין מן הכהונה ובית הלל מכשירין נתיבמו בית שמאי מכשירין ובית הלל
                            פוסלין ואף על פי שאלו פוסלין ואלו מכשירין לא נמנעו בית שמאי מלישא נשים
                            מבית הלל ולא בית הלל מלישא נשים מבית שמאי וכל הטהרות והטמאות שהיו אלו
                            מטהרין ואלו מטמאין לא נמנעו להיות עושים טהרות אלו על גב אלו</ab>
                        <ab><label>ט</label> שלשה אחים שנים מהם נשואים לשתי אחיות ואחד מופנה מת אחד
                            מבעלי אחיות ועשה בה מופנה מאמר ואחר כך מת אחיו השני בית שמאי אומרים אשתו
                            עמו והלה תצא משום אחות אשה ובית הלל אומרים מוציא את אשתו בגט וחליצה ואת
                            אשת אחיו בחליצה זו היא שאמרו אי לו על אשתו ואי לו על אשת אחיו</ab>
                        <ab><label>י</label> המדיר את אשתו מתשמיש המטה בית שמאי אומרים שתי שבתות
                            ובית הלל אומרים שבת אחת המפלת לאור שמנים ואחד בית שמאי פוטרין מן הקרבן
                            ובית הלל מחייבין סדין בציצית בית שמאי פוטרין ובית הלל מחייבים כלכלת השבת
                            בית שמאי פוטרין ובית הלל מחייבין</ab>
                        <ab><label>יא</label> מי שנדר נזירות מרובה והשלים נזירותו ואחר כך בא לארץ
                            בית שמאי אומרים נזיר שלשים יום ובית הלל אומרים נזיר בתחלה מי שהיו שתי
                            כתי עדים מעידות אותו אלו מעידים שנדר שתים ואלו מעידים שנדר חמש בית שמאי
                            אומרים נחלקה העדות ואין כאן נזירות ובית הלל אומרים יש בכלל חמש שתים
                            שיהיה נזיר שתים</ab>
                        <ab><label>יב</label> אדם שהוא נתון תחת הסדק בית שמאי אומרים אינו מביא את
                            הטומאה ובית הלל אומרים אדם חלול הוא והצד העליון מביא את הטומאה</ab>
                        <ab><label>מס</label>כת עדויות פרק ד משנה א אלו דברים מקולי בית שמאי ומחומרי
                            בית הלל ביצה שנולדה ביום טוב בית שמאי אומרים תאכל ובית הלל אומרים לא
                            תאכל בית שמאי אומרים שאור בכזית וחמץ בככותבת ובית הלל אומרים זה וזה
                            בכזית</ab>
                        <ab><label>ב</label> בהמה שנולדה ביום טוב הכל מודים שהיא מותרת ואפרוח שיצא
                            מן הביצה הכל מודים שהוא אסור השוחט חיה ועוף ביום טוב בית שמאי אומרים
                            יחפור בדקר ויכסה ובית הלל אומרים לא ישחוט אלא אם כן היה לו עפר מוכן
                            ומודים שאם שחט שיחפור בדקר ויכסה שאפר כירה מוכן הוא</ab>
                        <ab><label>ג</label> בית שמאי אומרים הבקר לעניים הבקר ובית הלל אומרים אינו
                            הבקר עד שיובקר אף לעשירים כשמטה כל עומרי השדה של קב קב ואחד של ארבעה
                            קבין ושכחו בית שמאי אומרים אינו שכחה ובית הלל אומרים שכחה</ab>
                        <ab><label>ד</label> העומר שהוא סמוך לגפה ולגדיש ולבקר ולכלים ושכחו בית שמאי
                            אומרים אינו שכחה ובית הלל אומרים שכחה</ab>
                        <ab><label>ה</label> כרם רבעי בית שמאי אומרים אין לו חומש ואין לו ביעור ובית
                            הלל אומרים יש לו חומש ויש לו ביעור בית שמאי אומרים יש לו פרט ויש לו
                            עוללות והעניים פודים לעצמן ובית הלל אומרים כולו לגת</ab>
                        <ab><label>ו</label> חבית של זיתים מגולגלים בית שמאי אומרים אינו צריך לנקב
                            ובית הלל אומרים צריך לנקב ומודים שאם נקבה וסתמוה שמרים שהיא טהורה הסך
                            בשמן טהור ונטמא ירד וטבל בית שמאי אומרים אף על פי שהוא מנטף טהור ובית
                            הלל אומרים כדי סיכת אבר קטן ואם היה שמן טמא מתחלתו בית שמאי אומרים כדי
                            סיכת אבר קטן ובית הלל אומרים משקה טופח רבי יהודה אומר משום בית הלל טופח
                            ומטפיח</ab>
                        <ab><label>ז</label> האשה מתקדשת בדינר ובשוה דינר כדברי בית שמאי ובית הלל
                            אומרים בפרוטה ובשוה פרוטה וכמה היא פרוטה אחד משמנה באיסר האיטלקי בית
                            שמאי אומרים פוטר הוא את אשתו בגט ישן ובית הלל אוסרין איזהו גט ישן כל
                            שנתייחד עמה אחר שכתבו לה המגרש את אשתו ולנה עמו בפונדקי בית שמאי אומרים
                            אינה צריכה ממנו גט שני ובית הלל אומרים צריכה ממנו גט שני אימתי בזמן
                            שנתגרשה מן הנשואין אבל אם נתגרשה מן האירוסין אינה צריכה ממנו גט שני מפני
                            שאין לבו גס בה</ab>
                        <ab><label>ח</label> בית שמאי מתירין את הצרות לאחים ובית הלל אוסרין חלצו בית
                            שמאי פוסלין מן הכהונה ובית הלל מכשירין נתיבמו בית שמאי מכשירין ובית הלל
                            פוסלין ואף על פי שאלו פוסלין ואלו מכשירין לא נמנעו בית שמאי מלישא נשים
                            מבית הלל ולא בית הלל מלישא נשים מבית שמאי וכל הטהרות והטמאות שהיו אלו
                            מטהרין ואלו מטמאין לא נמנעו להיות עושים טהרות אלו על גב אלו</ab>
                        <ab><label>ט</label> שלשה אחים שנים מהם נשואים לשתי אחיות ואחד מופנה מת אחד
                            מבעלי אחיות ועשה בה מופנה מאמר ואחר כך מת אחיו השני בית שמאי אומרים אשתו
                            עמו והלה תצא משום אחות אשה ובית הלל אומרים מוציא את אשתו בגט וחליצה ואת
                            אשת אחיו בחליצה זו היא שאמרו אי לו על אשתו ואי לו על אשת אחיו</ab>
                        <ab><label>י</label> המדיר את אשתו מתשמיש המטה בית שמאי אומרים שתי שבתות
                            ובית הלל אומרים שבת אחת המפלת לאור שמנים ואחד בית שמאי פוטרין מן הקרבן
                            ובית הלל מחייבין סדין בציצית בית שמאי פוטרין ובית הלל מחייבים כלכלת השבת
                            בית שמאי פוטרין ובית הלל מחייבין</ab>
                        <ab><label>יא</label> מי שנדר נזירות מרובה והשלים נזירותו ואחר כך בא לארץ
                            בית שמאי אומרים נזיר שלשים יום ובית הלל אומרים נזיר בתחלה מי שהיו שתי
                            כתי עדים מעידות אותו אלו מעידים שנדר שתים ואלו מעידים שנדר חמש בית שמאי
                            אומרים נחלקה העדות ואין כאן נזירות ובית הלל אומרים יש בכלל חמש שתים
                            שיהיה נזיר שתים</ab>
                        <ab><label>יב</label> אדם שהוא נתון תחת הסדק בית שמאי אומרים אינו מביא את
                            הטומאה ובית הלל אומרים אדם חלול הוא והצד העליון מביא את הטומאה</ab>
                        <ab><label>מס</label>כת עדויות פרק ה משנה א רבי יהודה אומר ששה דברים מקולי
                            בית שמאי ומחומרי בית הלל דם נבלות בית שמאי מטהרין ובית הלל מטמאין ביצת
                            הנבלה אם יש כיוצא בה נמכרת בשוק מותרת ואם לאו אסורה כדברי בית שמאי בית
                            הלל אוסרין ומודים בביצת טרפה שהיא אסורה מפני שגדילה באיסור דם נכרית ודם
                            טהרה של מצורעת בית שמאי מטהרין ובית הלל אומרים כרוקה וכמימי רגליה אוכלין
                            פירות שביעית בטובה ושלא בטובה כדברי בית שמאי ובית הלל אומרים אין אוכלים
                            אלא בטובה החמת בית שמאי אומרים צרורה עומדת ובית הלל אומרים אף על פי
                            שאינה צרורה</ab>
                        <ab><label>ב</label> רבי יוסי אומר ששה דברים מקולי בית שמאי ומחומרי בית הלל
                            העוף עולה עם הגבינה על השלחן ואינו נאכל כדברי בית שמאי ובית הלל אומרים
                            אינו עולה ואינו נאכל תורמין זיתים על שמן וענבים על יין כדברי בית שמאי
                            ובית הלל אומרים אין תורמין הזורע ארבע אמות שבכרם בית שמאי אומרים קידש
                            שורה אחת ובית הלל אומרים קידש שתי שורות המעיסה בית שמאי פוטרין ובית הלל
                            מחייבין מטבילין בחרדלית כדברי בית שמאי ובית הלל אומרים אין מטבילין גר
                            שנתגייר ערבי פסחים בית שמאי אומרים טובל ואוכל את פסחו לערב ובית הלל
                            אומרים הפורש מן הערלה כפורש מן הקבר</ab>
                        <ab><label>ג</label> רבי ישמעאל אומר שלשה דברים מקולי בית שמאי ומחומרי בית
                            הלל קהלת אינו מטמא את הידים כדברי בית שמאי ובית הלל אומרים מטמא את הידים
                            מי חטאת שעשו מצותן בית שמאי מטהרין ובית הלל מטמאין הקצח בית שמאי מטהרין
                            ובית הלל מטמאין וכן למעשרות</ab>
                        <ab><label>ד</label> רבי אליעזר אומר שני דברים מקולי בית שמאי ומחומרי בית
                            הלל דם יולדת שלא טבלה בית שמאי אומרים כרוקה וכמימי רגליה ובית הלל אומרים
                            מטמא לח ויבש ומודים ביולדת בזוב שהוא מטמא לח ויבש</ab>
                        <ab><label>ה</label> ארבעה אחים שנים מהם נשואין שתי אחיות מתו הנשואים לאחיות
                            הרי אלו חולצות ולא מתיבמות ואם קדמו וכנסו יוציאו רבי אליעזר אומר משום
                            בית שמאי יקיימו ובית הלל אומרים יוציאו</ab>
                        <ab><label>ו</label> עקביא בן מהללאל העיד ארבעה דברים אמרו לו עקביא חזור בך
                            בארבעה דברים שהיית אומר ונעשך אב בית דין לישראל אמר להן מוטב לי להקרא
                            שוטה כל ימי ולא ליעשות שעה אחת רשע לפני המקום שלא יהיו אומרים בשביל שררה
                            חזר בו הוא היה מטמא שער הפקודה ודם הירוק וחכמים מטהרין הוא היה מתיר שער
                            בכור בעל מום שנשר והניחו בחלון ואחר כך שחטו וחכמים אוסרים הוא היה אומר
                            אין משקין לא את הגיורת ולא את שפחה המשוחררת וחכמים אומרים משקין אמרו לו
                            מעשה בכרכמית שפחה משוחררת שהיתה בירושלים והשקוה שמעיה ואבטליון אמר להם
                            דוגמא השקוה ונדוהו ומת בנדויו וסקלו בית דין את ארונו אמר רבי יהודה חס
                            ושלום שעקביא נתנדה שאין עזרה ננעלת בפני כל אדם מישראל בחכמה וביראת חטא
                            כעקביא בן מהללאל ואת מי נדו אליעזר בן חנוך שפקפק בטהרת ידים וכשמת שלחו
                            בית דין והניחו אבן על ארונו מלמד שכל המתנדה ומת בנדויו סוקלין את
                            ארונו</ab>
                        <ab><label>ז</label> בשעת מיתתו אמר לבנו בני חזור בך בארבעה דברים שהייתי
                            אומר אמר לו ולמה לא חזרת בך אמר לו אני שמעתי מפי המרובים והם שמעו מפי
                            המרובים אני עמדתי בשמועתי והם עמדו בשמועתן אבל אתה שמעת מפי היחיד ומפי
                            המרובין מוטב להניח דברי היחיד ולאחוז בדברי המרובין אמר לו אבא פקוד עלי
                            לחבירך אמר לו איני מפקיד אמר לו שמא עילה מצאת בי אמר ליה לאו מעשיך
                            יקרבוך ומעשיך ירחקוך</ab>
                        <ab><label>מס</label>כת עדויות פרק ו משנה א רבי יהודה בן בבא העיד חמשה דברים
                            שממאנים את הקטנות ושמשיאין את האשה על פי עד אחד ושנסקל תרנגול בירושלים
                            על שהרג את הנפש ועל היין בן ארבעים יום שנתנסך על גב המזבח ועל תמיד של
                            שחר שקרב בארבע שעות</ab>
                        <ab><label>ב</label> העיד רבי יהושע ורבי נחוניא בן אלינתן איש כפר הבבלי על
                            אבר מן המת שהוא טמא שרבי אליעזר אומר לא אמרו אלא על אבר מן החי אמרו לו
                            והלא קל וחומר ומה מן החי שהוא טהור אבר הפורש ממנו טמא המת שהוא טמא אינו
                            דין שיהיה אבר הפורש ממנו טמא אמר להם לא אמרו אלא על אבר מן החי דבר אחר
                            מרובה טומאת החיים מטומאת המתים שהחי עושה משכב ומושב מתחתיו לטמא אדם
                            ולטמא בגדים ועל גביו מדף לטמא אוכלים ומשקין מה שאין המת מטמא</ab>
                        <ab><label>ג</label> כזית בשר הפורש מאבר מן החי רבי אליעזר מטמא ורבי יהושע
                            ורבי נחוניא מטהרים עצם כשעורה הפורש מאבר מן החי רבי נחוניא מטמא ורבי
                            אליעזר ורבי יהושע מטהרין אמרו לו לרבי אליעזר מה ראית לטמא כזית בשר הפורש
                            מאבר מן החי אמר להם מצינו אבר מן החי כמת שלם מה המת כזית בשר הפורש ממנו
                            טמא אף אבר מן החי כזית בשר הפורש ממנו יהיה טמא אמרו לו לא אם טמאת כזית
                            בשר הפורש מן המת שכן טמאת עצם כשעורה הפורש ממנו תטמא כזית בשר הפורש מאבר
                            מן החי שכן טהרת עצם כשעורה הפורש הימנו אמרו לו לרבי נחוניא מה ראית לטמא
                            עצם כשעורה הפורש מאבר מן החי אמר להם מצינו אבר מן החי כמת שלם מה המת עצם
                            כשעורה הפורש ממנו טמא אף אבר מן החי עצם כשעורה הפורש ממנו יהיה טמא אמרו
                            לו לא אם טמאת עצם כשעורה הפורש מן המת שכן טמאת כזית בשר הפורש ממנו תטמא
                            עצם כשעורה הפורש מאבר מן החי שכן טהרת כזית בשר הפורש ממנו אמרו לו לרבי
                            אליעזר מה ראית לחלוק מדותיך או טמא בשניהם או טהר בשניהם אמר להם מרובה
                            טומאת הבשר מטומאת העצמות שהבשר נוהג בנבילות ובשרצים מה שאין כן בעצמות
                            דבר אחר אבר שיש עליו בשר כראוי מטמא במגע ובמשא ובאהל חסר הבשר טמא חסר
                            העצם טהור אמרו לו לרבי נחוניא מה ראית לחלוק מדותיך או טמא בשניהם או טהר
                            בשניהם אמר להם מרובה טומאת העצמות מטומאת הבשר שהבשר הפורש מן החי טהור
                            ואבר הפורש ממנו והוא כברייתו טמא דבר אחר כזית בשר מטמא במגע ובמשא ובאהל
                            ורוב עצמות מטמאים במגע ובמשא ובאהל חסר הבשר טהור חסר רוב עצמות אף על פי
                            שטהור מלטמא באהל מטמא במגע ובמשא דבר אחר כל בשר המת שהוא פחות מכזית טהור
                            רוב בנינו ורוב מנינו של מת אף על פי שאין בהם רובע טמאין אמרו לו לרבי
                            יהושע מה ראית לטהר בשניהם אמר להם לא אם אמרתם במת שיש בו רוב ורובע ורקב
                            תאמרו בחי שאין בו רוב ורובע ורקב</ab>
                        <ab><label>מס</label>כת עדויות פרק ז משנה א העיד רבי יהושע ורבי צדוק על
                            פדיון פטר חמור שמת שאין בו לכהן כלום שרבי אליעזר אומר חייבין באחריותן
                            כחמש סלעים של בן וחכמים אומרים אין חייבין באחריותן אלא כפדיון של מעשר
                            שני</ab>
                        <ab><label>ב</label> העיד רבי צדוק על ציר חגבים טמאים שהוא טהור שמשנה ראשונה
                            חגבים טמאים שנכבשו עם חגבים טהורים לא פסלו צירן</ab>
                        <ab><label>ג</label> העיד רבי צדוק על זוחלין שרבו על הנוטפים שהם כשרים מעשה
                            היה בבירת הפליא ובא מעשה לפני חכמים והכשירוהו</ab>
                        <ab><label>ד</label> העיד רבי צדוק על זוחלין שקלחן בעלה אגוז שהן כשרים מעשה
                            היה באהליא ובא מעשה לפני לשכת הגזית והכשירוהו</ab>
                        <ab><label>ה</label> העיד רבי יהושע ורבי יקים איש הדר על קלל של חטאת שנתנו
                            על גבי השרץ שהוא טמא שרבי אליעזר מטהר העיד רבי פפייס על מי שנזר שתי
                            נזירות שאם גלח את הראשונה יום שלשים שמגלח השניה יום ששים ואם גילח יום
                            ששים חסר אחד יצא שיום שלשים עולה לו מן המנין</ab>
                        <ab><label>ו</label> העיד רבי יהושע ורבי פפייס על ולד של שלמים שיקרב שלמים
                            שרבי אליעזר אומר שולד שלמים לא יקרב שלמים וחכמים אומרים יקרב אמר רבי
                            פפייס אני מעיד שהיתה לנו פרה זבחי שלמים ואכלנוה בפסח ואכלנו ולדה שלמים
                            בחג</ab>
                        <ab><label>ז</label> הם העידו על ארוכות של נחתומים שהן טמאות שרבי אליעזר
                            מטהר הם העידו על תנור שחתכו חוליות ונתן חול בין חוליא לחוליא שהוא טמא
                            שרבי אליעזר מטהר הם העידו שמעברין את השנה בכל אדר שהיו אומרים עד הפורים
                            הם העידו שמעברים את השנה על תנאי ומעשה ברבן גמליאל שהלך ליטול רשות
                            מהגמון בסוריא ושהה לבא ועברו את השנה על תנאי לכשירצה רבן גמליאל וכשבא
                            אמר רוצה אני ונמצאת השנה מעוברת</ab>
                        <ab><label>ח</label> העיד מנחם בן סגנאי על מוסף היורה של שולקי זיתים שהוא
                            טמא ושל צבעים שהוא טהור שהיו אומרים חלוף הדברים</ab>
                        <ab><label>ט</label> העיד רבי נחוניא בן גודגדא על החרשת שהשיאה אביה שהיא
                            יוצאה בגט ועל קטנה בת ישראל שנשאת לכהן שהיא אוכלת בתרומה ואם מתה בעלה
                            יורשה ועל המריש הגזול שבנאו בבירה שיתן את דמיו ועל החטאת הגזולה שלא
                            נודעה לרבים שהיא מכפרת מפני תיקון המזבח</ab>
                        <ab><label>מס</label>כת עדויות פרק ח משנה א העיד רבי יהושע בן בתירא על דם
                            נבלות שהוא טהור העיד רבי שמעון בן בתירא על אפר חטאת שנגע טמא במקצתו
                            שטימא את כולו הוסיף רבי עקיבא על הסולת ועל הקטורת והלבונה והגחלים שנגע
                            טבול יום במקצתם שפסל את כולם</ab>
                        <ab><label>ב</label> העיד רבי יהודה בן בבא ורבי יהודה הכהן על קטנה בת ישראל
                            שנשאת לכהן שהיא אוכלת בתרומה כיון שנכנסה לחופה אף על פי שלא נבעלה העיד
                            רבי יוסי הכהן ורבי זכריה בן הקצב על תינוקת שהורהנה באשקלון ורחקוה בני
                            משפחתה ועדיה מעידים אותה שלא נסתרה ושלא נטמאה אמרו להם חכמים אם מאמינים
                            אתם שהורהנה האמינו שלא נסתרה ושלא נטמאה ואם אין אתם מאמינים שלא נסתרה
                            ושלא נטמאה אל תאמינו שהורהנה</ab>
                        <ab><label>ג</label> העיד רבי יהושע ורבי יהודה בן בתירא על אלמנת עיסה שהיא
                            כשרה לכהונה שהעיסה כשרה לטמא ולטהר לרחק ולקרב אמר רבן שמעון בן גמליאל
                            קבלנו עדותכם אבל מה נעשה שגזר רבן יוחנן בן זכאי שלא להושיב בתי דינין על
                            כך הכהנים שומעים לכם לרחק אבל לא לקרב</ab>
                        <ab><label>ד</label> העיד רבי יוסי בן יועזר איש צרידה על איל קמצא דכן ועל
                            משקה בית מטבחייא דאינון דכיין ודיקרב במיתא מסתאב וקרו ליה יוסי שריא</ab>
                        <ab><label>ה</label> העיד רבי עקיבא משום נחמיה איש בית דלי שמשיאים האשה על
                            פי עד אחד העיד רבי יהושע על עצמות שנמצאו בדיר העצים אמרו חכמים מלקט עצם
                            עצם והכל טהור</ab>
                        <ab><label>ו</label> אמר רבי אליעזר שמעתי כשהיו בונים בהיכל עושים קלעים
                            להיכל וקלעים לעזרות אלא שבהיכל בונים מבחוץ ובעזרה בונים מבפנים אמר רבי
                            יהושע שמעתי שמקריבין אף על פי שאין בית ואוכלים קדשי קדשים אף על פי שאין
                            קלעים קדשים קלים ומעשר שני אף על פי שאין חומה שקדושה ראשונה קדשה לשעתה
                            וקדשה לעתיד לבא</ab>
                        <ab><label>ז</label> אמר רבי יהושע מקובל אני מרבן יוחנן בן זכאי ששמע מרבו
                            ורבו מרבו הלכה למשה מסיני שאין אליהו בא לטמא ולטהר לרחק ולקרב אלא לרחק
                            המקורבין בזרוע ולקרב המרוחקין בזרוע משפחת בית צריפה היתה בעבר הירדן
                            ורחקה בן ציון בזרוע ועוד אחרת היתה שם וקרבה בן ציון בזרוע כגון אלו אליהו
                            בא לטמא ולטהר לרחק ולקרב רבי יהודה אומר לקרב אבל לא לרחק רבי שמעון אומר
                            להשוות המחלוקת וחכמים אומרים לא לרחק ולא לקרב אלא לעשות שלום בעולם שנאמר
                            הנני שולח לכם את אליה הנביא וגומר והשיב לב אבות על בנים ולב בנים על
                            אבותם </ab>
                        <trailer/>
                    </div3>
                </div2>
                <div2 n="AvodahZarah" xml:id="ref.4.8">
                    <div3>
                        <head>פרק א</head>
                        <ab><label>א</label> לפני אידיהן של עובדי כוכבים ומזלות שלשה ימים אסור לשאת
                            ולתת עמהן להשאילן ולשאול מהן להלוותן וללוות מהן לפורען ולפרוע מהן רבי
                            יהודה אומר נפרעין מהן מפני שהוא מיצר לו אמרו לו אף על פי שמיצר הוא עכשיו
                            שמח הוא לאחר זמן</ab>
                        <ab><label>ב</label> רבי ישמעאל אומר שלשה ימים לפניהם ושלשה ימים לאחריהם
                            אסור וחכמים אומרים לפני אידיהן אסור לאחר אידיהן מותר</ab>
                        <ab><label>ג</label> ואלו אידיהן של עובד כוכבים ומזלות קלנדא וסטרנורא
                            וקרטסים ויום גנוסיא של מלכים ויום הלידה ויום המיתה דברי רבי מאיר וחכמים
                            אומרים כל מיתה שיש בה שרפה יש בה עבודה זרה ושאין בה שרפה אין בה עבודה
                            זרה יום תגלחת זקנו ובלוריתו יום שעלה בו מן הים ויום שיצא בו מבית האסורים
                            ועובד כוכבים ומזלות שעשה משתה לבנו אינו אסור אלא אותו היום ואותו האיש
                            בלבד</ab>
                        <ab><label>ד</label> עיר שיש בה עבודה זרה חוצה לה מותר היה חוצה לה עבודה זרה
                            תוכה מותר מהו לילך לשם בזמן שהדרך מיוחדת לאותו מקום אסור ואם היה יכול
                            להלך בה למקום אחר מותר עיר שיש בה עבודה זרה והיו בה חנויות מעוטרות
                            ושאינן מעוטרות זה היה מעשה בבית שאן ואמרו חכמים המעוטרות אסורות ושאינן
                            מעוטרות מותרות</ab>
                        <ab><label>ה</label> אלו דברים אסורים למכור לעובד כוכבים אצטרובלין ובנות שוח
                            ופטוטרותיהן ולבונה ותרנגול הלבן רבי יהודה אומר מותר למכור לו לבן בין
                            התרנגולין ובזמן שהוא בפני עצמו קוטע את אצבעו ומוכרו לו לפי שאין מקריבין
                            חסר לעבודה זרה ושאר כל הדברים סתמן מותר ופירושן אסור רבי מאיר אומר אף
                            דקל טב וחצב ונקליבם אסור למכור לעובד כוכבים ומזלות</ab>
                        <ab><label>ו</label> מקום שנהגו למכור בהמה דקה לעובד כוכבים ומזלות מוכרין
                            מקום שנהגו שלא למכור אין מוכרין ובכל מקום אין מוכרין להם בהמה גסה עגלים
                            וסייחים שלמים ושבורין רבי יהודה מתיר בשבורה ובן בתירה מתיר בסוס</ab>
                        <ab><label>ז</label> אין מוכרין להם דובין ואריות וכל דבר שיש בו נזק לרבים
                            אין בונין עמהם בסילקי גרדום ואצטדיא ובימה אבל בונים עמהם בימוסיאות ובית
                            מרחצאות הגיעו לכיפה שמעמידין בה עבודה זרה אסור לבנות</ab>
                        <ab><label>ח</label> ואין עושים תכשיטין לעבודה זרה קוטלאות ונזמים וטבעות רבי
                            אליעזר אומר בשכר מותר אין מוכרין להם במחובר לקרקע אבל מוכר הוא משיקצץ
                            רבי יהודה אומר מוכר הוא לו על מנת לקוץ אין משכירין להם בתים בארץ ישראל
                            ואין צריך לומר שדות ובסוריא משכירין להם בתים אבל לא שדות ובחוץ לארץ
                            מוכרין להם בתים ומשכירין שדות דברי רבי מאיר רבי יוסי אומר בארץ ישראל
                            משכירין להם בתים אבל לא שדות ובסוריא מוכרין בתים ומשכירין שדות ובחוצה
                            לארץ מוכרין אלו ואלו</ab>
                        <ab><label>ט</label> אף במקום שאמרו להשכיר לא לבית דירה אמרו מפני שהוא מכניס
                            לתוכו עבודה זרה שנאמר לא תביא תועבה אל ביתך ובכל מקום לא ישכיר לו את
                            המרחץ מפני שהוא נקרא על שמו</ab>
                        <ab><label>א</label> אין מעמידין בהמה בפונדקאות של עובד כוכבים ומזלות מפני
                            שחשודין על הרביעה ולא תתיחד אשה עמהן מפני שחשודין על העריות ולא יתיחד
                            אדם עמהן מפני שחשודין על שפיכת דמים בת ישראל לא תילד את עובדת כוכבים
                            מפני שמילדת בן לעבודה זרה אבל עובדת כוכבים מילדת בת ישראל בת ישראל לא
                            תניק בנה של עובדת כוכבים אבל עובדת כוכבים מניקה בנה של ישראלית
                            ברשותה</ab>
                        <ab><label>ב</label> מתרפאין מהן רפוי ממון אבל לא רפוי נפשות ואין מסתפרין
                            מהן בכל מקום דברי רבי מאיר וחכמים אומרים ברשות הרבים מותר אבל לא בינו
                            לבינו</ab>
                        <ab><label>ג</label> אלו דברים של עובד כוכבים ומזלות אסורין ואיסורן איסור
                            הנאה היין והחומץ של עובד כוכבים ומזלות שהיה מתחלתו יין וחרס הדרייני
                            ועורות לבובין רבן שמעון בן גמליאל אומר בזמן שהקרע שלו עגול אסור משוך
                            מותר בשר הנכנס לעבודה זרה מותר והיוצא אסור מפני שהוא כזבחי מתים דברי רבי
                            עקיבא ההולכין לתרפות אסור לשאת ולתת עמהם והבאין מותרין</ab>
                        <ab><label>ד</label> נודות העובד כוכבים ומזלות וקנקניהן ויין של ישראל כנוס
                            בהן אסורין ואיסורן איסור הנאה דברי רבי מאיר וחכמים אומרים אין איסורן
                            איסור הנאה החרצנים והזגין של עובד כוכבים ומזלות אסורין ואיסורן איסור
                            הנאה דברי רבי מאיר וחכמים אומרין לחין אסורין יבשין מותרין המורייס
                            וגבינות בית אונייקי של עובד כוכבים ומזלות אסורין ואיסורן איסור הנאה דברי
                            רבי מאיר וחכמים אומרים אין איסורן איסור הנאה</ab>
                        <ab><label>ה</label> אמר רבי יהודה שאל רבי ישמעאל את רבי יהושע כשהיו מהלכין
                            בדרך אמר לו מפני מה אסרו גבינות העובד כוכבים ומזלות אמר לו מפני שמעמידין
                            אותה בקיבה של נבלה אמר לו והלא קיבת עולה חמורה מקיבת נבלה ואמרו כהן
                            שדעתו יפה שורפה חיה ולא הודו לו אבל אמרו אין נהנין ולא מועלין חזר אמר לו
                            מפני שמעמידין אותה בקיבת עגלי עבודה זרה אמר לו אם כן למה לא אסרוה בהנאה
                            השיאו לדבר אחר אמר לו ישמעאל אחי היאך אתה קורא כי טובים דודיך מיין או כי
                            טובים דודייך אמר לו כי טובים דודייך אמר לו אין הדבר כן שהרי חבירו מלמד
                            עליו לריח שמניך טובים</ab>
                        <ab><label>ו</label> אלו דברים של עובד כוכבים ומזלות אסורין ואין איסורן
                            איסור הנאה חלב שחלבו עובד כוכבים ומזלות ואין ישראל רואהו והפת והשמן שלהן
                            רבי ובית דינו התירו בשמן ושלקות וכבשין שדרכן לתת לתוכן יין וחומץ וטרית
                            טרופה וציר שאין בה דגה כלבית שוטטת בו והחילק וקורט של חלתית ומלח
                            סלקונטית הרי אלו אסורין ואין איסורן איסור הנאה</ab>
                        <ab><label>ז</label> אלו מותרין באכילה חלב שחלבו עובד כוכבים ומזלות וישראל
                            רואהו והדבש והדבדניות אף על פי שמנטפין אין בהם משום הכשר משקה וכבשין
                            שאין דרכן לתת לתוכן יין וחומץ וטרית שאינה טרופה וציר שיש בה דגה ועלה של
                            חלתית וזיתים גלוסקאות המגולגלין רבי יוסי אומר השלוחין אסורין החגבים
                            הבאים מן הסלולה אסורין מן ההפתק מותרין וכן לתרומה</ab>
                        <ab><label>א</label> כל הצלמים אסורים מפני שהן נעבדין פעם אחת בשנה דברי רבי
                            מאיר וחכמים אומרים אינו אסור אלא כל שיש בידו מקל או צפור או כדור רבן
                            שמעון בן גמליאל אומר כל שיש בידו כל דבר</ab>
                        <ab><label>ב</label> המוצא שברי צלמים הרי אלו מותרים מצא תבנית יד או תבנית
                            רגל הרי אלו אסורים מפני שכיוצא בהן נעבד</ab>
                        <ab><label>ג</label> המוצא כלים ועליהם צורת חמה צורת לבנה צורת דרקון יוליכם
                            לים המלח רבן שמעון בן גמליאל אומר שעל המכובדין אסורים שעל המבוזין מותרין
                            רבי יוסי אומר שוחק וזורה לרוח או מטיל לים אמרו לו אף הוא נעשה זבל שנאמר
                            ולא ידבק בידך מאומה מן החרם</ab>
                        <ab><label>ד</label> שאל פרוקלוס בן פלוספוס את רבן גמליאל בעכו שהיה רוחץ
                            במרחץ של אפרודיטי אמר לו כתוב בתורתכם ולא ידבק בידך מאומה מן החרם מפני
                            מה אתה רוחץ במרחץ של אפרודיטי אמר לו אין משיבין במרחץ וכשיצא אמר לו אני
                            לא באתי בגבולה היא באתה בגבולי אין אומרים נעשה מרחץ לאפרודיטי נוי אלא
                            אומרים נעשה אפרודיטי נוי למרחץ דבר אחר אם נותנין לך ממון הרבה אי אתה
                            נכנס לעבודה זרה שלך ערום ובעל קרי ומשתין בפניה וזו עומדת על פי הביב וכל
                            העם משתינין לפניה לא נאמר אלא אלהיהם את שנוהג בו משום אלוה אסור ואת
                            שאינו נוהג בו משום אלוה מותר</ab>
                        <ab><label>ה</label> הגוים העובדים את ההרים ואת הגבעות הן מותרין ומה שעליהם
                            אסורים שנאמר לא תחמוד כסף וזהב עליהם ולקחת רבי יוסי הגלילי אומר אלהיהם
                            על ההרים ולא ההרים אלהיהם אלהיהם על הגבעות ולא הגבעות אלהיהם ומפני מה
                            אשרה אסורה מפני שיש בה תפיסת יד אדם וכל שיש בה תפיסת ידי אדם אסור אמר
                            רבי עקיבא אני אובין ואדון לפניך כל מקום שאתה מוצא הר גבוה וגבעה נשאה ועץ
                            רענן דע שיש שם עבודה זרה</ab>
                        <ab><label>ו</label> מי שהיה ביתו סמוך לעבודה זרה ונפל אסור לבנותו כיצד יעשה
                            כונס בתוך שלו ארבע אמות ובונה היה שלו ושל עבודה זרה נדון מחצה על מחצה
                            אבניו עציו ועפרו מטמאין כשרץ שנאמר שקץ תשקצנו רבי עקיבא אומר כנדה שנאמר
                            תזרם כמו דוה צא תאמר לו מה נדה מטמאה במשא אף עבודה זרה מטמאה במשא</ab>
                        <ab><label>ז</label> שלשה בתים הן בית שבנוי מתחלה לעבודה זרה הרי זה אסור
                            סיידו וכיירו לעבודה זרה וחידש נוטל מה שחידש הכניס לתוכה עבודה זרה
                            והוציאה הרי זה מותר שלש אבנים הן אבן שחצבה מתחלה לבימוס הרי זו אסורה
                            סיידה וכיירה לשם עבודה זרה וחידש נוטל מה שחידש העמיד עליה עבודה זרה
                            וסילקה הרי זו מותרת שלש אשרות הן אילן שנטעו מתחלה לשם עבודה זרה הרי זו
                            אסורה גידעו ופסלו לשם עבודה זרה והחליף נוטל מה שהחליף העמיד תחתיה עבודה
                            זרה וביטלה הרי זה מותר איזו היא אשרה כל שיש תחתיה עבודה זרה רבי שמעון
                            אומר כל שעובדין אותה ומעשה בצידן באילן שהיו עובדין אותו ומצאו תחתיו גל
                            אמר להן רבי שמעון בדקו את הגל הזה ובדקוהו ומצאו בו צורה אמר להן הואיל
                            ולצורה הן עובדין נתיר להן את האילן</ab>
                        <ab><label>ח</label> לא ישב בצלה ואם ישב טהור ולא יעבור תחתיה ואם עבר טמא
                            היתה גוזלת את הרבים ועבר תחתיה טהור וזורעין תחתיה ירקות בימות הגשמים אבל
                            לא בימות החמה והחזרין לא בימות החמה ולא בימות הגשמים רבי יוסי אומר אף לא
                            ירקות בימות הגשמים מפני שהנמייה נושרת עליהן והוה להן לזבל</ab>
                        <ab><label>ט</label> נטל ממנה עצים אסורין בהנאה הסיק בהן את התנור אם חדש
                            יותץ ואם ישן יוצן אפה בו את הפת אסורה בהנאה נתערבה באחרות כולן אסורות
                            בהנאה רבי אליעזר אומר יוליך הנאה לים המלח אמרו לו אין פדיון לעבודה זרה
                            נטל הימנה כרכור אסור בהנאה ארג בו את הבגד הבגד אסור בהנאה נתערב באחרים
                            ואחרים באחרים כולן אסורין בהנאה רבי אליעזר אומר יוליך הנאה לים המלח אמרו
                            לו אין פדיון לעבודה זרה</ab>
                        <ab><label>י</label> כיצד מבטלה קירסם וזירד נטל ממנה מקל או שרביט אפילו עלה
                            הרי זו בטלה שפייה לצורכה אסורה שלא לצורכה מותרת</ab>
                        <ab>
                            <label>מס</label>כת עבודה זרה פרק ד משנה א רבי ישמעאל אומר שלש אבנים זו
                            בצד זו בצד מרקוליס אסורות ושתים מותרות וחכמים אומרים שנראות עמו אסורות
                            ושאין נראות עמו מותרות</ab>
                        <ab><label>ב</label> מצא בראשו מעות כסות או כלים הרי אלו מותרין פרכילי ענבים
                            ועטרות של שבלים ויינות ושמנים וסלתות וכל דבר שכיוצא בו קרב על גבי המזבח
                            אסור</ab>
                        <ab><label>ג</label> עבודה זרה שהיה לה גינה או מרחץ נהנין מהן שלא בטובה ואין
                            נהנין מהן בטובה היה שלה ושל אחרים נהנין מהן בין בטובה ובין שלא
                            בטובה</ab>
                        <ab><label>ד</label> עבודה זרה של נכרי אסורה מיד ושל ישראל אין אסורה עד
                            שתיעבד נכרי מבטל עבודה זרה שלו ושל חברו וישראל אין מבטל עבודה זרה של
                            נכרי המבטל עבודה זרה ביטל משמשיה ביטל משמשיה משמשיה מותרין והיא
                            אסורה</ab>
                        <ab><label>ה</label> כיצד מבטלה קטע ראש אזנה ראש חוטמה ראש אצבעה פחסה אף על
                            פי שלא חיסרה בטלה רקק בפניה השתין בפניה גררה וזרק בה את הצואה הרי זו
                            אינה בטילה מכרה או משכנה רבי אומר ביטל וחכמים אומרים לא ביטל</ab>
                        <ab><label>ו</label> עבודה זרה שהניחוה עובדיה בשעת שלום מותרת בשעת מלחמה
                            אסורה בימוסיאות של מלכים הרי אלו מותרות מפני שמעמידין אותם בשעה שהמלכים
                            עוברים</ab>
                        <ab><label>ז</label> שאלו את הזקנים ברומי אם אין רצונו בעבודה זרה למה אינו
                            מבטלה אמרו להן אילו לדבר שאין צורך לעולם בו היו עובדין היה מבטלו הרי הן
                            עובדין לחמה וללבנה ולכוכבים ולמזלות יאבד עולמו מפני השוטים אמרו להם אם
                            כן יאבד דבר שאין צורך לעולם בו ויניח דבר שצורך העולם בו אמרו להן אף אנו
                            מחזיקין ידי עובדיהם של אלו שאומרים תדעו שהן אלוהות שהרי הן לא בטלו</ab>
                        <ab><label>ח</label> לוקחין גת בעוטה מן העובד כוכבים ומזלות אף על פי שהוא
                            נוטל בידו ונותן לתפוח ואינו נעשה יין נסך עד שירד לבור ירד לבור מה שבבור
                            אסור והשאר מותר</ab>
                        <ab><label>ט</label> דורכין עם העובד כוכבים בגת אבל לא בוצרין עמו ישראל שהוא
                            עושה בטומאה לא דורכין ולא בוצרין עמו אבל מוליכין עמו חביות לגת ומביאין
                            עמו מן הגת נחתום שהוא עושה בטומאה לא לשין ולא עורכין עמו אבל מוליכין עמו
                            פת לפלטר</ab>
                        <ab><label>י</label> עובד כוכבים שנמצא עומד בצד הבור של יין אם יש לו עליו
                            מלוה אסור אין לו עליו מלוה מותר נפל לבור ועלה ומדדו בקנה התיז את הצרעה
                            בקנה או שהיה מטפח על פי חבית מרותחת בכל אלו היה מעשה ואמרו ימכר ורבי
                            שמעון מתיר נטל את החבית וזרקה בחמתו לבור זה היה מעשה והכשירו</ab>
                        <ab><label>יא</label> המטהר יינו של עובד כוכבים ומזלות ונותנו ברשותו בבית
                            הפתוח לרשות הרבים בעיר שיש בה עובד כוכבים ומזלות וישראלים מותר בעיר
                            שכולה עובד כוכבים ומזלות אסור עד שיושיב שומר ואין השומר צריך להיות יושב
                            ומשמר אף על פי שהוא יוצא ונכנס מותר רבי שמעון בן אלעזר אומר כל רשות עובד
                            כוכבים ומזלות אחת היא</ab>
                        <ab><label>יב</label> המטהר יינו של עובד כוכבים ומזלות ונותנו ברשותו והלה
                            כותב לו התקבלתי ממך מעות מותר אבל אם ירצה ישראל להוציאו ואינו מניחו עד
                            שיתן לו את מעותיו זה היה מעשה בבית שאן ואסרו חכמים</ab>
                        <ab><label>א</label> השוכר את הפועל לעשות עמו ביין נסך שכרו אסור שכרו לעשות
                            עמו מלאכה אחרת אף על פי שאמר לו העבר לי חבית של יין נסך ממקום למקום שכרו
                            מותר השוכר את החמור להביא עליה יין נסך שכרה אסור שכרה לישב עליה אף על פי
                            שהניח העובד כוכבים לגינו עליה שכרה מותר</ab>
                        <ab><label>ב</label> יין נסך שנפל על גבי ענבים ידיחן והן מותרות ואם היו
                            מבוקעות אסורות נפל על גבי תאנים או על גבי תמרים אם יש בהן בנותן טעם אסור
                            מעשה בביתס בן זונן שהביא גרוגרות בספינה ונשתברה חבית של יין נסך ונפל על
                            גביהן ושאל לחכמים והתירום זה הכלל כל שבהנאתו בנותן טעם אסור כל שאין
                            בהנאתו בנותן טעם מותר כגון חומץ שנפל על גבי גריסין</ab>
                        <ab><label>ג</label> עובד כוכבים שהיה מעביר עם ישראל כדי יין ממקום למקום אם
                            היה בחזקת המשתמר מותר אם הודיעו שהוא מפליג כדי שישתום ויסתום ויגוב רבן
                            שמעון בן גמליאל אומר כדי שיפתח ויגוף ותיגוב</ab>
                        <ab><label>ד</label> המניח יינו בקרון או בספינה והלך לו בקפנדריא נכנס למדינה
                            ורחץ מותר אם הודיעו שהוא מפליג כדי שישתום ויסתום ויגוב רבן שמעון בן
                            גמליאל אומר כדי שיפתח ויגוף ותיגוב המניח עובד כוכבים בחנות אף על פי שהוא
                            יוצא ונכנס מותר ואם הודיעו שהוא מפליג כדי שישתום ויסתום ויגוב רבן שמעון
                            בן גמליאל אומר כדי שיפתח ויגוף ותיגוב</ab>
                        <ab><label>ה</label> היה אוכל עמו על השלחן והניח לגינה על השלחן ולגינה על
                            הדולבקי והניחו ויצא מה שעל השלחן אסור ומה שעל הדולבקי מותר ואם אמר לו
                            הוי מוזג ושותה אף שעל הדולבקי אסור חביות פתוחות אסורות סתומות כדי שיפתח
                            ויגוף ותיגוב</ab>
                        <ab><label>ו</label> בלשת עובדי כוכבים שנכנסה לעיר בשעת שלום חביות פתוחות
                            אסורות סתומות מותרות בשעת מלחמה אלו ואלו מותרות לפי שאין פנאי לנסך</ab>
                        <ab><label>ז</label> אומנין של ישראל ששלח להם עובד כוכבים חבית של יין נסך
                            בשכרן מותרים לומר לו תן לנו את דמיה ואם משנכנסה לרשותן אסור המוכר יינו
                            לעובד כוכבים פסק עד שלא מדד דמיו מותרין מדד עד שלא פסק דמיו אסורין נטל
                            את המשפך ומדד לתוך צלוחיתו של עובד כוכבים וחזר ומדד לתוך צלוחיתו של
                            ישראל אם יש בו עכבת יין אסור המערה מכלי אל כלי את שעירה ממנו מותר ואת
                            שעירה לתוכו אסור</ab>
                        <ab><label>ח</label> יין נסך אסור ואוסר בכל שהוא יין ביין ומים במים בכל שהוא
                            יין במים ומים ביין בנותן טעם זה הכלל מין במינו במשהו ושלא במינו בנותן
                            טעם</ab>
                        <ab><label>ט</label> אלו אסורין ואוסרין בכל שהן יין נסך ועבודה זרה ועורות
                            לבובין ושור הנסקל ועגלה ערופה וצפורי מצורע ושער נזיר ופטר חמור ובשר בחלב
                            ושעיר המשתלח וחולין שנשחטו בעזרה הרי אלו אסורין ואוסרין בכל שהן</ab>
                        <ab><label>י</label> יין נסך שנפל לבור כולו אסור בהנאה רבן שמעון בן גמליאל
                            אומר ימכר כולו לנכרי חוץ מדמי יין נסך שבו</ab>
                        <ab><label>יא</label> גת של אבן שזפתה עובד כוכבים מנגבה והיא טהורה ושל עץ
                            רבי אומר ינגב וחכמים אומרים יקלוף את הזפת ושל חרס אף על פי שקלף את הזפת
                            הרי זו אסורה</ab>
                        <ab><label>יב</label> הלוקח כלי תשמיש מן העובדי כוכבים את שדרכו להטביל יטביל
                            להגעיל יגעיל ללבן באור ילבן באור השפוד והאסכלה מלבנן באור הסכין שפה והיא
                            טהורה </ab>
                        <trailer/>
                    </div3>
                </div2>
                <div2 xml:id="ref.4.9" n="Avot">
                    <div3>
                        <head>פרק א</head>
                        <ab> משנה א משה קבל תורה מסיני ומסרה ליהושע ויהושע לזקנים וזקנים לנביאים
                            ונביאים מסרוה לאנשי כנסת הגדולה הם אמרו שלשה דברים הוו מתונים בדין
                            והעמידו תלמידים הרבה ועשו סייג לתורה</ab>
                        <ab><label>ב</label> שמעון הצדיק היה משירי כנסת הגדולה הוא היה אומר על שלשה
                            דברים העולם עומד על התורה ועל העבודה ועל גמילות חסדים</ab>
                        <ab><label>ג</label> אנטיגנוס איש סוכו קבל משמעון הצדיק הוא היה אומר אל תהיו
                            כעבדים המשמשין את הרב על מנת לקבל פרס אלא הוו כעבדים המשמשין את הרב שלא
                            על מנת לקבל פרס ויהי מורא שמים עליכם</ab>
                        <ab><label>ד</label> יוסי בן יועזר איש צרדה ויוסי בן יוחנן איש ירושלים קבלו
                            מהם יוסי בן יועזר אומר יהי ביתך בית ועד לחכמים והוי מתאבק בעפר רגליהם
                            והוי שותה בצמא את דבריהם</ab>
                        <ab><label>ה</label> יוסי בן יוחנן איש ירושלים אומר יהי ביתך פתוח לרוחה
                            ויהיו עניים בני ביתך ואל תרבה שיחה עם האשה באשתו אמרו קל וחומר באשת חברו
                            מכאן אמרו חכמים כל זמן שאדם מרבה שיחה עם האשה גורם רעה לעצמו ובוטל מדברי
                            תורה וסופו יורש גיהנום</ab>
                        <ab><label>ו</label> יהושע בן פרחיה ונתאי הארבלי קבלו מהם יהושע בן פרחיה
                            אומר עשה לך רב וקנה לך חבר והוי דן את כל האדם לכף זכות</ab>
                        <ab><label>ז</label> נתאי הארבלי אומר הרחק משכן רע ואל תתחבר לרשע ואל תתיאש
                            מן הפורענות</ab>
                        <ab><label>ח</label> יהודה בן טבאי ושמעון בן שטח קבלו מהם יהודה בן טבאי אומר
                            אל תעש עצמך כעורכי הדיינין וכשיהיו בעלי דינים עומדים לפניך יהיו בעיניך
                            כרשעים וכשנפטרים מלפניך יהיו בעיניך כזכאין כשקבלו עליהם את הדין</ab>
                        <ab><label>ט</label> שמעון בן שטח אומר הוי מרבה לחקור את העדים והוי זהיר
                            בדבריך שמא מתוכם ילמדו לשקר</ab>
                        <ab><label>י</label> שמעיה ואבטליון קבלו מהם שמעיה אומר אהוב את המלאכה ושנא
                            את הרבנות ואל תתודע לרשות</ab>
                        <ab><label>יא</label> אבטליון אומר חכמים הזהרו בדבריכם שמא תחובו חובת גלות
                            ותגלו למקום מים הרעים וישתו התלמידים הבאים אחריכם וימותו ונמצא שם שמים
                            מתחלל</ab>
                        <ab><label>יב</label> הלל ושמאי קבלו מהם הלל אומר הוי מתלמידיו של אהרן אוהב
                            שלום ורודף שלום אוהב את הבריות ומקרבן לתורה</ab>
                        <ab><label>יג</label> הוא היה אומר נגד שמא אבד שמיה ודלא מוסיף יסיף ודלא
                            יליף קטלא חייב ודישתמש בתגא חלף</ab>
                        <ab><label>יד</label> הוא היה אומר אם אין אני לי מי לי וכשאני לעצמי מה אני
                            ואם לא עכשיו אימתי</ab>
                        <ab><label>טו</label> שמאי אומר עשה תורתך קבע אמור מעט ועשה הרבה והוי מקבל
                            את כל האדם בסבר פנים יפות</ab>
                        <ab><label>טז</label> רבן גמליאל אומר עשה לך רב והסתלק מן הספק ואל תרבה לעשר
                            אומדות</ab>
                        <ab><label>יז</label> שמעון בנו אומר כל ימי גדלתי בין החכמים ולא מצאתי לגוף
                            טוב אלא שתיקה ולא המדרש הוא העיקר אלא המעשה וכל המרבה דברים מביא
                            חטא</ab>
                        <ab><label>יח</label> רבן שמעון בן גמליאל אומר על שלשה דברים העולם עומד על
                            הדין ועל האמת ועל השלום שנאמר אמת ומשפט שלום שפטו בשעריכם</ab>
                        <ab><label>א</label> רבי אומר איזוהי דרך ישרה שיבור לו האדם כל שהיא תפארת
                            לעושה ותפארת לו מן האדם והוי זהיר במצוה קלה כבחמורה שאין אתה יודע מתן
                            שכרן של מצות והוי מחשב הפסד מצוה כנגד שכרה ושכר עבירה כנגד הפסדה והסתכל
                            בשלשה דברים ואי אתה בא לידי עבירה דע מה למעלה ממך עין רואה ואוזן שומעת
                            וכל מעשיך בספר נכתבין</ab>
                        <ab><label>ב</label> רבן גמליאל בנו של רבי יהודה הנשיא אומר יפה תלמוד תורה
                            עם דרך ארץ שיגיעת שניהם משכחת עון וכל תורה שאין עמה מלאכה סופה בטלה
                            וגוררת עון וכל העמלים עם הצבור יהיו עמלים עמהם לשם שמים שזכות אבותם
                            מסייעתן וצדקתם עומדת לעד ואתם מעלה אני עליכם שכר הרבה כאילו עשיתם</ab>
                        <ab><label>ג</label> הוו זהירין ברשות שאין מקרבין לו לאדם אלא לצורך עצמן
                            נראין כאוהבין בשעת הנאתן ואין עומדין לו לאדם בשעת דחקו</ab>
                        <ab><label>ד</label> הוא היה אומר עשה רצונו כרצונך כדי שיעשה רצונך כרצונו
                            בטל רצונך מפני רצונו כדי שיבטל רצון אחרים מפני רצונך. הלל אומר אל תפרוש
                            מן הצבור ואל תאמן בעצמך עד יום מותך ואל תדין את חברך עד שתגיע למקומו ואל
                            תאמר דבר שאי אפשר לשמוע שסופו להשמע ואל תאמר לכשאפנה אשנה שמא לא
                            תפנה</ab>
                        <ab><label>ה</label> הוא היה אומר אין בור ירא חטא ולא עם הארץ חסיד ולא
                            הביישן למד ולא הקפדן מלמד ולא כל המרבה בסחורה מחכים ובמקום שאין אנשים
                            השתדל להיות איש</ab>
                        <ab><label>ו</label> אף הוא ראה גולגלת אחת שצפה על פני המים אמר לה על דאטפת
                            אטפוך וסוף מטיפיך יטופון</ab>
                        <ab><label>ז</label> הוא היה אומר מרבה בשר מרבה רמה מרבה נכסים מרבה דאגה
                            מרבה נשים מרבה כשפים מרבה שפחות מרבה זמה מרבה עבדים מרבה גזל מרבה תורה
                            מרבה חיים מרבה ישיבה מרבה חכמה מרבה עצה מרבה תבונה מרבה צדקה מרבה שלום
                            קנה שם טוב קנה לעצמו קנה לו דברי תורה קנה לו חיי העולם הבא</ab>
                        <ab><label>ח</label> רבן יוחנן בן זכאי קבל מהלל ומשמאי הוא היה אומר אם למדת
                            תורה הרבה אל תחזיק טובה לעצמך כי לכך נוצרת חמשה תלמידים היו לרבן יוחנן
                            בן זכאי ואלו הן רבי אליעזר בן הורקנוס ורבי יהושע בן חנניה ורבי יוסי הכהן
                            ורבי שמעון בן נתנאל ורבי אלעזר בן ערך הוא היה מונה שבחן רבי אליעזר בן
                            הורקנוס בור סיד שאינו מאבד טפה רבי יהושע אשרי יולדתו רבי יוסי חסיד רבי
                            שמעון בן נתנאל ירא חטא ורבי אלעזר בן ערך מעין המתגבר הוא היה אומר אם
                            יהיו כל חכמי ישראל בכף מאזנים ואליעזר בן הורקנוס בכף שניה מכריע את כולם
                            אבא שאול אומר משמו אם יהיו כל חכמי ישראל בכף מאזנים ורבי אליעזר בן
                            הורקנוס אף עמהם ורבי אלעזר בכף שניה מכריע את כולם</ab>
                        <ab><label>ט</label> אמר להם צאו וראו איזוהי דרך ישרה שידבק בה האדם רבי
                            אליעזר אומר עין טובה רבי יהושע אומר חבר טוב רבי יוסי אומר שכן טוב רבי
                            שמעון אומר הרואה את הנולד רבי אלעזר אומר לב טוב אמר להם רואה אני את דברי
                            אלעזר בן ערך שבכלל דבריו דבריכם אמר להם צאו וראו איזוהי דרך רעה שיתרחק
                            ממנה האדם רבי אליעזר אומר עין רעה רבי יהושע אומר חבר רע רבי יוסי אומר
                            שכן רע רבי שמעון אומר הלוה ואינו משלם אחד הלוה מן האדם כלוה מן המקום
                            ברוך הוא שנאמר לוה רשע ולא ישלם וצדיק חונן ונותן רבי אלעזר אומר לב רע
                            אמר להם רואה אני את דברי אלעזר בן ערך שבכלל דבריו דבריכם</ab>
                        <ab><label>י</label> הם אמרו שלשה שלשה דברים רבי אליעזר אומר יהי כבוד חברך
                            חביב עליך כשלך ואל תהי נוח לכעוס ושוב יום אחד לפני מיתתך והוי מתחמם כנגד
                            אורן של חכמים והוי זהיר בגחלתן שלא תכוה שנשיכתן נשיכת שועל ועקיצתן עקיצת
                            עקרב ולחישתן לחישת שרף וכל דבריהם כגחלי אש</ab>
                        <ab><label>יא</label> רבי יהושע אומר עין הרע ויצר הרע ושנאת הבריות מוציאין
                            את האדם מן העולם</ab>
                        <ab><label>יב</label> רבי יוסי אומר יהי ממון חברך חביב עליך כשלך והתקן עצמך
                            ללמוד תורה שאינה ירושה לך וכל מעשיך יהיו לשם שמים</ab>
                        <ab><label>יג</label> רבי שמעון אומר הוי זהיר בקרית שמע ובתפלה וכשאתה מתפלל
                            אל תעש תפלתך קבע אלא רחמים ותחנונים לפני המקום ברוך הוא שנאמר כי אל חנון
                            ורחום הוא ארך אפים ורב חסד ונחם על הרעה ואל תהי רשע בפני עצמך</ab>
                        <ab><label>יד</label> רבי אלעזר אומר הוי שקוד ללמוד תורה ודע מה שתשיב
                            לאפיקורוס ודע לפני מי אתה עמל ונאמן הוא בעל מלאכתך שישלם לך שכר
                            פעולתך</ab>
                        <ab><label>טו</label> רבי טרפון אומר היום קצר והמלאכה מרובה והפועלים עצלים
                            והשכר הרבה ובעל הבית דוחק</ab>
                        <ab><label>טז</label> הוא היה אומר לא עליך המלאכה לגמור ולא אתה בן חורין
                            ליבטל ממנה אם למדת תורה הרבה נותנים לך שכר הרבה ונאמן הוא בעל מלאכתך
                            שישלם לך שכר פעולתך ודע מתן שכרן של צדיקים לעתיד לבא</ab>
                        <ab><label>א</label> עקביא בן מהללאל אומר הסתכל בשלשה דברים ואי אתה בא לידי
                            עבירה דע מאין באת ולאן אתה הולך ולפני מי אתה עתיד ליתן דין וחשבון מאין
                            באת מטפה סרוחה ולאן אתה הולך למקום עפר רמה ותולעה ולפני מי אתה עתיד ליתן
                            דין וחשבון לפני מלך מלכי המלכים הקדוש ברוך הוא</ab>
                        <ab><label>ב</label> רבי חנינא סגן הכהנים אומר הוי מתפלל בשלומה של מלכות
                            שאלמלא מוראה איש את רעהו חיים בלעו רבי חנינא בן תרדיון אומר שנים שיושבין
                            ואין ביניהן דברי תורה הרי זה מושב לצים שנאמר ובמושב לצים לא ישב אבל שנים
                            שיושבין ויש ביניהם דברי תורה שכינה ביניהם שנאמר אז נדברו יראייי איש אל
                            רעהו ויקשביי וישמע ויכתב ספר זכרון לפניו ליראייי ולחושבי שמו אין לי אלא
                            שנים מנין שאפילו אחד שיושב ועוסק בתורה שהקדוש ברוך הוא קובע לו שכר שנאמר
                            ישב בדד וידום כי נטל עליו</ab>
                        <ab><label>ג</label> רבי שמעון אומר שלשה שאכלו על שלחן אחד ולא אמרו עליו
                            דברי תורה כאילו אכלו מזבחי מתים שנאמר כי כל שלחנות מלאו קיא צואה בלי
                            מקום אבל שלשה שאכלו על שלחן אחד ואמרו עליו דברי תורה כאילו אכלו משלחנו
                            של מקום ברוך הוא שנאמר וידבר אלי זה השלחן אשר לפנייי</ab>
                        <ab> ד רבי חנינא בן חכינאי אומר הנעור בלילה והמהלך בדרך יחידי והמפנה לבו
                            לבטלה הרי זה מתחייב בנפשו</ab>
                        <ab><label>ה</label> רבי נחוניא בן הקנה אומר כל המקבל עליו עול תורה מעבירין
                            ממנו עול מלכות ועול דרך ארץ וכל הפורק ממנו עול תורה נותנין עליו עול
                            מלכות ועול דרך ארץ</ab>
                        <ab><label>ו</label> רבי חלפתא איש כפר חנניה אומר עשרה שיושבין ועוסקין בתורה
                            שכינה שרויה ביניהם שנאמר אלהים נצב בעדת אל ומנין אפילו חמשה שנאמר
                                <ref>עמוס ט'</ref> ואגודתו על ארץ יסדה ומנין אפילו שלשה שנאמר בקרב
                            אלהים ישפוט ומנין אפילו שנים שנאמר אז נדברו יראייי איש אל רעהו ויקשביי
                            וישמע וגומר ומנין אפילו אחד שנאמר בכל המקום אשר אזכיר את שמי אבא אליך
                            וברכתיך</ab>
                        <ab><label>ז</label> רבי אלעזר איש ברתותא אומר תן לו משלו שאתה ושלך שלו וכן
                            בדוד הוא אומר כי ממך הכל ומידך נתנו לך רבי שמעון אומר המהלך בדרך ושונה
                            ומפסיק ממשנתו ואומר מה נאה אילן זה ומה נאה ניר זה מעלה עליו הכתוב כאילו
                            מתחייב בנפשו</ab>
                        <ab><label>ח</label> רבי דוסתאי ברבי ינאי משום רבי מאיר אומר כל השוכח דבר
                            אחד ממשנתו מעלה עליו הכתוב כאילו מתחייב בנפשו שנאמר רק השמר לך ושמור
                            נפשך מאד פן תשכח את הדברים אשר ראו עיניך יכול אפילו תקפה עליו משנתו
                            תלמוד לומר ופן יסורו מלבבך כל ימי חייך הא אינו מתחייב בנפשו עד שישב
                            ויסירם מלבו</ab>
                        <ab><label>ט</label> רבי חנינא בן דוסא אומר כל שיראת חטאו קודמת לחכמתו חכמתו
                            מתקיימת וכל שחכמתו קודמת ליראת חטאו אין חכמתו מתקיימת הוא היה אומר כל
                            שמעשיו מרובין מחכמתו חכמתו מתקיימת וכל שחכמתו מרובה ממעשיו אין חכמתו
                            מתקיימת</ab>
                        <ab><label>י</label> הוא היה אומר כל שרוח הבריות נוחה הימנו רוח המקום נוחה
                            הימנו וכל שאין רוח הבריות נוחה הימנו אין רוח המקום נוחה הימנו. רבי דוסא
                            בן הרכינס אומר שינה של שחרית ויין של צהרים ושיחת ילדים וישיבת בתי כנסיות
                            של עמי הארץ מוציאין את האדם מן העולם</ab>
                        <ab><label>יא</label> רבי אלעזר המודעי אומר המחלל את הקדשים והמבזה את
                            המועדות והמלבין פני חברו ברבים והמפר בריתו של אברהם אבינו עליו השלום
                            והמגלה פנים בתורה שלא כהלכה אף על פי שיש בידו תורה ומעשים טובים אין לו
                            חלק לעולם הבא</ab>
                        <ab><label>יב</label> רבי ישמעאל אומר הוי קל לראש ונוח לתשחורת והוי מקבל את
                            כל האדם בשמחה</ab>
                        <ab><label>יג</label> רבי עקיבא אומר שחוק וקלות ראש מרגילין לערוה מסורת סייג
                            לתורה מעשרות סייג לעושר נדרים סייג לפרישות סייג לחכמה שתיקה</ab>
                        <ab><label>יד</label> הוא היה אומר חביב אדם שנברא בצלם חבה יתירה נודעת לו
                            שנברא בצלם שנאמר בצלם אלהים עשה את האדם חביבין ישראל שנקראו בנים למקום
                            חבה יתירה נודעת להם שנקראו בנים למקום שנאמר בנים אתם ליי אלהיכם חביבין
                            ישראל שניתן להם כלי חמדה חבה יתירה נודעת להם שניתן להם כלי חמדה שבו נברא
                            העולם שנאמר כי לקח טוב נתתי לכם תורתי אל תעזובו</ab>
                        <ab><label>טו</label> הכל צפוי והרשות נתונה ובטוב העולם נדון והכל לפי רוב
                            המעשה</ab>
                        <ab><label>טז</label> הוא היה אומר הכל נתון בערבון ומצודה פרוסה על כל החיים
                            החנות פתוחה והחנוני מקיף והפנקס פתוח והיד כותבת וכל הרוצה ללות יבא וילוה
                            והגבאים מחזירים תדיר בכל יום ונפרעין מן האדם מדעתו ושלא מדעתו ויש להם על
                            מה שיסמוכו והדין דין אמת והכל מתוקן לסעודה</ab>
                        <ab><label>יז</label> רבי אלעזר בן עזריה אומר אם אין תורה אין דרך ארץ אם אין
                            דרך ארץ אין תורה אם אין חכמה אין יראה אם אין יראה אין חכמה אם אין בינה
                            אין דעת אם אין דעת אין בינה אם אין קמח אין תורה אם אין תורה אין קמח הוא
                            היה אומר כל שחכמתו מרובה ממעשיו למה הוא דומה לאילן שענפיו מרובין ושרשיו
                            מועטין והרוח באה ועוקרתו והופכתו על פניו שנאמר והיה כערער בערבה ולא יראה
                            כי יבא טוב ושכן חררים במדבר ארץ מלחה ולא תשב אבל כל שמעשיו מרובין מחכמתו
                            למה הוא דומה לאילן שענפיו מועטין ושרשיו מרובין שאפילו כל הרוחות שבעולם
                            באות ונושבות בו אין מזיזין אותו ממקומו שנאמר והיה כעץ שתול על מים ועל
                            יובל ישלח שרשיו ולא יראה כי יבא חום והיה עלהו רענן ובשנת בצורת לא ידאג
                            ולא ימיש מעשות פרי</ab>
                        <ab><label>יח</label> רבי אליעזר בן חסמא אומר קינין ופתחי נדה הן הן גופי
                            הלכות תקופות וגמטריאות פרפראות לחכמה</ab>
                        <ab><label>א</label> בן זומא אומר איזהו חכם הלומד מכל אדם שנאמר מכל מלמדי
                            השכלתי איזהו גבור הכובש את יצרו שנאמר טוב ארך אפים מגבור ומושל ברוחו
                            מלוכד עיר איזהו עשיר השמח בחלקו שנאמר יגיע כפיך כי תאכל אשריך וטוב לך
                            אשריך בעולם הזה וטוב לך לעולם הבא איזהו מכובד המכבד את הבריות שנאמר כי
                            מכבדי אכבד ובוזי יקלו</ab>
                        <ab><label>ב</label> בן עזאי אומר הוי רץ למצוה קלה כבחמורה ובורח מן העבירה
                            שמצוה גוררת מצוה ועבירה גוררת עבירה ששכר מצוה מצוה ושכר עבירה עבירה</ab>
                        <ab><label>ג</label> הוא היה אומר אל תהי בז לכל אדם ואל תהי מפליג לכל דבר
                            שאין לך אדם שאין לו שעה ואין לך דבר שאין לו מקום</ab>
                        <ab><label>ד</label> רבי לויטס איש יבנה אומר מאד מאד הוי שפל רוח שתקות אנוש
                            רמה רבי יוחנן בן ברוקא אומר כל המחלל שם שמים בסתר נפרעין ממנו בגלוי אחד
                            שוגג ואחד מזיד בחלול השם</ab>
                        <ab><label>ה</label> רבי ישמעאל בנו אומר הלומד על מנת ללמד מספיקין בידו
                            ללמוד וללמד והלומד על מנת לעשות מספיקין בידו ללמוד וללמד לשמור ולעשות.
                            רבי צדוק אומר אל תעשם עטרה להתגדל בהם ולא קרדום לחפור בהם וכך היה הלל
                            אומר ודישתמש בתגא חלף הא למדת כל הנהנה מדברי תורה נוטל חייו מן
                            העולם</ab>
                        <ab><label>ו</label> רבי יוסי אומר כל המכבד את התורה גופו מכובד על הבריות
                            וכל המחלל את התורה גופו מחולל על הבריות</ab>
                        <ab><label>ז</label> רבי ישמעאל בנו אומר החושך עצמו מן הדין פורק ממנו איבה
                            וגזל ושבועת שוא והגס לבו בהוראה שוטה רשע וגס רוח</ab>
                        <ab><label>ח</label> הוא היה אומר אל תהי דן יחידי שאין דן יחידי אלא אחד ואל
                            תאמר קבלו דעתי שהן רשאין ולא אתה</ab>
                        <ab><label>ט</label> רבי יונתן אומר כל המקיים את התורה מעוני סופו לקיימה
                            מעושר וכל המבטל את התורה מעושר סופו לבטלה מעוני</ab>
                        <ab><label>י</label> רבי מאיר אומר הוי ממעט בעסק ועסוק בתורה והוי שפל רוח
                            בפני כל אדם ואם בטלת מן התורה יש לך בטלים הרבה כנגדך ואם עמלת בתורה יש
                            לו שכר הרבה ליתן לך</ab>
                        <ab><label>יא</label> רבי אליעזר בן יעקב אומר העושה מצוה אחת קונה לו פרקליט
                            אחד והעובר עבירה אחת קונה לו קטיגור אחד תשובה ומעשים טובים כתריס בפני
                            הפורענות רבי יוחנן הסנדלר אומר כל כנסיה שהיא לשם שמים סופה להתקיים
                            ושאינה לשם שמים אין סופה להתקיים</ab>
                        <ab><label>יב</label> רבי אלעזר בן שמוע אומר יהי כבוד תלמידך חביב עליך כשלך
                            וכבוד חבירך כמורא רבך ומורא רבך כמורא שמים</ab>
                        <ab><label>יג</label> רבי יהודה אומר הוי זהיר בתלמוד ששגגת תלמוד עולה זדון
                            רבי שמעון אומר שלשה כתרים הם כתר תורה וכתר כהונה וכתר מלכות וכתר שם טוב
                            עולה על גביהן</ab>
                        <ab><label>יד</label> רבי נהוראי אומר הוי גולה למקום תורה ואל תאמר שהיא תבוא
                            אחריך שחביריך יקיימוה בידך ואל בינתך אל תשען</ab>
                        <ab><label>טו</label> רבי ינאי אומר אין בידינו לא משלות הרשעים ואף לא מיסורי
                            הצדיקים רבי מתיא בן חרש אומר הוי מקדים בשלום כל אדם והוי זנב לאריות ואל
                            תהי ראש לשועלים</ab>
                        <ab><label>טז</label> רבי יעקב אומר העולם הזה דומה לפרוזדור בפני העולם הבא
                            התקן עצמך בפרוזדור כדי שתכנס לטרקלין</ab>
                        <ab><label>יז</label> הוא היה אומר יפה שעה אחת בתשובה ומעשים טובים בעולם הזה
                            מכל חיי העולם הבא ויפה שעה אחת של קורת רוח בעולם הבא מכל חיי העולם
                            הזה</ab>
                        <ab><label>יח</label> רבי שמעון בן אלעזר אומר אל תרצה את חבירך בשעת כעסו ואל
                            תנחמנו בשעה שמתו מוטל לפניו ואל תשאל לו בשעת נדרו ואל תשתדל לראותו בשעת
                            קלקלתו</ab>
                        <ab><label>יט</label> שמואל הקטן אומר בנפול אויבך אל תשמח ובכשלו אל יגל לבך
                            פן יראהיי ורע בעיניו והשיב מעליו אפו</ab>
                        <ab><label>כ</label> אלישע בן אבויה אומר הלומד ילד למה הוא דומה לדיו כתובה
                            על נייר חדש והלומד זקן למה הוא דומה לדיו כתובה על נייר מחוק רבי יוסי
                            ברבי יהודה איש כפר הבבלי אומר הלומד מן הקטנים למה הוא דומה לאוכל ענבים
                            קהות ושותה יין מגתו והלומד מן הזקנים למה הוא דומה לאוכל ענבים בשולות
                            ושותה יין ישן רבי אומר אל תסתכל בקנקן אלא במה שיש בו יש קנקן חדש מלא ישן
                            וישן שאפילו חדש אין בו</ab>
                        <ab><label>כא</label> רבי אליעזר הקפר אומר הקנאה והתאוה והכבוד מוציאין את
                            האדם מן העולם</ab>
                        <ab><label>כב</label> הוא היה אומר הילודים למות והמתים להחיות והחיים לידון
                            לידע להודיע ולהודע שהוא אל הוא היוצר הוא הבורא הוא המבין הוא הדיין הוא
                            עד הוא בעל דין והוא עתיד לדון ברוך הוא שאין לפניו לא עולה ולא שכחה ולא
                            משוא פנים ולא מקח שוחד שהכל שלו ודע שהכל לפי החשבון ואל יבטיחך יצרך
                            שהשאול בית מנוס לך שעל כרחך אתה נוצר ועל כרחך אתה נולד ועל כרחך אתה חי
                            ועל כרחך אתה מת ועל כרחך אתה עתיד ליתן דין וחשבון לפני מלך מלכי המלכים
                            הקדוש ברוך הוא</ab>
                        <ab><label>א</label> שנו חכמים בלשון המשנה ברוך שבחר בהם ובמשנתם: רבי מאיר
                            אומר כל העוסק בתורה לשמה זוכה לדברים הרבה ולא עוד אלא שכל העולם כלו כדי
                            הוא לו נקרא ריע אהוב אוהב את המקום אוהב את הבריות משמח את המקום משמח את
                            הבריות ומלבשתו ענוה ויראה ומכשרתו להיות צדיק וחסיד וישר ונאמן ומרחקתו מן
                            החטא ומקרבתו לידי זכות ונהנין ממנה עצה ותושיה בינה וגבורה שנאמר לי עצה
                            ותושיה אני בינה לי גבורה ונותנת לו מלכות וממשלה וחקור דין ומגלין לו רזי
                            תורה ונעשה כמעין המתגבר וכנהר שאינו פוסק והוי צנוע וארך רוח ומוחל על
                            עלבונו ומגדלתו ומרוממתו על כל המעשים</ab>
                        <ab><label>ב</label> אמר רבי יהושע בן לוי בכל יום ויום בת קול יוצאת מהר חורב
                            ומכרזת ואומרת אוי להם לבריות מעלבונה של תורה שכל מי שאינו עוסק בתורה
                            נקרא נזוף שנאמר נזם זהב באף חזיר אשה יפה וסרת טעם ואומר והלוחות מעשה
                            אלהים המה והמכתב מכתב אלהים הוא חרות על הלוחות אל תקרא חרות אלא חירות
                            שאין לך בן חורין אלא מי שעוסק בתלמוד תורה וכל מי שעוסק בתורה תדיר הרי זה
                            מתעלה שנאמר <ref>במדבר כ"א י"ט</ref> וממתנה נחליאל ומנחליאל במות</ab>
                        <ab><label>ג</label> הלומד מחבירו פרק אחד או הלכה אחת או פסוק אחד או דבור
                            אחד אפילו אות אחת צריך לנהוג בו כבוד שכן מצינו בדוד מלך ישראל שלא למד
                            מאחיתופל אלא שני דברים בלבד וקראו רבו אלופו ומיודעו שנאמר <ref>תהלים נ"ה
                                י"ד</ref> ואתה אנוש כערכי אלופי ומיודעי והלא דברים קל וחומר ומה דוד
                            מלך ישראל שלא למד מאחיתופל אלא שני דברים בלבד קראו רבו אלופו ומיודעו
                            הלומד מחבירו פרק אחד או הלכה אחת או פסוק אחד או דבור אחד אפילו אות אחת
                            על אחת כמה וכמה שצריך לנהוג בו כבוד ואין כבוד אלא תורה שנאמר <ref>משלי
                                ג' ל"ה</ref> כבוד חכמים ינחלו <ref>שם /משלי/ כ"ח י'</ref> ותמימים
                            ינחלו טוב ואין טוב אלא תורה שנאמר <ref>שם /משלי/ ד' ב'</ref> כי לקח טוב
                            נתתי לכם תורתי אל תעזובו</ab>
                        <ab><label>ד</label> כך היא דרכה של תורה פת במלח תאכל ומים במשורה תשתה ועל
                            הארץ תישן וחיי צער תחיה ובתורה אתה עמל ואם אתה עושה כן אשריך וטוב לך
                            אשריך בעולם הזה וטוב לך לעולם הבא אל תבקש גדולה לעצמך ואל תחמוד כבוד
                            יותר מלמודך ואל תתאוה לשלחנם של מלכים ששולחנך גדול משולחנם וכתרך גדול
                            מכתרם ונאמן הוא בעל מלאכתך שישלם לך שכר פעולתך</ab>
                        <ab><label>ה</label> גדולה תורה יותר מן הכהונה ומן המלכות שהמלכות נקנית
                            בשלשים מעלות והכהונה בעשרים וארבע והתורה נקנית בארבעים ושמונה דברים
                            בתלמוד בשמיעת האוזן בעריכת שפתים בבינת הלב בשכלות הלב באימה ביראה בענוה
                            בשמחה בשמוש חכמים בדקדוק חברים ובפלפול התלמידים בישוב במקרא במשנה במיעוט
                            שינה במיעוט שיחה במיעוט תענוג במיעוט שחוק במיעוט דרך ארץ בארך אפים בלב
                            טוב באמונת חכמים ובקבלת היסורין</ab>
                        <ab><label>ו</label> המכיר את מקומו והשמח בחלקו והעושה סייג לדבריו ואינו
                            מחזיק טובה לעצמו אהוב אוהב את המקום אוהב את הבריות אוהב את הצדקות אוהב
                            את התוכחות אוהב את המישרים מתרחק מן הכבוד ולא מגיס לבו בתלמודו ואינו שמח
                            בהוראה נושא בעול עם חבירו מכריעו לכף זכות מעמידו על האמת מעמידו על השלום
                            מתישב לבו בתלמודו שואל ומשיב שומע ומוסיף הלומד על מנת ללמד והלומד על מנת
                            לעשות המחכים את רבו והמכוין את שמועתו והאומר דבר בשם אומרו הא למדת שכל
                            האומר דבר בשם אומרו מביא גאולה לעולם שנאמר <ref>אסתר ב'</ref> ותאמר אסתר
                            למלך בשם מרדכי</ab>
                        <ab><label>ז</label> גדולה תורה שהיא נותנת חיים לעושיה בעולם הזה ובעולם הבא
                            שנאמר <ref>משלי ד'</ref> כי חיים הם למוצאיהם ולכל בשרו מרפא ואומר
                                <ref>שם /משלי/ ג'</ref> רפאות תהי לשרך ושקוי לעצמותיך ואומר
                                <ref>משלי ג</ref> עץ חיים היא למחזיקים בה ותומכיה מאושר ואומר
                                <ref>שם /משלי/ א</ref> כי לוית חן הם לראשך וענקים לגרגרותיך ואומר
                                <ref>שם /משלי/ ד</ref> תתן לראשך לוית חן עטרת תפארת תמגניך ואומר
                                <ref>שם /משלי/ ג</ref> אורך ימים בימינה בשמאולה עושר וכבוד ואומר
                                <ref>שם /משלי/ ג</ref> כי אורך ימים ושנות חיים ושלום יוסיפו לך</ab>
                        <ab><label>ח</label> רבי שמעון בן מנסיא אומר משום רבי שמעון בן יוחאי הנוי
                            והכח והעושר והכבוד והחכמה והזקנה והשיבה והבנים נאה לצדיקים ונאה לעולם
                            שנאמר <ref>משלי ט"ז</ref> עטרת תפארת שיבה בדרך צדקה תמצא ואומר <ref>שם
                                /משלי/ י"ד</ref> עטרת חכמים עשרם ואומר <ref>שם /משלי/ י"ז</ref> עטרת
                            זקנים בני בנים ותפארת בנים אבותם ואומר <ref>שם /משלי/ כ'</ref> תפארת
                            בחורים כחם והדר זקנים שיבה ואומר <ref>ישעיה כ"ד</ref> וחפרה הלבנה ובושה
                            החמה כי מלךיי צבאות בהר ציון ובירושלים ונגד זקניו כבוד רבי שמעון בן
                            מנסיא אומר אלו שבע מדות שמנו חכמים לצדיקים כולם נתקיימו ברבי ובניו</ab>
                        <ab><label>ט</label> אמר רבי יוסי בן קיסמא פעם אחת הייתי מהלך בדרך ופגע בי
                            אדם אחד ונתן לי שלום והחזרתי לו שלום אמר לי רבי מאיזה מקום אתה אמרתי לו
                            מעיר גדולה של חכמים ושל סופרים אני אמר לי רבי רצונך שתדור עמנו במקומנו
                            ואני אתן לך אלף אלפים דינרי זהב ואבנים טובות ומרגליות אמרתי לו בני אם
                            אתה נותן לי כל כסף וזהב ואבנים טובות ומרגליות שבעולם איני דר אלא במקום
                            תורה לפי שבשעת פטירתו של אדם אין מלוין לו לאדם לא כסף ולא זהב ולא אבנים
                            טובות ומרגליות אלא תורה ומעשים טובים בלבד שנאמר <ref>משלי ו</ref>
                            בהתהלכך תנחה אותך בשכבך תשמור עליך והקיצות היא תשיחך בהתהלכך תנחה אותך
                            בעולם הזה בשכבך תשמור עליך בקבר והקיצות היא תשיחך לעולם הבא וכן כתוב
                            בספר תילים על ידי דוד מלך ישראל <ref>תהלים קי"ט</ref> טוב לי תורת פיך
                            מאלפי זהב וכסף ואומר <ref>חגי ב'</ref> לי הכסף ולי הזהב אמריי צבאות</ab>
                        <ab><label>י</label> חמשה קנינים קנה הקדוש ברוך הוא בעולמו ואלו הן תורה קנין
                            אחד שמים וארץ קנין אחד אברהם קנין אחד ישראל קנין אחד בית המקדש קנין אחד
                            תורה קנין אחד מנין דכתיב <ref>משלי ח'</ref>יי קנני ראשית דרכו קדם מפעליו
                            מאז שמים וארץ קנין אחד מנין שנאמר <ref>ישעיה ס"ו</ref> כה אמריי השמים
                            כסאי והארץ הדום רגלי איזה בית אשר תבנו לי ואיזה מקום מנוחתי ואומר
                                <ref>תהלים ק"ד</ref> מה רבו מעשיךיי כולם בחכמה עשית מלאה הארץ קנינך
                            אברהם קנין אחד מנין דכתיב <ref>בראשית י"ד</ref> ויברכהו ויאמר ברוך אברם
                            לאל עליון קונה שמים וארץ ישראל קנין אחד מנין דכתיב <ref>שמות ט"ו</ref>
                            עד יעבור עמךיי עד יעבור עם זו קנית ואומר <ref>תהלים ט"ז</ref> לקדושים
                            אשר בארץ המה ואדירי כל חפצי בם בית המקדש קנין אחד מנין שנאמר <ref>שמות
                                ט"ו</ref> מקדש אדני כוננו ידיך ואומר <ref>תהלים ע"ח</ref> ויביאם אל
                            גבול הר קדשו הר זה קנתה ימינו</ab>
                        <ab><label>יא</label> כל מה שברא הקדוש ברוך הוא בעולמו לא ברא אלא לכבודו
                            שנאמר <ref>ישעיה מ"ג</ref> כל הנקרא בשמי ולכבודי בראתיו יצרתיו אף עשיתיו
                            ואומר <ref>שמות ט"ו</ref>יי ימלוך לעולם ועד אמר רבי חנניא בן עקשיא רצה
                            הקבית הלל לזכות את ישראל לפיכך הרבה להם תורה ומצות שנאמר <ref>ישעיה
                                מ"ב</ref>יי חפץ למען צדקו יגדיל תורה ויאדיר</ab>
                    </div3>
                </div2>
                <div2 xml:id="ref.4.10" n="Horayot">
                    <div3>
                        <head>פרק א</head>
                        <ab> משנה א הורו בית דין לעבור על אחת מכל מצות האמורות בתורה והלך היחיד ועשה
                            שוגג על פיהם בין שעשו ועשה עמהן בין שעשו ועשה אחריהן בין שלא עשו ועשה
                            פטור מפני שתלה בבית דין הורו בית דין וידע אחד מהן שטעו או תלמיד והוא
                            ראוי להוראה והלך ועשה על פיהן בין שעשו ועשה עמהן בין שעשו ועשה אחריהן
                            בין שלא עשו ועשה הרי זה חייב מפני שלא תלה בבית דין זה הכלל התולה בעצמו
                            חייב והתולה בבית דין פטור</ab>
                        <ab><label>ב</label> הורו בית דין וידעו שטעו וחזרו בהן בין שהביאו כפרתן ובין
                            שלא הביאו כפרתן והלך ועשה על פיהן רבי שמעון פוטר ורבי אליעזר אומר ספק
                            איזהו ספק ישב לו בתוך ביתו חייב הלך לו למדינת הים פטור אמר רבי עקיבא
                            מודה אני בזה שהוא קרוב לפטור מן החובה אמר לו בן עזאי מה שנה זה מן היושב
                            בביתו שהיושב בביתו אפשר היה לו שישמע וזה לא היה אפשר לו שישמע</ab>
                        <ab><label>ג</label> הורו בית דין לעקור את כל הגוף אמרו אין נדה בתורה אין
                            שבת בתורה אין עבודה זרה בתורה הרי אלו פטורין הורו לבטל מקצת ולקיים מקצת
                            הרי אלו חייבין כיצד אמרו יש נדה בתורה אבל הבא על שומרת יום כנגד יום פטור
                            יש שבת בתורה אבל המוציא מרשות היחיד לרשות הרבים פטור יש עבודה זרה בתורה
                            אבל המשתחוה פטור הרי אלו חייבין שנאמר <ref>ויקרא ד'</ref> ונעלם דבר דבר
                            ולא כל הגוף</ab>
                        <ab><label>ד</label> הורו בית דין וידע אחד מהן שטעו ואמר להן טועין אתם או
                            שלא היה מופלא של בית דין שם או שהיה אחד מהן גר או ממזר או נתין או זקן
                            שלא ראה לו בנים הרי אלו פטורין שנאמר כאן עדה ונאמר להלן עדה מה עדה האמור
                            להלן עד שיהיו כולם ראויין להוראה אף עדה האמורה כאן עד שיהיו כולם ראויים
                            להוראה הורו בית דין שוגגים ועשו כל הקהל שוגגין מביאין פר מזידין ועשו
                            שוגגין מביאין כשבה ושעירה שוגגין ועשו מזידין הרי אלו פטורין</ab>
                        <ab><label>ה</label> הורו בית דין ועשו כל הקהל או רובן על פיהם מביאין פר
                            ובעבודה זרה מביאין פר ושעיר דברי רבי מאיר רבי יהודה אומר שנים עשר שבטים
                            מביאין שנים עשר פרים ובעבודה זרה מביאין שנים עשר פרים ושנים עשר שעירים
                            רבי שמעון אומר שלשה עשר פרים ובעבודה זרה שלשה עשר פרים ושלשה עשר שעירים
                            פר ושעיר לכל שבט ושבט פר ושעיר לבית דין הורו בית דין ועשו שבעה שבטים או
                            רובן על פיהם מביאים פר ובעבודה זרה מביאין פר ושעיר דברי רבי מאיר רבי
                            יהודה אומר שבעה שבטים שחטאו מביאים שבעה פרים ושאר שבטים שלא חטאו מביאין
                            על ידיהן פר שאף אלו שלא חטאו מביאין על ידי החוטאים רבי שמעון אומר שמנה
                            פרים ובעבודה זרה שמנה פרים ושמנה שעירים פר ושעיר לכל שבט ושבט ופר ושעיר
                            לבית דין הורו בית דין של אחד מן השבטים ועשה אותו השבט על פיהם אותו השבט
                            הוא חייב ושאר כל השבטים פטורים דברי רבי יהודה וחכמים אומרים אין חייבים
                            אלא על הוריית בית דין הגדול בלבד שנאמר ואם כל עדת ישראל ישגו ולא עדת
                            אותו השבט</ab>
                        <ab><label>א</label> הורה כהן משיח לעצמו שוגג ועשה שוגג מביא פר שוגג ועשה
                            מזיד מזיד ועשה שוגג פטור שהוראת כהן משיח לעצמו כהוראת בית דין לצבור</ab>
                        <ab><label>ב</label> הורה בפני עצמו ועשה בפני עצמו מתכפר לו בפני עצמו הורה
                            עם הצבור ועשה עם הצבור מתכפר לו עם הצבור שאין בית דין חייבים עד שיורו
                            לבטל מקצת ולקיים מקצת וכן המשיח ולא בעבודה זרה עד שיורו לבטל מקצת ולקיים
                            מקצת</ab>
                        <ab><label>ג</label> אין חייבין אלא על העלם דבר עם שגגת המעשה וכן המשיח ולא
                            בעבודה זרה אין חייבין אלא על העלם דבר עם שגגת המעשה אין בית דין חייבין
                            עד שיורו בדבר שזדונו כרת ושגגתו חטאת וכן המשיח ולא בעבודה זרה עד שיורו
                            על דבר שזדונו כרת ושגגתו חטאת</ab>
                        <ab><label>ד</label> אין חייבין על עשה ועל לא תעשה שבמקדש ואין מביאין אשם
                            תלוי על עשה ועל לא תעשה שבמקדש אבל חייבין על עשה ועל לא תעשה שבנדה
                            ומביאין אשם תלוי על עשה ועל לא תעשה שבנדה איזו היא מצות עשה שבנדה פרוש
                            מן הנדה ומצות לא תעשה לא תבא אל הנדה</ab>
                        <ab><label>ה</label> אין חייבין על שמיעת הקול ועל בטוי שפתים ועל טומאת מקדש
                            וקדשיו והנשיא כיוצא בהם דברי רבי יוסי הגלילי רבי עקיבא אומר הנשיא חייב
                            בכולן חוץ משמיעת הקול שהמלך לא דן ולא דנין אותו לא מעיד ולא מעידין
                            אותו</ab>
                        <ab><label>ו</label> כל המצות שבתורה שחייבין על זדונן כרת ועל שגגתן חטאת
                            היחיד מביא כשבה ושעירה והנשיא שעיר ומשיח ובית דין מביאין פר ובעבודה זרה
                            היחיד והנשיא והמשיח מביאין שעירה ובית דין פר ושעיר פר לעולה ושעיר
                            לחטאת</ab>
                        <ab><label>ז</label> אשם תלוי היחיד והנשיא חייבין ומשיח ובית דין פטורים אשם
                            ודאי היחיד והנשיא והמשיח חייבין ובית דין פטורין על שמיעת הקול ועל בטוי
                            שפתים ועל טומאת מקדש וקדשיו בית הדין פטורין והיחיד והנשיא והמשיח חייבין
                            אלא שאין כהן גדול חייב על טומאת מקדש וקדשיו דברי רבי שמעון ומה הן מביאין
                            קרבן עולה ויורד רבי אליעזר אומר הנשיא מביא שעיר</ab>
                        <ab><label>א</label> כהן משיח שחטא ואחר כך עבר ממשיחותו וכן נשיא שחטא ואחר
                            כך עבר מגדולתו כהן משיח מביא פר והנשיא מביא שעיר</ab>
                        <ab><label>ב</label> כהן משיח שעבר ממשיחותו ואחר כך חטא וכן הנשיא שעבר
                            מגדולתו ואחר כך חטא כהן משיח מביא פר והנשיא כהדיוט</ab>
                        <ab><label>ג</label> חטאו עד שלא נתמנו ואחר כך נתמנו הרי אלו כהדיוט רבי
                            שמעון אומר אם נודע להם עד שלא נתמנו חייבין ומשנתמנו פטורין ואיזהו הנשיא
                            זה המלך שנאמר <ref>ויקרא ד'</ref> ועשה אחת מכל מצותיי אלהיו נשיא שאין על
                            גביו אלאיי אלהיו</ab>
                        <ab><label>ד</label> ואיזהו המשיח המשוח בשמן המשחה לא המרובה בבגדים אין בין
                            כהן המשוח בשמן המשחה למרובה בגדים אלא פר הבא על כל המצות ואין בין כהן
                            משמש לכהן שעבר אלא פר יום הכפורים ועשירית האיפה זה וזה שוין בעבודת יום
                            הכפורים ומצווין על הבתולה ואסורין על האלמנה ואינן מטמאין בקרוביהן ולא
                            פורעין ולא פורמין ומחזירין את הרוצח</ab>
                        <ab><label>ה</label> כהן גדול פורם מלמטה וההדיוט מלמעלה כהן גדול מקריב אונן
                            ולא אוכל וההדיוט לא מקריב ולא אוכל</ab>
                        <ab><label>ו</label> כל התדיר מחבירו קודם את חבירו וכל המקודש מחבירו קודם את
                            חבירו פר המשיח ופר העדה עומדים פר המשיח קודם לפר העדה בכל מעשיו</ab>
                        <ab><label>ז</label> האיש קודם לאשה להחיות ולהשיב אבדה והאשה קודמת לאיש
                            לכסות ולהוציאה מבית השבי בזמן ששניהם עומדים לקלקלה האיש קודם לאשה</ab>
                        <ab><label>ח</label> כהן קודם ללוי לוי לישראל ישראל לממזר וממזר לנתין ונתין
                            לגר וגר לעבד משוחרר אימתי בזמן שכולן שוין אבל אם היה ממזר תלמיד חכם וכהן
                            גדול עם הארץ ממזר תלמיד חכם קודם לכהן גדול עם הארץ </ab>
                    </div3>
                    <trailer>נשלמה מסכת הוריות</trailer>
                </div2>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
