<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!-- Holding document for texts being processed to be included in tokenized text of ref.xml. -->
<!-- XSLT will need to tokenize, add xml:ids, generate distinct documents. -->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Title</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 xml:id="ref.1" n="Zeraim">
                <div2 xml:id="ref.1.1" n="Berakhot" type="tractate">
                    <head>משנה מסכת ברכות</head>

                    <div3>
                        <head>פרק א</head>
                        <ab><label>א</label> מאימתי קורין את שמע בערבית משעה שהכהנים נכנסים
                            לאכול בתרומתן עד סוף האשמורה הראשונה דברי רבי אליעזר וחכמים אומרים עד
                            חצות רבן גמליאל אומר עד שיעלה עמוד השחר  מעשה שבאו בניו מבית המשתה
                            אמרו לו לא קרינו את שמע אמר להם אם לא עלה עמוד השחר חייבין אתם לקרות 
                            ולא זו בלבד אלא כל מה שאמרו חכמים עד חצות מצותן עד שיעלה עמוד השחר הקטר
                            חלבים ואברים מצותן עד שיעלה עמוד השחר וכל הנאכלין ליום אחד מצותן עד
                            שיעלה עמוד השחר  אם כן למה אמרו חכמים עד חצות כדי להרחיק אדם מן
                            העבירה</ab>

                        <ab><label>ב</label> מאימתי קורין את שמע בשחרית משיכיר בין תכלת ללבן רבי
                            אליעזר אומר בין תכלת לכרתי וגומרה עד הנץ החמה רבי יהושע אומר עד שלש שעות
                            שכן דרך בני מלכים לעמוד בשלש שעות הקורא מכאן ואילך לא הפסיד כאדם הקורא
                            בתורה</ab>

                        <ab><label>ג</label> בית שמאי אומרים בערב כל אדם יטו ויקראו ובבוקר יעמדו
                            שנאמר <ref>דברים ו</ref> ובשכבך ובקומך ובית הלל אומרים כל אדם קורא כדרכו שנאמר
                            <ref>שם /דברים ו/</ref> ובלכתך בדרך אם כן למה נאמר ובשכבך ובקומך בשעה שבני אדם
                            שוכבים ובשעה שבני אדם עומדים  אמר רבי טרפון אני הייתי בא בדרך והטיתי
                            לקרות כדברי בית שמאי וסכנתי בעצמי מפני הלסטים אמרו לו כדי היית לחוב בעצמך
                            שעברת על דברי בית הלל</ab>

                        <ab><label>ד</label> בשחר מברך שתים לפניה ואחת לאחריה ובערב שתים לפניה
                            ושתים לאחריה אחת ארוכה ואחת קצרה מקום שאמרו להאריך אינו רשאי לקצר לקצר
                            אינו רשאי להאריך לחתום אינו רשאי שלא לחתום ושלא לחתום אינו רשאי
                            לחתום</ab>

                        <ab><label>ה</label> מזכירין יציאת מצרים בלילות אמר רבי אלעזר בן עזריה
                            הרי אני כבן שבעים שנה ולא זכיתי שתאמר יציאת מצרים בלילות עד שדרשה בן
                            זומא שנאמר <ref>דברים טז</ref> למען תזכור את יום צאתך מארץ מצרים כל ימי חייך ימי
                            חייך הימים כל ימי חייך הלילות וחכמים אומרים ימי חייך העולם הזה כל ימי חייך להביא
                            לימות המשיח</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ב</head>
                        <ab><label>א</label> היה קורא בתורה והגיע זמן המקרא אם כיון לבו יצא ואם
                            לאו לא יצא בפרקים שואל מפני הכבוד ומשיב ובאמצע שואל מפני היראה ומשיב
                            דברי רבי מאיר רבי יהודה אומר באמצע שואל מפני היראה ומשיב מפני הכבוד בפרקים
                            שואל מפני הכבוד ומשיב שלום לכל אדם</ab>

                        <ab><label>ב</label> אלו הן בין הפרקים בין ברכה ראשונה לשניה בין שניה
                            לשמע ובין שמע לוהיה אם שמוע בין והיה אם שמוע לויאמר בין ויאמר לאמת ויציב
                            רבי יהודה אומר בין ויאמר לאמת ויציב לא יפסיק אמר רבי יהושע בן קרחה למה קדמה
                            שמע לוהיה אם שמוע אלא כדי שיקבל עליו עול מלכות שמים תחלה ואחר כך יקבל
                            עליו עול מצות והיה אם שמוע לויאמר שוהיה אם שמוע נוהג ביום ובלילה ויאמר
                            אינו נוהג אלא ביום</ab>

                        <ab><label>ג</label> הקורא את שמע ולא השמיע לאזנו יצא רבי יוסי אומר לא
                            יצא קרא ולא דקדק באותיותיה רבי יוסי אומר יצא רבי יהודה אומר לא יצא הקורא
                            למפרע לא יצא קרא וטעה יחזור למקום שטעה</ab>

                        <ab><label>ד</label> האומנין קורין בראש האילן או בראש הנדבך מה שאינן
                            רשאין לעשות כן בתפלה</ab>

                        <ab><label>ה</label> חתן פטור מקריאת שמע בלילה הראשון עד מוצאי שבת אם לא
                            עשה מעשה מעשה ברבן גמליאל שקרא בלילה הראשון שנשא אמרו לו תלמידיו לא
                            למדתנו רבינו שחתן פטור מקריאת שמע בלילה הראשון אמר להם איני שומע לכם
                            לבטל ממני מלכות שמים אפילו שעה אחת</ab>

                        <ab><label>ו</label> רחץ לילה הראשון שמתה אשתו אמרו לו תלמידיו לא למדתנו
                            רבינו שאבל אסור לרחוץ אמר להם איני כשאר כל אדם אסטניס אני</ab>

                        <ab><label>ז</label> וכשמת טבי עבדו קבל עליו תנחומין אמרו לו תלמידיו לא
                            למדתנו רבינו שאין מקבלין תנחומין על העבדים אמר להם אין טבי עבדי כשאר כל
                            העבדים כשר היה</ab>

                        <ab><label>ח</label> חתן אם רצה לקרות קריאת שמע לילה הראשון קורא רבן שמעון בן גמליאל
                            אומר לא כל הרוצה ליטול את השם יטול</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ג</head>
                        <ab><label>א</label> מי שמתו מוטל לפניו פטור מקריאת שמע מן התפלה ומן
                            התפילין נושאי המטה וחלופיהן וחלופי חלופיהן את שלפני המטה ואת שלאחר המטה
                            את שלמטה צורך בהן פטורין ואת שאין למטה צורך בהן חייבין אלו ואלו פטורים
                            מן התפלה</ab>

                        <ab><label>ב</label> קברו את המת חזרו אם יכולין להתחיל ולגמור עד שלא
                            יגיעו לשורה יתחילו ואם לאו לא יתחילו העומדים בשורה הפנימים פטורים
                            והחיצונים חייבין</ab>

                        <ab><label>ג</label> נשים ועבדים וקטנים פטורין מקריאת שמע ומן התפילין
                            וחייבין בתפלה ובמזוזה ובברכת המזון</ab>

                        <ab><label>ד</label> בעל קרי מהרהר בלבו ואינו מברך לא לפניה ולא לאחריה
                            ועל המזון מברך לאחריו ואינו מברך לפניו רבי יהודה אומר מברך לפניהם
                            ולאחריהם</ab>

                        <ab><label>ה</label> היה עומד בתפלה ונזכר שהוא בעל קרי לא יפסיק אלא יקצר
                            ירד לטבול אם יכול לעלות ולהתכסות ולקרות עד שלא תנץ החמה יעלה ויתכסה
                            ויקרא ואם לאו יתכסה במים ויקרא אבל לא יתכסה לא במים הרעים ולא במי המשרה
                            עד שיטיל לתוכן מים וכמה ירחיק מהם ומן הצואה ארבע אמות</ab>

                        <ab><label>ו</label> זב שראה קרי ונדה שפלטה שכבת זרע והמשמשת שראתה נדה
                            צריכין טבילה ורבי יהודה פוטר</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ד</head>
                        <ab><label>א</label> תפלת השחר עד חצות רבי יהודה אומר עד ארבע שעות תפלת
                            המנחה עד הערב רבי יהודה אומר עד פלג המנחה תפלת הערב אין לה קבע ושל
                            מוספין כל היום רבי יהודה אומר עד שבע שעות</ab>

                        <ab><label>ב</label> רבי נחוניה בן הקנה היה מתפלל בכניסתו לבית המדרש
                            וביציאתו תפלה קצרה אמרו לו מה מקום לתפלה זו אמר להם בכניסתי אני מתפלל
                            שלא תארע תקלה על ידי וביציאתי אני נותן הודיה על חלקי</ab>

                        <ab><label>ג</label> רבן גמליאל אומר בכל יום מתפלל אדם שמונה עשרה רבי
                            יהושע אומר מעין שמונה עשרה רבי עקיבא אומר אם שגורה תפלתו בפיו יתפלל שמונה
                            עשרה ואם לאו מעין שמנה עשרה</ab>

                        <ab><label>ד</label> רבי אליעזר אומר העושה תפלתו קבע אין תפלתו תחנונים
                            רבי יהושע אומר המהלך במקום סכנה מתפלל תפלה קצרה אומר הושע השם את עמך את
                            שארית ישראל בכל פרשת העבור יהיו צרכיהם לפניך בארץ ישראל שומע תפלה</ab>

                        <ab><label>ה</label> היה רוכב על החמור ירד ואם אינו יכול לירד יחזיר את
                            פניו ואם אינו יכול להחזיר את פניו יכוין את לבו כנגד בית קדש הקדשים</ab>

                        <ab><label>ו</label> היה יושב בספינה או בקרון או באסדא יכוין את לבו כנגד
                            בית קדש הקדשים</ab>

                        <ab><label>ז</label> רבי אלעזר בן עזריה אומר אין תפלת המוספין אלא בחבר
                            עיר וחכמים אומרים בחבר עיר ושלא בחבר עיר רבי יהודה אומר משמו כל מקום שיש
                            חבר עיר היחיד פטור מתפלת המוספין</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ה</head>
                        <ab><label>א</label> אין עומדין להתפלל אלא מתוך כובד ראש חסידים הראשונים
                            היו שוהים שעה אחת ומתפללים כדי שיכונו את לבם למקום אפילו המלך שואל
                            בשלומו לא ישיבנו ואפילו נחש כרוך על עקבו לא יפסיק</ab>

                        <ab><label>ב</label> מזכירין גבורות גשמים בתחיית המתים ושואלין הגשמים
                            בברכת השנים והבדלה בחונן הדעת רבי עקיבא אומר אומרה ברכה רביעית בפני עצמה
                            רבי אליעזר אומר בהודאה</ab>

                        <ab><label>ג</label> האומר על קן צפור יגיעו רחמיך ועל טוב יזכר שמך מודים
                            מודים משתקין אותו העובר לפני התיבה וטעה יעבר אחר תחתיו ולא יהא סרבן
                            באותה שעה מנין הוא מתחיל מתחלת הברכה שטעה בה</ab>

                        <ab><label>ד</label> העובר לפני התיבה לא יענה אחר הכהנים אמן מפני הטירוף
                            ואם אין שם כהן אלא הוא לא ישא את כפיו ואם הבטחתו שהוא נושא את כפיו וחוזר
                            לתפלתו רשאי</ab>

                        <ab><label>ה</label> המתפלל וטעה סימן רע לו ואם שליח צבור הוא סימן רע
                            לשולחיו מפני ששלוחו של אדם כמותו אמרו עליו על רבי חנינא בן דוסא כשהיה
                            מתפלל על החולים ואומר זה חי וזה מת אמרו לו מנין אתה יודע אמר להם אם
                            שגורה תפלתי בפי יודע אני שהוא מקובל ואם לאו יודע אני שהוא מטורף</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ו</head>
                        <ab><label>א</label> כיצד מברכין על הפירות על פירות האילן אומר בורא פרי
                            העץ חוץ מן היין שעל היין אומר בורא פרי הגפן ועל פירות הארץ אומר בורא פרי
                            האדמה חוץ מן הפת שעל הפת הוא אומר המוציא לחם מן הארץ ועל הירקות אומר
                            בורא פרי האדמה רבי יהודה אומר בורא מיני דשאים</ab>

                        <ab><label>ב</label> ברך על פירות האילן בורא פרי האדמה יצא ועל פירות
                            הארץ בורא פרי העץ לא יצא על כולם אם אמר שהכל נהיה יצא</ab>

                        <ab><label>ג</label> על דבר שאין גדולו מן הארץ אומר שהכל על החומץ ועל
                            הנובלות ועל הגובאי אומר שהכל על החלב ועל הגבינה ועל הביצים אומר שהכל רבי
                            יהודה אומר כל שהוא מין קללה אין מברכין עליו</ab>

                        <ab><label>ד</label> היו לפניו מינים הרבה רבי יהודה אומר אם יש ביניהם
                            ממין שבעה מברך עליו וחכמים אומרים מברך על איזה מהם שירצה</ab>

                        <ab><label>ה</label> ברך על היין שלפני המזון פטר את היין שלאחר המזון ברך
                            על הפרפרת שלפני המזון פטר את הפרפרת שלאחר המזון ברך על הפת פטר את הפרפרת
                            על הפרפרת לא פטר את הפת בית שמאי אומרים אף לא מעשה קדרה</ab>

                        <ab><label>ו</label> היו יושבין לאכול כל אחד ואחד מברך לעצמו הסיבו אחד
                            מברך לכולן בא להם יין בתוך המזון כל אחד ואחד מברך לעצמו לאחר המזון אחד
                            מברך לכולם והוא אומר על המוגמר אף על פי שאין מביאין את המוגמר אלא לאחר
                            הסעודה</ab>

                        <ab><label>ז</label> הביאו לפניו מליח בתחלה ופת עמו מברך על המליח ופוטר
                            את הפת שהפת טפלה לו זה הכלל כל שהוא עיקר ועמו טפלה מברך על העיקר ופוטר
                            את הטפלה</ab>

                        <ab><label>ח</label> אכל תאנים וענבים ורמונים מברך אחריהן שלש ברכות דברי
                            רבן גמליאל וחכמים אומרים ברכה אחת מעין שלש רבי עקיבא אומר אפילו אכל שלק והוא
                            מזונו מברך אחריו שלש ברכות השותה מים לצמאו אומר שהכל נהיה בדברו רבי טרפון
                            אומר בורא נפשות רבות</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ז</head>
                        <ab><label>א</label> שלשה שאכלו כאחת חייבין לזמן אכל דמאי ומעשר ראשון
                            שנטלה תרומתו ומעשר שני והקדש שנפדו והשמש שאכל כזית והכותי מזמנין עליהם
                            אבל אכל טבל ומעשר ראשון שלא נטלה תרומתו ומעשר שני והקדש שלא נפדו והשמש
                            שאכל פחות מכזית והנכרי אין מזמנין עליהם</ab>

                        <ab><label>ב</label> נשים ועבדים וקטנים אין מזמנין עליהם עד כמה מזמנין
                            עד כזית רבי יהודה אומר עד כביצה</ab>

                        <ab><label>ג</label> כיצד מזמנין בשלשה אומר נברך בשלשה והוא אומר ברכו בעשרה
                            אומר נברך לאלהינו בעשרה והוא אומר ברכו אחד עשרה ואחד עשרה רבוא במאה אומר
                            נברך לה' אלהינו במאה והוא אומר ברכו באלף אומר נברך לה' אלהינו אלהי ישראל
                            באלף והוא אומר ברכו ברבוא אומר נברך לה' אלהינו אלהי ישראל אלהי הצבאות
                            יושב הכרובים על המזון שאכלנו ברבוא והוא אומר ברכו כענין שהוא מברך כך
                            עונין אחריו ברוך ה' אלהינו אלהי ישראל אלהי הצבאות יושב הכרובים על המזון
                            שאכלנו רבי יוסי הגלילי אומר לפי רוב הקהל הן מברכין שנאמר <ref>תהלים סח</ref>
                            במקהלות ברכו אלהים ה' ממקור ישראל אמר רבי עקיבא מה מצינו בבית הכנסת אחד
                            מרובין ואחד מועטין אומר ברכו את ה' רבי ישמעאל אומר ברכו את ה'
                            המבורך</ab>

                        <ab><label>ד</label> שלשה שאכלו כאחד אינן רשאין ליחלק וכן ארבעה וכן חמשה
                            ששה נחלקין עד עשרה ועשרה אינן נחלקין עד שיהיו עשרים</ab>

                        <ab><label>ה</label> שתי חבורות שהיו אוכלות בבית אחד בזמן שמקצתן רואין
                            אלו את אלו הרי אלו מצטרפים לזמון ואם לאו אלו מזמנין לעצמן ואלו מזמנין
                            לעצמן אין מברכין על היין עד שיתן לתוכו מים דברי רבי אליעזר וחכמים אומרים
                            מברכין</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ח</head>
                        <ab><label>א</label> אלו דברים שבין בית שמאי ובית הלל בסעודה בית שמאי
                            אומרים מברך על היום ואחר כך מברך על היין ובית הלל אומרים מברך על היין
                            ואחר כך מברך על היום</ab>

                        <ab><label>ב</label> בית שמאי אומרים נוטלין לידים ואחר כך מוזגין את הכוס
                            ובית הלל אומרים מוזגין את הכוס ואחר כך נוטלין לידים</ab>

                        <ab><label>ג</label> בית שמאי אומרים מקנח ידיו במפה ומניחה על השלחן ובית הלל
                            אומרים על הכסת</ab>

                        <ab><label>ד</label> בית שמאי אומרים מכבדין את הבית ואחר כך נוטלים לידים
                            ובית הלל אומרים נוטלין לידים ואחר כך מכבדין את הבית</ab>

                        <ab><label>ה</label> בית שמאי אומרים נר ומזון ובשמים והבדלה ובית הלל
                            אומרים נר ובשמים ומזון והבדלה בית שמאי אומרים שברא מאור האש ובית הלל אומרים בורא
                            מאורי האש</ab>

                        <ab><label>ו</label> אין מברכין לא על הנר ולא על הבשמים של עובדי כוכבים
                            ולא על הנר ולא על הבשמים של מתים ולא על הנר ולא על הבשמים שלפני עבודת
                            כוכבים אין מברכין על הנר עד שיאותו לאורו</ab>

                        <ab><label>ז</label> מי שאכל ושכח ולא ברך בית שמאי אומרים יחזור למקומו
                            ויברך ובית הלל אומרים יברך במקום שנזכר עד אימתי הוא מברך עד כדי שיתעכל המזון
                            שבמעיו</ab>

                        <ab><label>ח</label> בא להם יין לאחר המזון ואין שם אלא אותו הכוס בית
                            שמאי אומרים מברך על היין ואחר כך מברך על המזון ובית הלל אומרים מברך על
                            המזון ואחר כך מברך על היין עונין אמן אחר ישראל המברך ואין עונין אמן אחר
                            הכותי המברך עד שישמע כל הברכה</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ט</head>
                        <ab><label>א</label> הרואה מקום שנעשו בו ניסים לישראל אומר ברוך שעשה
                            ניסים לאבותינו במקום הזה מקום שנעקרה ממנו עבודת כוכבים אומר ברוך שעקר
                            עבודת כוכבים מארצנו</ab>

                        <ab><label>ב</label> על הזיקין ועל הזועות ועל הברקים ועל הרעמים ועל
                            הרוחות אומר ברוך שכחו וגבורתו מלא עולם על ההרים ועל הגבעות ועל הימים ועל
                            הנהרות ועל המדברות אומר ברוך עושה מעשה בראשית רבי יהודה אומר הרואה את הים
                            הגדול אומר ברוך שעשה את הים הגדול בזמן שרואה אותו לפרקים על הגשמים ועל
                            הבשורות הטובות אומר ברוך הטוב והמטיב ועל שמועות רעות אומר ברוך דיין
                            האמת</ab>

                        <ab><label>ג</label> בנה בית חדש וקנה כלים חדשים אומר ברוך שהחיינו מברך
                            על הרעה מעין הטובה ועל הטובה מעין הרעה הצועק לשעבר הרי זו תפלת שוא כיצד
                            היתה אשתו מעוברת ואמר יהי רצון שתלד אשתי זכר הרי זו תפלת שוא היה בא בדרך
                            ושמע קול צוחה בעיר ואמר יהי רצון שלא יהיו אלו בני ביתי הרי זו תפלת
                            שוא</ab>

                        <ab><label>ד</label> הנכנס לכרך מתפלל שתים אחת בכניסתו ואחת ביציאתו בן
                            עזאי אומר ארבע שתים בכניסתו ושתים ביציאתו ונותן הודאה לשעבר וצועק לעתיד
                            לבא</ab>

                        <ab><label>ה</label> חייב אדם לברך על הרעה כשם שהוא מברך על הטובה שנאמר
                            <ref>דברים ו</ref> ואהבת את ה' אלהיך בכל לבבך ובכל נפשך ובכל מאדך בכל לבבך בשני
                            יצריך ביצר טוב וביצר רע ובכל נפשך אפילו הוא נוטל את נפשך ובכל מאדך בכל
                            ממונך דבר אחר בכל מאדך בכל מדה ומדה שהוא מודד לך הוי מודה לו במאד מאד
                             לא יקל אדם את ראשו כנגד שער המזרח שהוא מכוון כנגד בית קדשי הקדשים לא
                            יכנס להר הבית במקלו ובמנעלו ובפונדתו ובאבק שעל רגליו ולא יעשנו קפנדריא
                            ורקיקה מקל וחומר  כל חותמי ברכות שהיו במקדש היו אומרים מן העולם
                            משקלקלו המינין ואמרו אין עולם אלא אחד התקינו שיהו אומרים מן העולם ועד
                            העולם והתקינו שיהא אדם שואל את שלום חברו בשם שנאמר <ref>רות ב</ref> והנה בעז בא
                            מבית לחם ויאמר לקוצרים ה' עמכם ויאמרו לו יברכך ה' ואומר <ref>שופטים ו</ref> ה'
                            עמך גבור החיל ואומר <ref>משלי כג</ref> אל תבוז כי זקנה אמך ואומר <ref>תהלים קיט</ref> עת
                            לעשות לה' הפרו תורתך רבי נתן אומר הפרו תורתך עת לעשות לה'</ab>
                    </div3>
                    <trailer>סליק מסכת ברכות</trailer>
                </div2>
                <div2 xml:id="ref.1.2" n="Peah" type="tractate">
                    <head>משנה מסכת פאה</head>
                    <div3>
                        <head>פרק א</head>
                        <ab><label>א</label> אלו דברים שאין להם שיעור הפאה והבכורים והראיון
                            וגמילות חסדים ותלמוד תורה אלו דברים שאדם אוכל פירותיהן בעולם הזה
                            והקרן קיימת לו לעולם הבא כיבוד אב ואם וגמילות חסדים והבאת שלום בין אדם
                            לחבירו ותלמוד תורה כנגד כולם</ab>

                        <ab><label>ב</label> אין פוחתין לפאה מששים ואף על פי שאמרו אין לפאה
                            שיעור הכל לפי גודל השדה ולפי רוב העניים ולפי רוב הענוה</ab>

                        <ab><label>ג</label> נותנין פאה מתחלת השדה ומאמצעה רבי שמעון אומר ובלבד שיתן
                            בסוף כשיעור רבי יהודה אומר אם שייר קלח אחד סומך לו משום פאה ואם לאו אינו
                            נותן אלא משום הפקר</ab>

                        <ab><label>ד</label> כלל אמרו בפאה כל שהוא אוכל ונשמר וגידוליו מן הארץ
                            ולקיטתו כאחת ומכניסו לקיום חייב בפאה והתבואה והקטניות בכלל הזה</ab>

                        <ab><label>ה</label> ובאילן האוג והחרובין והאגוזים והשקדים והגפנים
                            והרמונים והזיתים והתמרים חייבין בפאה</ab>

                        <ab><label>ו</label> ולעולם הוא נותן משום פאה ופטור מן המעשרות עד שימרח
                            ונותן משום הפקר ופטור מן המעשרות עד שימרח ומאכיל לבהמה ולחיה ולעופות
                            ופטור מן המעשרות עד שימרח ונוטל מן הגורן וזורע ופטור מן המעשרות עד שימרח
                            דברי רבי עקיבא כהן ולוי שלקחו את הגורן המעשרות שלהם עד שימרח המקדיש ופודה חייב
                            במעשרות עד שימרח הגזבר</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ב</head>
                        <ab><label>א</label> ואלו מפסיקין לפאה הנחל והשלולית ודרך היחיד ודרך
                            הרבים ושביל הרבים ושביל היחיד הקבוע בימות החמה ובימות הגשמים והבור והניר
                            וזרע אחר והקוצר לשחת מפסיק דברי רבי מאיר וחכמים אומרים אינו מפסיק אלא אם
                            כן חרש</ab>

                        <ab><label>ב</label> אמת המים שאינה יכולה להקצר כאחת רבי יהודה אומר
                            מפסקת וכל ההרים אשר במעדר יעדרון אף על פי שאין הבקר יכול לעבור בכליו הוא
                            נותן פאה לכל</ab>

                        <ab><label>ג</label> הכל מפסיק לזרעים ואינו מפסיק לאילן אלא גדר ואם היה
                            שער כותש אינו מפסיק אלא נותן פאה לכל</ab>

                        <ab><label>ד</label> ולחרובין כל הרואין זה את זה אמר רבן גמליאל נוהגין
                            היו בית אבא נותנין פאה אחת לזיתים שהיו להם בכל רוח ולחרובין כל הרואין זה
                            את זה רבי אליעזר ברבי צדוק אומר משמו אף לחרובין שהיו להם בכל העיר</ab>

                        <ab><label>ה</label> הזורע את שדהו מין אחד אף על פי שהוא עושהו שתי גרנות
                            נותן פאה אחת זרעה שני מינין אף על פי שעשאן גורן אחת נותן שתי פאות הזורע
                            את שדהו שני מיני חטין עשאן גורן אחת נותן פאה אחת שתי גרנות נותן שתי
                            פאות</ab>

                        <ab><label>ו</label> מעשה שזרע רבי שמעון איש המצפה לפני רבן גמליאל ועלו
                            ללשכת הגזית ושאלו אמר נחום הלבלר מקובל אני מרבי מיאשא שקבל מאבא שקבל מן
                            הזוגות שקבלו מן הנביאים הלכה למשה מסיני בזורע את שדהו שני מיני חטין אם
                            עשאן גורן אחת נותן פאה אחת שתי גרנות נותן שתי פאות</ab>

                        <ab><label>ז</label> שדה שקצרוה כותים קצרוה לסטים קרסמוה נמלים שברתה
                            הרוח או בהמה פטורה קצר חציה וקצרו לסטים חציה פטורה שחובת הפאה בקמה</ab>

                        <ab><label>ח</label> קצרוה לסטים חציה וקצר הוא חציה נותן פאה ממה שקצר
                            קצר חציה ומכר חציה הלוקח נותן פאה לכל קצר חציה והקדיש חציה הפודה מיד
                            הגזבר הוא נותן פאה לכל</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ג</head>
                        <ab><label>א</label> מלבנות התבואה שבין הזיתים בית שמאי אומרים פאה מכל אחת ואחת בית
                            הלל אומרים מאחד על הכל ומודים שאם היו ראשי שורות מעורבין שהוא נותן פאה
                            מאחד על הכל</ab>

                        <ab><label>ב</label> המנמר את שדהו ושייר קלחים לחים רבי עקיבא אומר נותן
                            פאה מכל אחד ואחד וחכמים אומרים מאחד על הכל ומודים חכמים לרבי עקיבא בזורע
                            שבת או חרדל בשלשה מקומות שהוא נותן פאה מכל אחד ואחד</ab>

                        <ab><label>ג</label> המחליק בצלים לחים לשוק ומקיים יבשים לגורן נותן פאה
                            לאלו לעצמן ולאלו לעצמן וכן באפונין וכן בכרם המדל נותן מן המשואר על מה
                            ששייר והמחליק מאחת יד נותן מן המשואר על הכל</ab>

                        <ab><label>ד</label> האמהות של בצלים חייבות בפאה ורבי יוסי פוטר מלבנות
                            הבצלים שבין הירק רבי יוסי אומר פאה מכל אחת ואחת וחכמים אומרים מאחת על
                            הכל</ab>

                        <ab><label>ה</label> האחין שחלקו נותנין שתי פאות חזרו ונשתתפו נותנין פאה
                            אחת שנים שלקחו את האילן נותנין פאה אחת לקח זה צפונו וזה דרומו זה נותן
                            פאה לעצמו וזה נותן פאה לעצמו  המוכר קלחי אילן בתוך שדהו נותן פאה מכל
                            אחד ואחד אמר רבי יהודה אימתי בזמן שלא שייר בעל השדה אבל אם שייר בעל השדה הוא
                            נותן פאה לכל</ab>

                        <ab><label>ו</label> רבי אליעזר אומר קרקע בית רובע חייבת בפאה רבי יהושע
                            אומר העושה סאתים רבי טרפון אומר ששה על ששה טפחים רבי יהודה בן בתירה אומר כדי
                            לקצור ולשנות והלכה כדבריו רבי עקיבא אומר קרקע כל שהוא חייבת בפאה ובבכורים
                            ולכתוב עליו פרוזבול ולקנות עמו נכסים שאין להם אחריות בכסף ובשטר
                            ובחזקה</ab>

                        <ab><label>ז</label> הכותב נכסיו שכיב מרע שייר קרקע כל שהוא מתנתו מתנה
                            לא שייר קרקע כל שהוא אין מתנתו מתנה הכותב נכסיו לבניו וכתב לאשתו קרקע כל
                            שהוא אבדה כתובתה רבי יוסי אומר אם קבלה עליה אף על פי שלא כתב לה אבדה
                            כתובתה</ab>

                        <ab><label>ח</label> הכותב נכסיו לעבדו יצא בן חורין שייר קרקע כל שהוא לא
                            יצא בן חורין רבי שמעון אומר לעולם הוא בן חורין עד שיאמר הרי כל נכסי נתונין
                            לאיש פלוני עבדי חוץ מאחד מרבוא שבהם</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ד</head>
                        <ab><label>א</label> הפאה ניתנת במחובר לקרקע בדלית ובדקל בעל הבית מוריד
                            ומחלק לעניים רבי שמעון אומר אף בחליקי אגוזים אפילו תשעים ותשעה אומרים
                            לחלק ואחד אומר לבוז לזה שומעין שאמר כהלכה</ab>

                        <ab><label>ב</label> בדלית ובדקל אינו כן אפילו תשעים ותשעה אומרים לבוז
                            ואחד אומר לחלק לזה שומעין שאמר כהלכה</ab>

                        <ab><label>ג</label> נטל מקצת פאה וזרקה על השאר אין לו בה כלום נפל לו
                            עליה ופירש טליתו עליה מעבירין אותה הימנו וכן בלקט וכן בעומר השכחה</ab>

                        <ab><label>ד</label> פאה אין קוצרין אותה במגלות ואין עוקרין אותה
                            בקרדומות כדי שלא יכו איש את רעהו</ab>

                        <ab><label>ה</label> שלש אבעיות ביום בשחר ובחצות ובמנחה רבן גמליאל אומר
                            לא אמרו אלא כדי שלא יפחתו רבי עקיבא אומר לא אמרו אלא כדי שלא יוסיפו של
                            בית נמר היו מלקטין על החבל ונותנים פאה מכל אומן ואומן</ab>

                        <ab><label>ו</label> עובד כוכבים שקצר את שדהו ואחר כך נתגייר פטור מן
                            הלקט ומן השכחה ומן הפאה רבי יהודה מחייב בשכחה שאין השכחה אלא בשעת
                            העמור</ab>

                        <ab><label>ז</label> הקדיש קמה ופדה קמה חייב עומרין ופדה עומרין חייב קמה
                            ופדה עומרין פטורה שבשעת חובתה היתה פטורה</ab>

                        <ab><label>ח</label> כיוצא בו המקדיש פירותיו עד שלא באו לעונת המעשרות
                            ופדאן חייבין משבאו לעונת המעשרות ופדאן חייבין הקדישן עד שלא נגמרו וגמרן
                            הגזבר ואחר כך פדאן פטורים שבשעת חובתן היו פטורים</ab>

                        <ab><label>ט</label> מי שלקט את הפאה ואמר הרי זו לאיש פלוני עני רבי
                            אליעזר אומר זכה לו וחכמים אומרים יתננה לעני שנמצא ראשון הלקט והשכחה
                            והפאה של עובד כוכבים חייב במעשרות אלא אם כן הפקיר</ab>

                        <ab><label>י</label> איזהו לקט הנושר בשעת הקצירה היה קוצר קצר מלא ידו
                            תלש מלא קמצו הכהו קוץ ונפל מידו לארץ הרי הוא של בעל הבית תוך היד ותוך
                            המגל לעניים אחר היד ואחר המגל לבעל הבית ראש היד וראש המגל רבי ישמעאל
                            אומר לעניים רבי עקיבא אומר לבעל הבית</ab>

                        <ab><label>יא</label> חורי הנמלים שבתוך הקמה הרי הן של בעל הבית שלאחר
                            הקוצרים העליונים לעניים והתחתונים של בעל הבית רבי מאיר אומר הכל לעניים
                            שספק לקט לקט</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ה</head>
                        <ab><label>א</label> גדיש שלא לוקט תחתיו כל הנוגע בארץ הרי הוא של עניים
                            הרוח שפזרה את העמרים אומדים אותה כמה לקט היא ראויה לעשות ונותן לעניים
                            רבן שמעון בן גמליאל אומר נותן לעניים בכדי נפילה</ab>

                        <ab><label>ב</label> שבולת שבקציר וראשה מגיע לקמה אם נקצרה עם הקמה הרי
                            היא של בעל הבית ואם לאו הרי היא של עניים שבולת של לקט שנתערבה בגדיש מעשר
                            שבולת אחת ונותן לו אמר רבי אליעזר וכי היאך העני הזה מחליף דבר שלא בא ברשותו
                            אלא מזכה את העני בכל הגדיש ומעשר שבולת אחת ונותן לו</ab>

                        <ab><label>ג</label> אין מגלגלין בטופח דברי רבי מאיר וחכמים מתירין מפני
                            שאפשר</ab>

                        <ab><label>ד</label> בעל הבית שהיה עובר ממקום למקום וצריך ליטול לקט שכחה
                            ופאה ומעשר עני יטול וכשיחזור לביתו ישלם דברי רבי אליעזר וחכמים אומרים עני
                            היה באותה שעה</ab>

                        <ab><label>ה</label> המחליף עם העניים בשלו פטור ובשל עניים חייב שנים
                            שקבלו את השדה באריסות זה נותן לזה חלקו מעשר עני וזה נותן לזה חלקו מעשר
                            עני המקבל שדה לקצור אסור בלקט שכחה ופאה ומעשר עני אמר רבי יהודה אימתי
                            בזמן שקבל ממנו למחצה לשליש ולרביע אבל אם אמר לו שליש מה שאתה קוצר שלך מותר
                            בלקט ובשכחה ובפאה ואסור במעשר עני</ab>

                        <ab><label>ו</label> המוכר את שדהו המוכר מותר והלוקח אסור לא ישכור אדם
                            את הפועלים על מנת שילקט בנו אחריו מי שאינו מניח את העניים ללקוט או שהוא
                            מניח את אחד ואחד לא או שהוא מסייע את אחד מהן הרי זה גוזל את העניים על זה
                            נאמר <ref>משלי כב</ref> אל תסג גבול עולים</ab>

                        <ab><label>ז</label> העומר ששכחוהו פועלים ולא שכחו בעל הבית שכחו בעל
                            הבית ולא שכחוהו פועלים עמדו עניים בפניו או שחיפוהו בקש הרי זה אינו
                            שכחה</ab>

                        <ab><label>ח</label> המעמר לכובעות ולכומסאות לחררה ולעמרים אין לו שכחה
                            ממנו ולגורן יש לו שכחה המעמר לגדיש יש לו שכחה ממנו ולגורן אין לו שכחה זה
                            הכלל כל המעמר למקום שהוא גמר מלאכה יש לו שכחה ממנו ולגורן אין לו שכחה
                            למקום שאינו גמר מלאכה אין לו שכחה ממנו ולגורן יש לו שכחה</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ו</head>
                        <ab><label>א</label> בית שמאי אומרים הבקר לעניים הבקר ובית הלל אומרים
                            אינו הפקר עד שיופקר אף לעשירים כשמטה כל עומרי השדה של קב קב ואחד של
                            ארבעת קבין ושכחו בית שמאי אומרים אינו שכחה ובית הלל אומרים שכחה</ab>

                        <ab><label>ב</label> העומר שהוא סמוך לגפה ולגדיש לבקר ולכלים ושכחו בית
                            שמאי אומרים אינו שכחה ובית הלל אומרים שכחה</ab>

                        <ab><label>ג</label> ראשי שורות העומר שכנגדו מוכיח העומר שהחזיק בו
                            להוליכו אל העיר ושכחו מודים שאינו שכחה</ab>

                        <ab><label>ד</label> ואלו הן ראשי שורות שנים שהתחילו מאמצע השורה זה פניו
                            לצפון וזה פניו לדרום ושכחו לפניהם ולאחריהם את שלפניהם שכחה ואת שלאחריהם
                            אינו שכחה יחיד שהתחיל מראש השורה ושכח לפניו ולאחריו שלפניו אינו שכחה
                            ושלאחריו שכחה מפני שהוא בבל תשוב זה הכלל כל שהוא בבל תשוב שכחה ושאינו
                            בבל תשוב אינו שכחה</ab>

                        <ab><label>ה</label> שני עומרים שכחה ושלשה אינן שכחה שני צבורי זיתים
                            וחרובין שכחה ושלשה אינן שכחה שני הוצני פשתן שכחה ושלשה אינן שכחה שני
                            גרגרים פרט ושלשה אינן פרט שני שבלים לקט ושלשה אינן לקט אלו כדברי בית הלל ועל
                            כולן בית שמאי אומרים שלשה לעניים וארבעה לבעל הבית</ab>

                        <ab><label>ו</label> העומר שיש בו סאתים ושכחו אינו שכחה שני עומרים ובהם
                            סאתים רבן גמליאל אומר לבעל הבית וחכמים אומרים לעניים אמר רבן גמליאל וכי מרוב
                            העמרים יופי כח של בעל הבית או הורע כחו אמרו לו יופי כחו אמר להם ומה אם
                            בזמן שהוא עומר אחד ובו סאתים ושכחו אינו שכחה שני עמרים ובהם סאתים אינו
                            דין שלא יהא שכחה אמרו לו לא אם אמרת בעומר אחד שהוא כגדיש תאמר בשני עמרים
                            שהן ככריכות</ab>

                        <ab><label>ז</label> קמה שיש בה סאתים ושכחה אינה שכחה אין בה סאתים אבל
                            היא ראויה לעשות סאתים אפילו היא של טופח רואין אותה כאילו היא ענוה של
                            שעורים</ab>

                        <ab><label>ח</label> הקמה מצלת את העומר ואת הקמה העומר אינו מציל לא את
                            העומר ולא את הקמה איזו היא קמה שהיא מצלת את העומר כל שאינה שכחה אפילו
                            קלח אחד</ab>

                        <ab><label>ט</label> סאה תבואה עקורה וסאה שאינה עקורה וכן באילן והשום
                            והבצלים אינן מצטרפין לסאתים אלא של עניים הם רבי יוסי אומר אם באת רשות
                            העני באמצע אינן מצטרפין ואם לאו הרי אלו מצטרפין</ab>

                        <ab><label>י</label> תבואה שנתנה לשחת או לאלומה וכן באגודי השום ואגודות
                            השום והבצלים אין להם שכחה וכל הטמונים בארץ כגון הלוף והשום והבצלים רבי
                            יהודה אומר אין להם שכחה וחכמים אומרים יש להם שכחה</ab>

                        <ab><label>יא</label> הקוצר בלילה והמעמר והסומא יש להם שכחה ואם היה
                            מתכוין ליטול את הגס הגס אין לו שכחה אם אמר הרי אני קוצר על מנת מה שאני
                            שוכח אני אטול יש לו שכחה</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ז</head>
                        <ab><label>א</label> כל זית שיש לו שם בשדה אפילו כזית הנטופה בשעתו ושכחו
                            אינו שכחה במה דברים אמורים בשמו ובמעשיו ובמקומו בשמו שהיה שפכוני או
                            בישני במעשיו שהוא עושה הרבה במקומו שהוא עומד בצד הגת או בצד הפרצה ושאר
                            כל הזיתים שנים שכחה ושלשה אינן שכחה רבי יוסי אומר אין שכחה לזיתים</ab>

                        <ab><label>ב</label> זית שנמצא עומד בין שלש שורות של שני מלבנים ושכחו
                            אינו שכחה זית שיש בו סאתים ושכחו אינו שכחה במה דברים אמורים בזמן שלא
                            התחיל בו אבל את התחיל בו אפילו כזית הנטופה בשעתו ושכחו יש לו שכחה כל זמן
                            שיש לו תחתיו יש לו בראשו רבי מאיר אומר משתלך המחבא</ab>

                        <ab><label>ג</label> איזהו פרט הנושר בשעת הבצירה היה בוצר עקץ את האשכול
                            הוסבך בעלים נפל מידו לארץ ונפרט הרי הוא של בעל הבית המניח את הכלכלה תחת
                            הגפן בשעה שהוא בוצר הרי זה גוזל את העניים על זה נאמר <ref>משלי כב</ref> אל תסג
                            גבול עולים</ab>

                        <ab><label>ד</label> איזוהי עוללת כל שאין לה לא כתף ולא נטף אם יש לה כתף
                            או נטף של בעל הבית אם ספק לעניים עוללת שבארכובה אם נקרצת עם האשכול הרי
                            היא של בעל הבית ואם לאו הרי היא של עניים גרגר יחידי רבי יהודה אומר אשכול
                            וחכמים אומרים עוללת</ab>

                        <ab><label>ה</label> המדל בגפנים כשם שהוא מדל בתוך שלו כן הוא מדל בשל
                            עניים דברי רבי יהודה רבי מאיר אומר בשלו הוא רשאי ואינו רשאי בשל
                            עניים</ab>

                        <ab><label>ו</label> כרם רבעי בית שמאי אומרים אין לו חומש ואין לו ביעור
                            בית הלל אומרים יש לו בית שמאי אומרים יש לו פרט ויש לו עוללות והעניים
                            פודין לעצמם ובית הלל אומרים כולו לגת</ab>

                        <ab><label>ז</label> כרם שכולו עוללות רבי אליעזר אומר לבעל הבית רבי
                            עקיבא אומר לעניים אמר רבי אליעזר <ref>דברים כד</ref> כי תבצור לא תעולל אם אין
                            בציר מנין עוללות אמר לו רבי עקיבא <ref>ויקרא יט</ref> וכרמך לא תעולל אפילו כולו
                            עוללות אם כן למה נאמר כי תבצור לא תעולל אין לעניים בעוללות קודם
                            הבציר</ab>

                        <ab><label>ח</label> המקדיש כרמו עד שלא נודעו בו העוללות אין העוללות
                            לעניים משנודעו בו העוללות העוללות לעניים רבי יוסי אומר יתנו שכר גידוליו
                            להקדש איזה היא שכחה בעריס כל שאינו יכול לפשוט את ידו וליטלה וברגליות
                            משיעבור הימנה</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ח</head>
                        <ab><label>א</label> מאימתי כל אדם מותרין בלקט משילכו הנמושות בפרט
                            ועוללות משילכו העניים בכרם ויבאו ובזיתים משתרד רביעה שנייה אמר רבי יהודה
                            והלא יש שאינם מוסקין את זיתיהם אלא לאחר רביעה שנייה אלא כדי שיהא העני
                            יוצא ולא יהא מביא בארבעה איסרות</ab>

                        <ab><label>ב</label> נאמנים על הלקט ועל השכחה ועל הפאה בשעתן ועל מעשר
                            עני בכל שנתו ובן לוי נאמן לעולם ואינן נאמנין אלא על דבר שבני אדם נוהגין
                            כן</ab>

                        <ab><label>ג</label> נאמנין על החטים ואין נאמנין על הקמח ולא על הפת
                            נאמנין על השעורה של אורז ואין נאמנין עליו בין חי בין מבושל נאמנין על
                            הפול ואין נאמנין על הגריסין לא חיים ולא מבושלין נאמנין על השמן לומר של
                            מעשר עני הוא ואין נאמנין עליו לומר של זיתי נקוף הוא</ab>

                        <ab><label>ד</label> נאמנים על הירק חי ואין נאמנים על המבושל אלא אם כן היה לו
                            דבר מועט שכן דרך בעל הבית להיות מוציא מלפסו</ab>

                        <ab><label>ה</label> אין פוחתין לעניים בגורן מחצי קב חטים וקב שעורים רבי
                            מאיר אומר חצי קב קב וחצי כוסמין וקב גרוגרות או מנה דבלה רבי עקיבא אומר
                            פרס חצי לוג יין רבי עקיבא אומר רביעית רביעית שמן רבי עקיבא אומר שמינית
                            ושאר כל הפירות אמר אבא שאול כדי שימכרם ויקח בהם מזון שתי סעודות</ab>

                        <ab><label>ו</label> מדה זו אמורה בכהנים ובלוים ובישראלים היה מציל נוטל
                            מחצה ונותן מחצה היה לו דבר מועט נותן לפניהם והן מחלקין ביניהם</ab>

                        <ab><label>ז</label> אין פוחתין לעני העובר ממקום למקום מככר בפונדיון
                            מארבע סאין בסלע לן נותנין לו פרנסת לינה שבת נותנין לו מזון שלש סעודות מי
                            שיש לו מזון שתי סעודות לא יטול מן התמחוי מזון ארבע עשרה סעודות לא יטול
                            מן הקופה והקופה נגבית בשנים ומתחלקת בשלשה</ab>

                        <ab><label>ח</label> מי שיש לו מאתים זוז לא יטול לקט שכחה ופאה ומעשר עני
                            היו לו מאתים חסר דינר אפילו אלף נותנין לו כאחת הרי זה יטול היו ממושכנים
                            לבעל חובו או לכתובת אשתו הרי זה יטול אין מחייבין אותו למכור את ביתו ואת
                            כלי תשמישו</ab>

                        <ab><label>ט</label> מי שיש לו חמשים זוז והוא נושא ונותן בהם הרי זה לא
                            יטול וכל מי שאינו צריך ליטול ונוטל אינו נפטר מן העולם עד שיצטרך לבריות
                            וכל מי שצריך ליטול ואינו נוטל אינו מת מן הזקנה עד שיפרנס אחרים משלו
                            ועליו הכתוב אומר <ref>ירמיהו יז</ref> ברוך הגבר אשר יבטח בה' והיה ה' מבטחו וכן
                            דיין שדן דין אמת לאמתו וכל מי שאינו לא חגר ולא סומא ולא פסח ועושה עצמו
                            כאחד מהם אינו מת מן הזקנה עד שיהיה כאחד מהם שנאמר <ref>דברים טז</ref> צדק צדק
                            תרדוף וכל דיין שלוקח שוחד ומטה את הדין אינו מת מן הזקנה עד שעיניו כהות
                            שנאמר <ref>שמות כג</ref> ושוחד לא תקח כי השוחד יעור פקחים וגומר</ab>
                    </div3>
                    <trailer>סליק מסכת פאה</trailer>
                </div2>
                <div2 xml:id="ref.1.3" n="Demai" type="tractate">
                    <head>משנה מסכת דמאי</head>

                    <div3>
                        <head>פרק א</head>
                        <ab><label>א</label> הקלין שבדמאי השיתין והרימין והעוזרדין ובנות שוח
                            ובנות שקמה ונובלות התמרה והגופנין והנצפה וביהודה האוג והחומץ שביהודה
                            והכסבר רבי יהודה אומר כל השיתין פטורין חוץ משל דופרה כל הרימין פטורין
                            חוץ מרימי שקמונה כל בנות שקמה פטורות חוץ מן המוסטפות</ab>

                        <ab><label>ב</label> הדמאי אין לו חומש ואין לו ביעור ונאכל לאונן ונכנס
                            לירושלם ויוצא ומאבדין את מעוטו בדרכים ונותנו לעם הארץ ויאכל כנגדו
                            ומחללים אותו כסף על כסף נחשת על נחשת כסף על נחשת ונחושת על הפירות ובלבד
                            שיחזור ויפדה את הפירות דברי רבי מאיר וחכמים אומרים יעלה הפירות ויאכלו
                            בירושלם</ab>

                        <ab><label>ג</label> הלוקח לזרע ולבהמה קמח לעורות שמן לנר שמן לסוך בו את
                            הכלים פטור מן הדמאי מכזיב ולהלן פטור מן הדמאי חלת עם הארץ והמדומע והלקוח
                            בכסף מעשר שני ושירי המנחות פטורין מן הדמאי שמן ערב בית שמאי מחייבין ובית
                            הלל פוטרין</ab>

                        <ab><label>ד</label> הדמאי מערבין בו ומשתתפין בו ומברכים עליו ומזמנין
                            עליו ומפרישין אותו ערום בין השמשות הא אם הקדים מעשר שני לראשון אין בכך
                            כלום שמן שהגרדי סך באצבעותיו חייב בדמאי ושהסורק נותן בצמר פטור מן
                            הדמאי</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ב</head>
                        <ab><label>א</label> ואלו דברים מתעשרין דמאי בכל מקום הדבילה והתמרים
                            והחרובים האורז והכמון האורז שבחוצה לארץ כל המשתמש ממנו פטור</ab>

                        <ab><label>ב</label> המקבל עליו להיות נאמן מעשר את שהוא אוכל ואת שהוא
                            מוכר ואת שהוא לוקח ואינו מתארח אצל עם הארץ רבי יהודה אומר אף המתארח אצל
                            עם הארץ נאמן אמרו לו על עצמו אינו נאמן כיצד יהא נאמן על של אחרים</ab>

                        <ab><label>ג</label> המקבל עליו להיות חבר אינו מוכר לעם הארץ לח ויבש
                            ואינו לוקח ממנו לח ואינו מתארח אצל עם הארץ ולא מארחו אצלו בכסותו רבי
                            יהודה אומר אף לא יגדל בהמה דקה ולא יהא פרוץ בנדרים ובשחוק ולא יהא מטמא
                            למתים ומשמש בבית המדרש אמרו לו לא באו אלו לכלל</ab>

                        <ab><label>ד</label> הנחתומים לא חייבו אותם חכמים להפריש אלא כדי תרומת
                            מעשר וחלה החנונים אינן רשאין למכור את הדמאי כל המשפיעין במדה גסה רשאין
                            למכור את הדמאי אלו הן המשפיעין במדה גסה כגון הסיטונות ומוכרי תבואה</ab>

                        <ab><label>ה</label> רבי מאיר אומר את שדרכו להמדד בגסה ומדדו בדקה טפלה
                            דקה לגסה את שדרכו להמדד בדקה ומדד בגסה טפלה גסה לדקה איזו היא מדה גסה
                            ביבש שלשת קבין ובלח דינר רבי יוסי אומר סלי תאנים וסלי ענבים וקופות של ירק
                            כל זמן שהוא מוכרן אכסרה פטור</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ג</head>
                        <ab><label>א</label> מאכילין את העניים דמאי ואת האכסניא דמאי רבן גמליאל
                            היה מאכיל את פועליו דמאי גבאי צדקה בית שמאי אומרים נותנין את המעושר
                            לשאינו מעשר ואת שאינו מעושר למעשר נמצאו כל האדם אוכלין מתוקן וחכמים
                            אומרים גובין סתם ומחלקין סתם והרוצה לתקן יתקן</ab>

                        <ab><label>ב</label> הרוצה לחזום עלי ירק להקל ממשאו לא ישליך עד שיעשר
                            הלוקח ירק מן השוק ונמלך להחזיר לא יחזיר עד שיעשר שאינו מחוסר אלא מנין
                            היה עומד ולוקח וראה טוען אחר יפה ממנו מותר להחזיר מפני שלא משך</ab>

                        <ab><label>ג</label> המוצא פירות בדרך ונטלן לאוכלן ונמלך להצניע לא יצניע
                            עד שיעשר ואם מתחלה נטלן בשביל שלא יאבדו פטור כל דבר שאין אדם רשאי למכרן
                            דמאי לא ישלח לחברו דמאי רבי יוסי מתיר בודאי ובלבד שיודיענו</ab>

                        <ab><label>ד</label> המוליך חטים לטוחן כותי או לטוחן עם הארץ בחזקתן
                            למעשרות ולשביעית לטוחן עובד כוכבים דמאי המפקיד פירותיו אצל הכותי או אצל
                            עם הארץ בחזקתן למעשרות ולשביעית אצל העובד כוכבים כפירותיו רבי שמעון אומר
                            דמאי</ab>

                        <ab><label>ה</label> הנותן לפונדקית מעשר את שהוא נותן לה ואת שהוא נוטל
                            ממנה מפני שחשודה לחלוף אמר רבי יוסי אין אנו אחראין לרמאין אינו מעשר אלא
                            מה שהוא נוטל ממנה בלבד</ab>

                        <ab><label>ו</label> הנותן לחמותו מעשר את שהוא נותן לה ואת שהוא נוטל
                            ממנה מפני שהיא חשודה לחלוף את המתקלקל אמר רבי יהודה רוצה היא בתקנת בתה
                            ובושה מחתנה מודה רבי יהודה בנותן לחמותו שביעית שאינה חשודה להחליף להאכיל
                            את בתה שביעית</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ד</head>
                        <ab><label>א</label> הלוקח פירות ממי שאינו נאמן על המעשרות ושכח לעשרן
                            ושואלו בשבת יאכל על פיו חשכה מוצאי שבת לא יאכל עד שיעשר לא מצאו אמר לו
                            אחד שאינו נאמן על המעשרות מעושרין הן אוכל על פיו חשכה מוצאי שבת לא יאכל
                            עד שיעשר  תרומת מעשר של דמאי שחזרה למקומה רבי שמעון שזורי אומר אף
                            בחול שואלו ואוכלו על פיו</ab>

                        <ab><label>ב</label> המדיר את חבירו שיאכל אצלו והוא אינו מאמינו על
                            המעשרות אוכל עמו בשבת הראשונה ואף על פי שאינו מאמינו על המעשרות ובלבד
                            שיאמר לו מעושרין הן ובשבת שניה אף על פי שנדר ממנו הנייה לא יאכל עד
                            שיעשר</ab>

                        <ab><label>ג</label> רבי אליעזר אומר אין אדם צריך לקרות שם למעשר עני של
                            דמאי וחכמים אומרים קורא שם ואינו צריך להפריש</ab>

                        <ab><label>ד</label> מי שקרא שם לתרומת מעשר של דמאי ולמעשר עני של ודאי
                            לא יטלם בשבת ואם היה כהן או עני למודים לאכול אצלו יבואו ויאכלו ובלבד
                            שיודיעם</ab>

                        <ab><label>ה</label> האומר למי שאינו נאמן על המעשרות קח לי ממי שהוא נאמן
                            וממי שהוא מעשר אינו נאמן מאיש פלוני הרי זה נאמן הלך ליקח ממנו ואמר לו לא
                            מצאתיו ולקחתי לך מאחר שהוא נאמן אינו נאמן</ab>

                        <ab><label>ו</label> הנכנס לעיר ואינו מכיר אדם שם אמר מי כאן נאמן מי כאן
                            מעשר אמר לו אחד אני אינו נאמן אמר לו איש פלוני נאמן הרי זה נאמן הלך ליקח
                            ממנו אמר לו מי כאן מוכר ישן אמר לו מי ששלחך אצלי אף על פי שהן כגומלין זה
                            את זה הרי אלו נאמנין</ab>

                        <ab><label>ז</label> החמרים שנכנסו לעיר אמר אחד שלי חדש ושל חבירי ישן
                            שלי אינו מתוקן ושל חברי מתוקן אינן נאמנין רבי יהודה אומר נאמנין</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ה</head>
                        <ab><label>א</label> הלוקח מן הנחתום כיצד הוא מעשר נוטל כדי תרומת מעשר
                            וחלה ואומר אחד ממאה ממה שיש כאן הרי בצד זה מעשר ושאר מעשר סמוך לו זה
                            שעשיתיו מעשר עשוי תרומת מעשר עליו והשאר חלה ומעשר שני בצפונו או בדרומו
                            ומחולל על המעות</ab>

                        <ab><label>ב</label> הרוצה להפריש תרומה ותרומת מעשר כאחת נוטל אחד משלשים
                            ושלש ושליש ואומר אחד ממאה ממה שיש כאן הרי זה בצד זה חולין והשאר תרומה על הכל
                            ומאה חולין שיש כאן הרי זה בצד זה מעשר ושאר מעשר סמוך לו זה שעשיתי מעשר
                            עשוי תרומת מעשר עליו והשאר חלה ומעשר שני בצפונו או בדרומו ומחולל על
                            המעות</ab>

                        <ab><label>ג</label> הלוקח מן הנחתום מעשר מן החמה על הצוננת ומן הצוננת
                            על החמה אפילו מטפוסין הרבה דברי רבי מאיר רבי יהודה אוסר שאני אומר חטים של אמש
                            היו משל אחד ושל היום היו משל אחר רבי שמעון אוסר בתרומת מעשר ומתיר
                            בחלה</ab>

                        <ab><label>ד</label> הלוקח מן הפלטר מעשר מכל טפוס וטפוס דברי רבי מאיר
                            רבי יהודה אומר מאחת על הכל מודה רבי יהודה בלוקח מן המנפול שהוא מעשר מכל
                            אחד ואחד</ab>

                        <ab><label>ה</label> הלוקח מן העני וכן העני שנתנו לו פרוסות פת או פלחי
                            דבילה מעשר מכל אחד ואחד ובתמרים ובגרוגרות בולל ונוטל אמר רבי יהודה אימתי בזמן
                            שמתנה מרובה אבל בזמן שמתנה מועטת מעשר מכל אחד ואחד</ab>

                        <ab><label>ו</label> הלוקח מן הסיטון וחזר ולקח ממנו שניה לא יעשר מזה על
                            זה אפילו מאותו הסוג אפילו מאותו המין נאמן הסיטון לומר משל אחד הם</ab>

                        <ab><label>ז</label> הלוקח מבעל הבית וחזר ולקח ממנו שניה מעשר מזה על זה
                            אפילו משתי קופות אפילו משתי עיירות בעל הבית שהיה מוכר ירק בשוק בזמן
                            שמביאין לו מגנותיו מעשר מאחת על הכל ומגנות אחרות מעשר מכל אחד ואחד</ab>

                        <ab><label>ח</label> הלוקח טבל משני מקומות מעשר מזה על זה אף על פי שאמרו
                            אין אדם רשאי למכור טבל אלא לצורך</ab>

                        <ab><label>ט</label> מעשרין משל ישראל על של נכרי משל נכרי על של ישראל
                            משל ישראל על של כותים משל כותים על של כותים רבי אליעזר אוסר משל כותים על
                            של כותים</ab>

                        <ab><label>י</label> עציץ נקוב הרי זה כארץ תרם מהארץ על עציץ נקוב מעציץ
                            נקוב על הארץ תרומתו תרומה משאינו נקוב על הנקוב תרומה ויחזור ויתרום מן
                            הנקוב על שאינו נקוב תרומה ולא תאכל עד שיוציא עליה תרומות ומעשרות</ab>

                        <ab><label>יא</label> תרם מן הדמאי על הדמאי מדמאי על הודאי תרומה ויחזור
                            ויתרום מן הודאי על הדמאי תרומה ולא תאכל עד שיוציא עליה תרומות
                            ומעשרות</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ו</head>
                        <ab><label>א</label> המקבל שדה מישראל מן העובד כוכבים ומן הכותי יחלק
                            לפניהם החוכר שדה מישראל תורם ונותן לו אמר רבי יהודה אימתי בזמן שנתן לו
                            מאותה השדה ומאותו המין אבל אם נתן לו משדה אחרת או ממין אחר מעשר ונותן
                            לו</ab>

                        <ab><label>ב</label> החוכר שדה מן העובד כוכבים מעשר ונותן לו רבי יהודה
                            אומר אף המקבל שדה אבותיו מן העובד כוכבים מעשר ונותן לו</ab>

                        <ab><label>ג</label> כהן ולוי שקבלו שדה מישראל כשם שחולקין בחולין כך
                            חולקין בתרומה רבי אליעזר אומר אף המעשרות שלהן שעל מנת כן באו</ab>

                        <ab><label>ד</label> ישראל שקבל מכהן ומלוי המעשרות לבעלים רבי ישמעאל אומר
                            הקרתני שקבל שדה מירושלמי מעשר שני של ירושלמי וחכמים אומרים יכול הוא
                            הקרתני לעלות ולאכלו בירושלם</ab>

                        <ab><label>ה</label> המקבל זיתים לשמן כשם שחולקין בחולין כך חולקין
                            בתרומה רבי יהודה אומר ישראל שקבל מכהן ומלוי זיתים לשמן למחצית שכר המעשרות
                            לבעלים</ab>

                        <ab><label>ו</label> בית שמאי אומרים לא ימכור אדם את זיתיו אלא לחבר בית הלל
                            אומרים אף למעשר וצנועי בית הלל היו נוהגין כדברי בית שמאי</ab>

                        <ab><label>ז</label> שנים שבצרו את כרמיהם לתוך גת אחת אחד מעשר ואחד
                            שאינו מעשר המעשר מעשר את שלו וחלקו בכל מקום שהוא</ab>

                        <ab><label>ח</label> שנים שקבלו שדה באריסות או שירשו או שנשתתפו יכול הוא
                            לומר טול אתה חטים שבמקום פלוני ואני חטים שבמקום פלוני אתה יין שבמקום
                            פלוני ואני יין שבמקום פלוני אבל לא יאמר לו טול אתה חטים ואני שעורים טול
                            את היין ואני אטול שמן</ab>

                        <ab><label>ט</label> חבר ועם הארץ שירשו את אביהם עם הארץ יכול הוא לומר
                            לו טול אתה חטים שבמקום פלוני ואני חטים שבמקום פלוני אתה יין שבמקום פלוני
                            ואני יין שבמקום פלוני אבל לא יאמר לו טול אתה חטים ואני שעורים טול אתה
                            הלח ואני אטול את היבש</ab>

                        <ab><label>י</label> גר ועובד כוכבים שירשו את אביהם עובד כוכבים יכול הוא
                            לומר טול אתה עבודת כוכבים ואני מעות אתה יין ואני פירות ואם משבאו לרשות
                            הגר אסור</ab>

                        <ab><label>יא</label> המוכר פירות בסוריא ואמר משל ארץ ישראל הן חייב
                            לעשר מעושרין הן נאמן שהפה שאסר הוא הפה שהתיר משלי הן חייב לעשר מעושרין
                            הן נאמן שהפה שאסר הוא הפה שהתיר ואם ידוע שיש לו שדה אחד בסוריא חייב
                            לעשר</ab>

                        <ab><label>יב</label> עם הארץ שאמר לחבר קח לי אגודת ירק קח לי גלוסקן
                            אחד לוקח סתם ופטור ואם אמר שלי זה וזה של חברי ונתערבו חייב לעשר ואפילו
                            הן מאה</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ז</head>
                        <ab><label>א</label> המזמין את חבירו שיאכל אצלו והוא אינו מאמינו על
                            המעשרות אומר מערב שבת מה שאני עתיד להפריש מחר הרי הוא מעשר ושאר מעשר
                            סמוך לו זה שעשיתי מעשר עשוי תרומת מעשר עליו ומעשר שני בצפונו או בדרומו
                            ומחולל על המעות</ab>

                        <ab><label>ב</label> מזגו לו את הכוס אומר מה שאני עתיד לשייר בשולי הכוס
                            הרי הוא מעשר ושאר מעשר סמוך לו זה שעשיתי מעשר עשוי תרומת מעשר עליו ומעשר
                            שני בפיו ומחולל על המעות</ab>

                        <ab><label>ג</label> פועל שאינו מאמין לבעל הבית נוטל גרוגרת אחת ואומר זו
                            ותשע הבאות אחריה עשויות מעשר על תשעים שאני אוכל זו עשויה תרומת מעשר
                            עליהן ומעשר שני באחרונה ומחולל על המעות וחושך גרוגרת אחת רבי שמעון בן גמליאל
                            אומר לא יחשוך מפני שהוא ממעט מלאכתו של בעל הבית רבי יוסי אומר לא יחשוך
                            מפני שהוא תנאי בית דין</ab>

                        <ab><label>ד</label> הלוקח יין מבין הכותים אומר שני לוגין שאני עתיד
                            להפריש הרי הן תרומה ועשרה מעשר ותשעה מעשר שני מחל ושותה</ab>

                        <ab><label>ה</label> היו לו תאנים של טבל בתוך ביתו והוא בבית המדרש או
                            בשדה אומר שתי תאנים שאני עתיד להפריש הרי הן תרומה ועשר מעשר ראשון ותשעה
                            מעשר שני היו דמאי אומר מה שאני עתיד להפריש למחר הרי הוא מעשר ושאר מעשר
                            סמוך לו זה שעשיתי מעשר עשוי תרומת מעשר עליו ומעשר שני בצפונו או בדרומו
                            ומחולל על המעות</ab>

                        <ab><label>ו</label> היו לפניו שתי כלכלות של טבל ואמר מעשרות זו בזו
                            הראשונה מעושרת של זו בזו ושל זו בזו הראשונה מעושרת מעשרותיהן מעשרות
                            כלכלה בחברתה קרא שם</ab>

                        <ab><label>ז</label> מאה טבל מאה חולין נוטל מאה ואחד מאה טבל מאה מעשר
                            נוטל מאה ואחד מאה חולין מתוקנים מאה מעשר נוטל מאה ועשר מאה טבל תשעים
                            מעשר תשעים טבל ושמונים מעשר לא הפסיד כלום זה הכלל כל זמן שהטבל מרובה לא
                            הפסיד כלום</ab>

                        <ab><label>ח</label> מי שהיו לו עשר שורות של עשר עשר כדי יין ואמר שורה
                            החיצונה אחת מעשר ואין ידוע איזו היא נוטל שתי חביות לוכסן חצי שורה
                            החיצונה אחת מעשר ואין ידוע איזו היא נוטל ארבע חביות מארבע זויות שורה אחת
                            מעשר ואין ידוע איזו היא נוטל שורה אחת לוכסן חצי שורה אחת מעשר ואין ידוע
                            איזו היא נוטל שתי שורות לוכסן חבית אחת מעשר ואין ידוע איזו היא נוטל מכל
                            חבית וחבית</ab>
                    </div3>
                    <trailer>סליק מסכת דמאי</trailer>

                </div2>
                <div2 xml:id="ref.1.4" n="Kilayim" type="tractate">
                    <head>משנה מסכת כלאים</head>

                    <div3>
                        <head>פרק א</head>
                        <ab><label>א</label> החטים והזונין אינן כלאים זה בזה השעורים ושבולת שועל
                            הכוסמין והשיפון הפול והספיר הפורקדן והטופח ופול הלבן והשעועים אינם כלאים
                            זה בזה</ab>

                        <ab><label>ב</label> הקשות והמלפפון אינם כלאים זה בזה רבי יהודה אומר
                            כלאים חזרת וחזרת גלים עולשין ועולשי שדה כרישים וכרישי שדה כוסבר וכוסבר
                            שדה חרדל וחרדל מצרי ודלעת המצרי והרמוצה ופול מצרי והחרוב אינם כלאים זה
                            בזה</ab>

                        <ab><label>ג</label> הלפת והנפוץ והכרוב התרו בתור התרדים והלעונים אינם
                            כלאים זה בזה הוסיף רבי עקיבא השום והשומנית הבצל והבצלצול והתורמוס והפלסלוס
                            אינן כלאים זה בזה</ab>

                        <ab><label>ד</label> ובאילן האגסים והקרסתומלין והפרישים והעוזרדים אינם
                            כלאים זה בזה התפוח והחזרד הפרסקים והשקדין והשיזפין והרימין אף על פי
                            שדומין זה לזה כלאים זה בזה</ab>

                        <ab><label>ה</label> הצנון והנפוץ החרדל והלפסן ודלעת יונית עם המצרית
                            והרמוצה אף על פי שדומין זה לזה כלאים זה בזה</ab>

                        <ab><label>ו</label> הזאב והכלב כלב הכופרי והשועל העזים והצבאים היעלים
                            והרחלים הסוס והפרד הפרד והחמור החמור והערוד אף על פי שדומין זה לזה כלאים
                            זה בזה</ab>

                        <ab><label>ז</label> אין מביאין אילן באילן ירק בירק ולא אילן בירק ולא
                            ירק באילן רבי יהודה מתיר ירק באילן</ab>

                        <ab><label>ח</label> אין נוטעין ירקות בתוך סדן של שקמה אין מרכיבין פיגם
                            על גבי קדה לבנה מפני שהוא ירק באילן אין נוטעין יחור של תאנה לתוך החצוב
                            שיהא מקירו אין תוחבין זמורה של גפן לתוך האבטיח שתהא זורקת מימיה לתוכו
                            מפני שהוא אילן בירק אין נותנין זרע דלעת לתוך החלמית שתהא משמרתו מפני
                            שהוא ירק בירק</ab>

                        <ab><label>ט</label> הטומן לפת וצנונות תחת הגפן אם היו מקצת עליו מגולין
                            אינו חושש לא משום כלאים ולא משום שביעית ולא משום מעשרות וניטלים בשבת
                            הזורע חטה ושעורה כאחת הרי זה כלאים רבי יהודה אומר אינו כלאים עד שיהו שני
                            חטים ושעורה או חטה ושתי שעורים או חטה ושעורה וכוסמת</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ב</head>
                        <ab><label>א</label> כל סאה שיש בו רובע ממין אחר ימעט רבי יוסי אומר יבור
                            בין ממין אחד בין משני מינין רבי שמעון אומר לא אמרו אלא ממין אחד וחכמים
                            אומרים כל שהוא כלאים בסאה מצטרף לרובע</ab>

                        <ab><label>ב</label> במה דברים אמורים תבואה בתבואה וקטנית בקטנית תבואה
                            בקטנית וקטנית בתבואה באמת אמרו זרעוני גנה שאינן נאכלין מצטרפין אחד
                            מעשרים וארבע בנופל לבית סאה רבי שמעון אומר כשם שאמרו להחמיר כך אמרו להקל
                            הפשתן בתבואה מצטרפת אחד מעשרים וארבעה בנופל לבית סאה</ab>

                        <ab><label>ג</label> היתה שדהו זרועה חטים ונמלך לזרעה שעורים ימתין לה עד
                            שתתליע ויופך ואחר כך יזרע אם צימחה לא יאמר אזרע ואחר כך אופך אלא הופך ואחר
                            כך זורע כמה יהא חורש כתלמי הרביעה אבא שאול אומר כדי שלא ישייר רובע לבית
                            סאה</ab>

                        <ab><label>ד</label> זרועה ונמלך לנוטעה לא יאמר אטע ואחר כך אופך אלא
                            הופך ואחר כך נוטע נטועה ונמלך לזורעה לא יאמר אזרע ואחר כך אשרש אלא משרש
                            ואחר כך זורע אם רצה גומם עד פחות מטפח זורע ואחר כך משרש</ab>

                        <ab><label>ה</label> היתה שדהו זרועה קנבוס או לוף לא יהא זורע ובא על
                            גביהם שאינן עושין אלא לשלשה שנים תבואה שעלה בה ספיחי אסטיס וכן מקום
                            הגרנות שעלו בהן מינין הרבה וכן תלתן שהעלה מיני צמחים אין מחייבין אותו
                            לנכש אם נכש או כיסח אומרים לו עקור את הכל חוץ ממין אחד</ab>

                        <ab><label>ו</label> הרוצה לעשות שדהו משר משר מכל מין בית שמאי אומרים שלשה
                            תלמים של פתיח ובית הלל אומרים מלא העול השרוני וקרובין דברי אלו להיות כדברי
                            אלו</ab>

                        <ab><label>ז</label> היה ראש תור חטים נכנס בתוך של שעורים מותר מפני שהוא
                            נראה כסוף שדהו שלו חטים ושל חבירו מין אחר מותר לסמוך לו מאותו המין שלו
                            חטים ושל חבירו חטים מותר לסמוך לו תלם של פשתן ולא תלם של מין אחר רבי שמעון
                            אומר אחד זרע פשתן ואחד כל המינין רבי יוסי אומר אף באמצע שדהו מותר לבדוק
                            בתלם של פשתן</ab>

                        <ab><label>ח</label> אין סומכין לשדה תבואה חרדל וחריע אבל סומכין לשדה
                            ירקות חרדל וחריע וסומך לבור ולניר ולגפה ולדרך ולגדר גבוה עשרה טפחים
                            ולחריץ שהוא עמוק עשרה ורחב ארבעה ולאילן שהוא מיסך על הארץ ולסלע גבוה
                            עשרה ורחב ארבעה</ab>

                        <ab><label>ט</label> הרוצה לעשות שדהו קרחת קרחת מכל מין עושה עשרים
                            וארבעה קרחות לבית סאה מקרחת לבית רובע וזורע בתוכה כל מין שירצה היתה קרחת
                            אחת או שתים זורעם חרדל שלש לא יזרע חרדל מפני שהיא נראית כשדה חרדל דברי
                            רבי מאיר וחכמים אומרים תשע קרחות מותרות עשר אסורות רבי אליעזר בן יעקב אומר אפילו כל
                            שדהו בית כור לא יעשה בתוכה חוץ מקרחת אחת</ab>

                        <ab><label>י</label> כל שהוא בתוך בית רובע עולה במדת בית רובע אכילת הגפן
                            והקבר והסלע עולין במדת בית רובע תבואה בתבואה בית רובע ירק בירק ששה טפחים
                            תבואה בירק ירק בתבואה בית רובע רבי אליעזר אומר ירק בתבואה ששה טפחים</ab>

                        <ab><label>יא</label> תבואה נוטה על גבי תבואה וירק על גבי ירק תבואה על גבי
                            ירק ירק על גבי תבואה הכל מותר חוץ מדלעת יונית רבי מאיר אומר אף הקשות ופול
                            המצרי ורואה אני את דבריהן מדברי</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ג</head>
                        <ab><label>א</label> ערוגה שהיא ששה טפחים על ששה טפחים זורעים בתוכה חמשה
                            זרעונים ארבעה בארבע רוחות הערוגה ואחד באמצע היה לה גבול גבוה טפח זורעין
                            בתוכה שלשה עשר שלשה על כל גבול וגבול ואחד באמצע לא יטע ראש הלפת בתוך
                            הגבול מפני שהוא ממלאהו רבי יהודה אומר ששה באמצע</ab>

                        <ab><label>ב</label> כל מין זרעים אין זורעים בערוגה וכל מין ירקות זורעין
                            בערוגה חרדל ואפונים השופין מין זרעים אפונים הגמלנים מין ירק גבול שהיה
                            גבוה טפח ונתמעט כשר שהיה כשר מתחלתו התלם ואמת המים שהם עמוקים טפח זורעים
                            לתוכן שלשה זרעונין אחד מיכן ואחד מיכן ואחד באמצע</ab>

                        <ab><label>ג</label> היה ראש תור ירק נכנס לתוך שדה ירק אחר מותר מפני
                            שהוא נראה כסוף שדהו היתה שדהו זרוע ירק והוא מבקש ליטע בתוכו שורה של ירק
                            אחר רבי ישמעאל אומר עד שיהא התלם מפולש מראש השדה ועד ראשו רבי עקיבא אומר
                            אורך ששה טפחים ורוחב מלואו רבי יהודה אומר רוחב כמלא רוחב הפרסה</ab>

                        <ab><label>ד</label> הנוטע שתי שורות של קישואין שתי שורות של דלועים שתי
                            שורות של פול המצרי מותר שורה של קשואים שורה של דלועים שורה של פול המצרי
                            אסור שורה של קשואים שורה של דלועים שורה של פול המצרי ושורה של קשואים רבי
                            אליעזר מתיר וחכמים אוסרין</ab>

                        <ab><label>ה</label> נוטע אדם קישות ודלעת לתוך גומא אחת ובלבד שתהא זו
                            נטה לצד זה וזו נוטה לצד זה ונוטה שער של זו לכאן ושער של זו לכאן שכל מה
                            שאסרו חכמים לא גזרו אלא מפני מראית העין</ab>

                        <ab><label>ו</label> היתה שדהו זרוע בצלים ומבקש ליטע בתוכה שורות של
                            דלועים רבי ישמעאל אומר עוקר שתי שורות ונוטע שורה אחת ומניח קמת בצלים
                            במקום שתי שורות ועוקר שתי שורות ונוטע שורה אחת רבי עקיבא אומר עוקר שתי
                            שורות ונוטע שתי שורות ומניח קמת בצלים במקום שתי שורות ועוקר שתי שורות
                            ונוטע שתי שורות וחכמים אומרים אם אין בין שורה לחברתה שתים עשרה אמה לא
                            יקיים את הזרע של בינתיים</ab>

                        <ab><label>ז</label> דלעת בירק כירק ובתבואה נותנין לה בית רובע היתה שדהו
                            זרועה תבואה ובקש ליטע לתוכה שורה של דלועין נותנין לה לעבודתה ששה טפחים
                            ואם הגדילה יעקר מלפניה רבי יוסי אומר נותנין לה עבודתה ארבע אמות אמרו לו
                            התחמיר זו מן הגפן אמר להן מצינו שזו חמורה מן הגפן שלגפן יחידית נותנין לה
                            עבודתה ששה טפחים ולדלעת יחידית נותנין לה בית רובע רבי מאיר אומר משום רבי
                            ישמעאל כל שלשה דלועין לבית סאה לא יביא זרע לתוך בית סאה רבי יוסי בן
                            החוטף אפרתי אמר משום רבי ישמעאל כל שלשה דלועים לבית כור לא יביא זרע לתוך
                            בית כור</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ד</head>
                        <ab><label>א</label> קרחת הכרם בית שמאי אומרים עשרים וארבע אמות ובית הלל
                            אומרים שש עשרה אמה מחול הכרם בית שמאי אומרים שש עשרה אמה ובית הלל אומרים
                            שתים עשרה אמה ואיזו היא קרחת הכרם כרם שחרב מאמצעו אם אין שם שש עשרה אמה
                            לא יביא זרע לשם היו שם שש עשרה אמה נותנין לה עבודתה וזורע את המותר</ab>

                        <ab><label>ב</label> איזו היא מחול הכרם בין כרם לגדר אם אין שם שתים עשרה
                            אמה לא יביא זרע לשם היו שם שתים עשרה אמה נותנין לו עבודתו וזורע את
                            המותר</ab>

                        <ab><label>ג</label> רבי יהודה אומר אין זה אלא גדר הכרם ואיזה הוא מחול
                            הכרם בין שני הכרמים איזה הוא גדר שהוא גבוה עשרה טפחים וחריץ שהוא עמוק
                            עשרה ורחב ארבעה</ab>

                        <ab><label>ד</label> מחיצת הקנים אם אין בין קנה לחבירו שלשה טפחים כדי
                            שיכנס הגדי הרי זו כמחיצה וגדר שנפרץ עד עשרה אמות הרי היא כפתח יתר מיכן
                            כנגד הפרצה אסור נפרצו בו פרצות הרבה אם העומד מרובה על הפרוץ מותר ואם
                            הפרוץ מרובה על העומד כנגד הפרצה אסור</ab>

                        <ab><label>ה</label> הנוטע שורה של חמש גפנים בית שמאי אומרים כרם ובית הלל אומרים אינו כרם עד
                            שיהו שם שתי שורות לפיכך הזורע ארבע אמות שבכרם בית שמאי אומרים קידש שורה
                            אחת ובית הלל אומרים קידש שתי שורות</ab>

                        <ab><label>ו</label> הנוטע שתים כנגד שתים ואחת יוצאה זנב הרי זה כרם שתים
                            כנגד שתים ואחת בינתים או שתים כנגד שתים ואחת באמצע אינו כרם עד שיהו שתים
                            נגד שתים ואחת יוצאה זנב</ab>

                        <ab><label>ז</label> הנוטע שורה אחת בתוך שלו ושורה אחת בתוך של חבירו
                            ודרך היחיד ודרך הרבים באמצע וגדר שהוא נמוך מעשרה טפחים הרי אלו מצטרפות
                            גבוה מעשרה טפחים אינן מצטרפות רבי יהודה אומר אם ערסן מלמעלה הרי אלו
                            מצטרפות</ab>

                        <ab><label>ח</label> הנוטע שתי שורות אם אין ביניהן שמונה אמות לא יביא
                            זרע לשם היו שלש אם אין בין שורה לחברתה שש עשרה אמה לא יביא זרע לשם רבי
                            אליעזר בן יעקב אומר משום חנינא בן חכינאי אפילו חרבה האמצעית ואין בין
                            שורה לחברתה שש עשרה אמה לא יביא זרע לשם שאילו מתחלה נטען הרי זה מותר
                            בשמונה אמות</ab>

                        <ab><label>ט</label> הנוטע את כרמו על שש עשרה אמה שש עשרה אמה מותר להביא
                            זרע לשם אמר רבי יהודה מעשה בצלמון באחד שנטע את כרמו על שש עשרה שש עשרה
                            אמה והיה הופך שער שתי שורות לצד אחת וזורע את הניר ובשנה אחרת היה הופך את
                            השער למקום אחר וזורע את הבור ובא מעשה לפני חכמים והתירו רבי מאיר ורבי
                            שמעון אומרים אף הנוטע את כרמו על שמונה שמונה אמות מותר</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ה</head>
                        <ab><label>א</label> כרם שחרב אם יש בו ללקט עשר גפנים לבית סאה ונטועות
                            כהלכתן הרי זה נקרא כרם דל כרם שהוא נטוע ערבוביא אם יש בו לכוין שתים נגד
                            שלש הרי זה כרם ואם לאו אינו כרם רבי מאיר אומר הואיל והוא נראה כתבנית
                            הכרמים הרי זה כרם</ab>

                        <ab><label>ב</label> כרם שהוא נטוע על פחות פחות מארבע אמות רבי שמעון
                            אומר אינו כרם וחכמים אומרים כרם ורואין את האמצעית כאילו אינן</ab>

                        <ab><label>ג</label> חריץ שהוא עובר בכרם עמוק עשרה ורחב ארבעה רבי אליעזר
                            בן יעקב אומר אם היה מפולש מראש הכרם ועד סופו הרי זה נראה כבין שני כרמים
                            וזורעים בתוכו ואם לאו הרי הוא כגת והגת שבכרם עמוק עשרה ורחב ארבעה רבי
                            אליעזר אומר זורעים בתוכה וחכמים אוסרים שומרה שבכרם גבוהה עשרה ורחבה ארבע
                            זורעין בתוכה ואם היה שער כותש אסור</ab>

                        <ab><label>ד</label> גפן שהיא נטועה בגת או בנקע נותנין לה עבודתה וזורע
                            את המותר רבי יוסי אומר אם אין שם ארבע אמות לא יביא זרע לשם והבית שבכרם
                            זורעין בתוכו</ab>

                        <ab><label>ה</label> הנוטע ירק בכרם או מקיים הרי זה מקדש ארבעים וחמשה
                            גפנים אימתי בזמן שהיו נטועות על ארבע ארבע או על חמש חמש היו נטועות על שש
                            שש או על שבע שבע הרי זה מקדש שש עשרה אמה לכל רוח עגולות ולא מרובעות</ab>

                        <ab><label>ו</label> הרואה ירק בכרם ואמר כשאגיע לו אלקטנו מותר כשאחזור
                            אלקטנו אם הוסיף במאתים אסור</ab>

                        <ab><label>ז</label> היה עובר בכרם ונפלו ממנו זרעים או שיצאו עם הזבלים
                            או עם המים הזורע וסיערתו הרוח לאחריו מותר סיערתו הרוח לפניו רבי עקיבא
                            אומר אם עשבים יופך ואם אביב ינפץ ואם הביאה דגן תדלק</ab>

                        <ab><label>ח</label> המקיים קוצים בכרם רבי אליעזר אומר קדש וחכמים אומרים לא קדש
                            אלא דבר שכמוהו מקיימין הארוס והקיסום ושושנת המלך וכל מיני זרעים אינן
                            כלאים בכרם הקנבס רבי טרפון אומר אינו כלאים וחכמים אומרים כלאים והקינרס
                            כלאים בכרם</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ו</head>
                        <ab><label>א</label> איזהו עריס הנוטע שורה של חמש גפנים בצד הגדר שהוא
                            גבוה עשרה טפחים או בצד חריץ שהוא עמוק עשרה טפחים ורחב ארבעה נותנין לו
                            עבודתו ארבע אמות בית שמאי אומרים מודדין ארבע אמות מעיקר הגפנים לשדה ובית
                            הלל אומרים מן הגדר לשדה אמר רבי יוחנן בן נורי טועים כל האומרים כן אלא אם
                            יש שם ארבע אמות מעיקר גפנים ולגדר נותנין לו את עבודתו וזורע את המותר וכמה
                            היא עבודת הגפן ששה טפחים לכל רוח רבי עקיבא אומר שלשה</ab>

                        <ab><label>ב</label> עריס שהוא יוצא מן המדרגה רבי אליעזר בן יעקב אומר אם
                            עומד בארץ ובוצר את כולו הרי זה אוסר ארבע אמות בשדה ואם לאו אינו אוסר אלא
                            כנגדו רבי אליעזר אומר אף הנוטע אחת בארץ ואחת במדרגה אם גבוה מן הארץ עשרה
                            טפחים אינה מצטרפת עמה ואם לאו הרי זו מצטרפת עמה</ab>

                        <ab><label>ג</label> המדלה את הגפן על מקצת אפיפירות לא יביא זרע אל תחת
                            המותר אם הביא לא קידש ואם הלך החדש אסור וכן המדלה על מקצת אילן סרק</ab>

                        <ab><label>ד</label> המדלה את הגפן על מקצת אילן מאכל מותר להביא זרע אל
                            תחת המותר ואם הלך החדש יחזירנו מעשה שהלך רבי יהושע אצל רבי ישמעאל לכפר
                            עזיז והראהו גפן מודלה על מקצת תאנה אמר לו מה אני להביא זרע אל תחת המותר
                            אמר לו מותר והעלהו משם לבית המגנייה והראהו גפן שהוא מודלה על מקצת הקורה
                            וסדן של שקמה ובו קורות הרבה אמר לו תחת הקורה זו אסור והשאר מותר</ab>

                        <ab><label>ה</label> איזהו אילן סרק כל שאינו עושה פירות רבי מאיר אומר
                            הכל אילן סרק חוץ מן הזית והתאנה רבי יוסי אומר כל שאין כמוהו נוטעין שדות
                            שלמות הרי זה אילן סרק</ab>

                        <ab><label>ו</label> פסקי עריס שמנה אמות ועוד וכל מדות שאמרו חכמים בכרם
                            אין בהם ועוד חוץ מפסקי עריס אלו הן פסקי עריס עריס שחרב מאמצעו ונשתיירו
                            בו חמש גפנים מכאן וחמש גפנים מכאן אם יש שם חמש אמות לא יביא זרע לשם שמונה
                            אמות ועוד נותנין לו כדי עבודתו וזורע את המותר</ab>

                        <ab><label>ז</label> עריס שהוא יוצא מן הכותל מתוך הקרן וכלה נותנין לו
                            עבודתו וזורע את המותר רבי יוסי אומר אם אין שם ארבע אמות לא יביא זרע
                            לשם</ab>

                        <ab><label>ח</label> הקנים היוצאים מן העריס וחס עליהם לפסקן כנגדן מותר
                            עשאן כדי שיהלך עליהן החדש אסור</ab>

                        <ab><label>ט</label> הפרח היוצא מן העריס רואין אותו כאילו מטוטלת תלויה
                            בו כנגדו אסור וכן בדלית המותח זמורה מאילן לאילן תחתיה אסור ספקה בחבל או
                            בגמי תחת הספוק מותר עשאה כדי שיהלך עליו החדש אסור</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ז</head>
                        <ab><label>א</label> המבריך את הגפן בארץ אם אין עפר על גבה שלשה טפחים לא
                            יביא זרע עליה אפילו הבריכה בדלעת או בסילון הבריכה בסלע אף על פי שאין עפר
                            על גבה אלא שלש אצבעות מותר להביא זרע עליה הארכובה שבגפן אין מודדין לה
                            אלא מן העיקר השני</ab>

                        <ab><label>ב</label> המבריך שלש גפנים ועיקריהם נראים רבי אליעזר בר צדוק
                            אומר אם יש ביניהם מארבע אמות ועד שמונה הרי אלו מצטרפות ואם לאו אינן
                            מצטרפות גפן שיבשה אסורה ואינה מקדשת רבי מאיר אומר אף צמר גפן אסור ואינו
                            מקדש רבי אלעזר בר צדוק אומר משמו אף על גבי הגפן אסור ואינו מקדש</ab>

                        <ab><label>ג</label> אלו אוסרין ולא מקדשין מותר חרבן הכרם מותר מחול הכרם
                            מותר פסקי עריס מותר אפיפירות אבל תחת הגפן ועבודת הגפן וארבע אמות שבכרם
                            הרי אלו מתקדשות</ab>

                        <ab><label>ד</label> המסכך את גפנו על גבי תבואתו של חבירו הרי זה קדש
                            וחייב באחריותו רבי יוסי ורבי שמעון אומרים אין אדם מקדש דבר שאינו
                            שלו</ab>

                        <ab><label>ה</label> אמר רבי יוסי מעשה באחד שזרע את כרמו בשביעית ובא
                            מעשה לפני רבי עקיבא ואמר אין אדם מקדש דבר שאינו שלו</ab>

                        <ab><label>ו</label> האנס שזרע את הכרם ויצא מלפניו קוצרו אפילו במועד עד
                            כמה הוא נותן לפועלים עד שליש יתר מכאן קוצר כדרכו והולך אפילו לאחר המועד
                            מאימתי הוא נקרא אנס משישקע</ab>

                        <ab><label>ז</label> הרוח שעלעלה את הגפנים על גבי תבואה יגדור מיד אם
                            ארעו אונס מותר תבואתו שהיא נוטה תחת הגפן וכן בירק מחזיר ואינו מקדש
                            מאימתי תבואה מתקדשת משתשריש וענבים משיעשו כפול הלבן תבואה שיבשה כל צרכה
                            וענבים שבשלו כל צרכן אין מתקדשות</ab>

                        <ab><label>ח</label> עציץ נקוב מקדש בכרם ושאינו נקוב אינו מקדש ורבי שמעון אומר
                            זה וזה אוסרין ולא מקדשין המעביר עציץ נקוב בכרם אם הוסיף במאתים אסור</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ח</head>
                        <ab><label>א</label> כלאי הכרם אסורין מלזרוע ומלקיים ואסורין בהנאה כלאי
                            זרעים אסורים מלזרוע ומלקיים ומותרין באכילה וכל שכן בהנאה כלאי בגדים
                            מותרין בכל דבר ואינן אסורין אלא מללבוש כלאי בהמה מותרים לגדל ולקיים
                            ואינם אסורים אלא מלהרביע כלאי בהמה אסורים זה בזה</ab>

                        <ab><label>ב</label> בהמה עם בהמה וחיה עם חיה בהמה עם חיה וחיה עם בהמה
                            טמאה עם טמאה וטהורה עם טהורה טמאה עם טהורה וטהורה עם טמאה אסורין לחרוש
                            ולמשוך ולהנהיג</ab>

                        <ab><label>ג</label> המנהיג סופג את הארבעים והיושב בקרון סופג את הארבעים
                            רבי מאיר פוטר והשלישית שהיא קשורה לרצועות אסורה</ab>

                        <ab><label>ד</label> אין קושרין את הסוס לא לצדדי הקרון ולא לאחר הקרון
                            ולא את הלובדקים לגמלים רבי יהודה אומר כל הנולדים מן הסוס אף על פי שאביהן
                            חמור מותרין זה עם זה וכן הנולדים מן החמור אף על פי שאביהם סוס מותרין זה עם
                            זה אבל הנולדים מן הסוס עם הנולדים מחמור אסורים זה עם זה</ab>

                        <ab><label>ה</label> הפרוטיות אסורות והרמך מותר ואדני השדה חיה רבי יוסי
                            אומר מטמאות באהל כאדם הקופד וחולדת הסניים חיה חולדת הסניים רבי יוסי אומר
                            בית שמאי אומרים מטמא כזית במשא וכעדשה במגע</ab>

                        <ab><label>ו</label> שור בר מין בהמה ורבי יוסי אומר מין חיה כלב מין חיה
                            רבי מאיר אומר מין בהמה חזיר מין בהמה ערוד מין חיה הפיל והקוף מין חיה ואדם
                            מותר עם כולם למשוך ולחרוש ולהנהיג</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ט</head>
                        <ab><label>א</label> אין אסור משום כלאים אלא צמר ופשתים ואינו מטמא
                            בנגעים אלא צמר ופשתים אין הכהנים לובשין לשמש בבית המקדש אלא צמר ופשתים
                            צמר גמלים וצמר רחלים שטרפן זה בזה אם רוב מן הגמלים מותר ואם רוב מן
                            הרחלים אסור מחצה למחצה אסור וכן הפשתן והקנבוס שטרפן זה בזה</ab>

                        <ab><label>ב</label> השיריים והכלך אין בהם משום כלאים אבל אסורים מפני
                            מראית העין הכרים והכסתות אין בהם משום כלאים ובלבד שלא יהיה בשרו נוגע בהן
                            אין עראי לכלאים ולא ילבש כלאים אפילו על גבי עשרה אפילו לגנוב את המכס</ab>

                        <ab><label>ג</label> מטפחות הידים מטפחות הספרים מטפחות הספג אין בהם משום
                            כלאים רבי אלעזר אוסר ומטפחות הספרים אסורות משום כלאים</ab>

                        <ab><label>ד</label> תכריכי המת ומרדעת של חמור אין בהם משום כלאים לא יתן
                            המרדעת על כתיפו אפילו להוציא עליה זבל</ab>

                        <ab><label>ה</label> מוכרי כסות מוכרין כדרכן ובלבד שלא יתכונו בחמה מפני
                            החמה ובגשמים מפני הגשמים והצנועים מפשילין במקל</ab>

                        <ab><label>ו</label> תופרי כסות תופרין כדרכן ובלבד שלא יתכונו בחמה מפני
                            החמה ובגשמים מפני הגשמים והצנועים תופרים בארץ</ab>

                        <ab><label>ז</label> הברסין והברדסין והדלמטיקיון ומנעלות הפינון לא ילבש
                            בהן עד שיבדוק רבי יוסי אומר הבאים מחוף הים וממדינת הים אינן צריכין בדיקה
                            מפני שחזקתן בקנבוס ומנעל של זרד אין בו משום כלאים</ab>

                        <ab><label>ח</label> אין אסור משום כלאים אלא טווי וארוג שנאמר <ref>דברים כב</ref>
                            לא תלבש שעטנז דבר שהוא שוע טווי ונוז רבי שמעון בן אלעזר אומר נלוז ומליז הוא את אביו
                            שבשמים עליו</ab>

                        <ab><label>ט</label> לבדים אסורים מפני שהם שועים פיו של צמר בשל פשתן
                            אסור מפני שהם חוזרין כאריג רבי יוסי אומר משיחות של ארגמן אסורות מפני
                            שהוא מולל עד שלא קושר לא יקשור סרט של צמר בשל פשתן לחגור בו את מתניו אף
                            על פי שהרצועה באמצע</ab>

                        <ab><label>י</label> אותות הגרדין ואותות הכובסים אסורות משום כלאים התוכף
                            תכיפה אחת אינה חבור ואין בה משום כלאים והשומטה בשבת פטור עשה שני ראשיה
                            לצד אחד חבור ויש בה משום כלאים והשומטה בשבת חייב רבי יהודה אומר עד שישלש
                            השק והקופה מצטרפין לכלאים</ab>
                    </div3>
                    <trailer>נשלמה מסכת כלאים</trailer>

                </div2>
                <div2 xml:id="ref.1.5" n="Sheviit" type="tractate">
                    <head>משנה מסכת שביעית</head>

                    <div3>
                        <head>פרק א</head>
                        <ab><label>א</label> עד אימתי חורשין בשדה האילן ערב שביעית בית שמאי
                            אומרים כל זמן שהוא יפה לפרי ובית הלל אומרים עד העצרת וקרובין דברי אלו
                            להיות כדברי אלו</ab>

                        <ab><label>ב</label> איזהו שדה האילן כל שלשה אילנות לבית סאה אם ראויין
                            לעשות ככר דבילה של ששים מנה באיטלקי חורשים כל בית סאה בשבילן פחות מכאן
                            אין חורשין להן אלא מלא האורה וסלו חוצה לו</ab>

                        <ab><label>ג</label> אחד אילן סרק ואחד אילן מאכל רואין אותן כאילו הם
                            תאנים אם ראויים לעשות ככר דבלה של ששים מנה באיטלקי חורשים כל בית סאה
                            בשבילן פחות מכאן אין חורשין להם אלא לצרכן</ab>

                        <ab><label>ד</label> היה אחד עושה ככר דבלה ושנים אין עושין או שנים עושין
                            ואחד אינו עושה אין חורשין להם אלא לצרכן עד שיהיו משלשה ועד תשעה היו עשרה
                            מעשרה ולמעלה בין עושין בין שאינן עושין חורשין כל בית סאה בשבילן שנאמר
                            <ref>שמות לד</ref> בחריש ובקציר תשבות אין צריך לומר חריש וקציר של שביעית אלא חריש
                            של ערב שביעית שהוא נכנס בשביעית וקציר של שביעית שהוא יוצא למוצאי שביעית
                            רבי ישמעאל אומר מה חריש רשות אף קציר רשות יצא קציר העומר</ab>

                        <ab><label>ה</label> שלשה אילנות של שלשה אנשים הרי אלו מצטרפין וחורשין
                            כל בית סאה בשבילן וכמה יהא ביניהם רבן גמליאל אומר כדי שיהא הבקר עובר
                            בכליו</ab>

                        <ab><label>ו</label> עשר נטיעות מפוזרות בתוך בית סאה חורשין כל בית סאה
                            בשבילן עד ראש השנה היו עשויות שורה ומוקפות עטרה אין חורשין להם אלא לצרכן</ab>

                        <ab><label>ז</label> הנטיעות והדלועים מצטרפין לתוך בית סאה רבן שמעון בן גמליאל אומר כל
                            עשרה דלועים לבית סאה חורשין כל בית סאה עד ראש השנה</ab>

                        <ab><label>ח</label> עד אימתי נקראו נטיעות רבי אלעזר בן עזריה אומר עד
                            שיחולו רבי יהושע אומר בת שבע שנים רבי עקיבא אומר נטיעה כשמה אילן שנגמם
                            והוציא חליפין מטפח ולמטה כנטיעה מטפח ולמעלה כאילן דברי רבי שמעון</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ב</head>
                        <ab><label>א</label> עד אימתי חורשין בשדה הלבן ערב שביעית עד שתכלה הליחה
                            כל זמן שבני אדם חורשים ליטע במקשאות ובמדלעות אמר רבי שמעון נתת תורת כל
                            אחד ואחד בידו אלא בשדה הלבן עד הפסח ובשדה האילן עד עצרת</ab>

                        <ab><label>ב</label> מזבלין ומעדרין במקשאות ובמדלעות עד ראש השנה וכן
                            בבית השלחין מיבלין מפרקין מאבקין מעשנין עד ראש השנה רבי שמעון אומר אף
                            נוטל הוא את העלה מן האשכול בשביעית</ab>

                        <ab><label>ג</label> מסקלין עד ראש השנה מקרסמין מזרדין מפסלין עד ראש
                            השנה רבי יהושע אומר כזירודה וכפיסולה של חמישית כך של ששית רבי שמעון אומר
                            כל זמן שאני רשאי בעבודת האילן רשאי אני בפיסולו</ab>

                        <ab><label>ד</label> מזהמין את הנטיעות וכורכין אותן וקוטמין אותן ועושין
                            להם בתים ומשקין אותן עד ראש השנה רבי אלעזר בר צדוק אומר אף משקה הוא את
                            הנוף בשביעית אבל לא את העיקר</ab>

                        <ab><label>ה</label> סכין את הפגים ומנקבים אותם עד ראש השנה פגי ערב
                            שביעית שנכנסו לשביעית ושל שביעית שיצאו למוצאי שביעית לא סכין ולא מנקבין
                            אותן רבי יהודה אומר מקום שנהגו לסוך אינן סכין מפני שהיא עבודה מקום שנהגו
                            שלא לסוך סכין רבי שמעון מתיר באילן מפני שהוא רשאי בעבודת האילן</ab>

                        <ab><label>ו</label> אין נוטעין ואין מבריכין ואין מרכיבין ערב שביעית
                            פחות משלשים יום לפני ראש השנה ואם נטע או הבריך או הרכיב יעקור רבי יהודה אומר
                            כל הרכבה שאינה קולטת לשלשה ימים שוב אינה קולטת רבי יוסי ורבי שמעון
                            אומרים לשתי שבתות</ab>

                        <ab><label>ז</label> האורז והדוחן והפרגין והשומשמין שהשרישו לפני ראש
                            השנה מתעשרין לשעבר ומותרין בשביעית ואם לאו אסורין בשביעית ומתעשרין לשנה
                            הבאה</ab>

                        <ab><label>ח</label> רבי שמעון שזורי אומר פול המצרי שזרעו לזרע בתחלה
                            כיוצא בהן רבי שמעון אומר אפונין הגמלונין כיוצא בהן רבי אלעזר אומר אפונין
                            הגמלונין משתרמלו לפני ראש השנה</ab>

                        <ab><label>ט</label> הבצלים הסריסים ופול המצרי שמנע מהם מים שלשים יום
                            לפני ראש השנה מתעשרין לשעבר ומותרים בשביעית ואם לאו אסורים בשביעית ומתעשרין
                            לשנה הבאה ושל בעל שמנע מהם מים שתי עונות דברי רבי מאיר וחכמים אומרים
                            שלש</ab>

                        <ab><label>י</label> הדלועין שקיימן לזרע אם הקשו לפני ראש השנה ונפסלו
                            מאוכל אדם מותר לקיימן בשביעית ואם לאו אסור לקיימן בשביעית התמרות שלהם
                            אסורות בשביעית ומרביצין בעפר לבן דברי רבי שמעון רבי אליעזר בן יעקב אוסר
                            ממרסין באורז בשביעית רבי שמעון אומר אבל אין מכסחין</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ג</head>
                        <ab><label>א</label> מאימתי מוציאין זבלים לאשפתות משיפסקו עובדי עבודה
                            דברי רבי מאיר רבי יהודה אומר משייבש המתוק רבי יוסי אומר משיקשור</ab>

                        <ab><label>ב</label> עד כמה מזבלין עד שלש שלש אשפתות לבית סאה של עשר עשר
                            משפלות של לתך לתך מוסיפין על המשפלות ואין מוסיפין על האשפתות רבי שמעון
                            אומר אף על האשפתות</ab>

                        <ab><label>ג</label> עושה אדם את שדהו שלש שלש אשפתות לבית סאה יתר מכאן
                            מחציב דברי רבי שמעון וחכמים אוסרין עד שיעמיק שלשה או עד שיגביה שלשה עושה
                            אדם את זבלו אוצר רבי מאיר אוסר עד שיעמיק שלשה או עד שיגביה שלשה היה לו
                            דבר מועט מוסיף עליו והולך רבי אלעזר בן עזריה אוסר עד שיעמיק שלשה או עד
                            שיגביה שלשה או עד שיתן על הסלע</ab>

                        <ab><label>ד</label> המדייר את שדהו עושה סהר לבית סאתים עוקר שלש רוחות
                            ומניח את האמצעית נמצא מדייר בית ארבעה סאין רבן שמעון בן גמליאל אומר בית שמנת סאין היתה
                            כל שדהו בית ארבעת סאין משייר ממנה מקצת מפני מראית העין ומוציא מן הסהר
                            ונותן לתוך שדהו כדרך המזבלין</ab>

                        <ab><label>ה</label> לא יפתח אדם מחצב בתחלה לתוך שדהו עד שיהיו בו שלש
                            מורביות שהם שלש על שלש על רום שלש שיעורן עשרים ושבעה אבנים</ab>

                        <ab><label>ו</label> גדר שיש בו עשרה אבנים של משאוי שנים שנים הרי אלו
                            ינטלו שיעור גדר עשרה טפחים פחות מיכן מחצב וגוממו עד פחות מהארץ טפח במה דברים אמורים
                            מתוך שלו אבל מתוך של חברו מה שהוא רוצה יטול במה דברים אמורים בזמן שלא התחיל בו מערב
                            שביעית אבל אם התחיל בו מערב שביעית מה שהוא רוצה נוטל</ab>

                        <ab><label>ז</label> אבנים שזעזעתן המחרישה או שהיו מכוסות ונתגלו אם יש
                            בהם שתים של משאוי שנים שנים הרי אלו ינטלו המסקל את שדהו נוטל את העליונות
                            ומניח את הנוגעות בארץ וכן גרגר של צרורות או גל של אבנים נוטל את העליונות
                            ומניח את הנוגעות בארץ אם יש תחתיהן סלע או קש הרי אלו ינטלו</ab>

                        <ab><label>ח</label> אין בונין מדרגות על פי הגאיות ערב שביעית משפסקו
                            הגשמים מפני שהוא מתקנן לשביעית אבל בונה הוא בשביעית משפסקו גשמים מפני
                            שהוא מתקנן למוצאי שביעית ולא יסמוך בעפר אבל עושה הוא חייץ כל אבן שהוא
                            יכול לפשוט את ידו וליטלה הרי זו תנטל</ab>

                        <ab><label>ט</label> אבני כתף באות מכל מקום והקבלן מביא מכל מקום ואלו הם
                            אבני כתף כל שאינה יכולה להנטל באחת יד דברי רבי מאיר רבי יוסי אומר אבני כתף
                            כשמן כל שהן נטלות שתים שלש על הכתף</ab>

                        <ab><label>י</label> הבונה גדר בינו ובין רשות הרבים מותר להעמיק עד הסלע
                            מה יעשה בעפר צוברו ברשות הרבים ומתקנו דברי רבי יהושע רבי עקיבא אומר כדרך
                            שאין מקלקלין ברשות הרבים לא יתקנו מה יעשה בעפר צוברו בתוך שדהו כדרך
                            המזבלין וכן החופר בור ושיח ומערה</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ד</head>
                        <ab><label>א</label> בראשונה היו אומרים מלקט אדם עצים ואבנים ועשבים מתוך
                            שלו כדרך שהוא מלקט מתוך של חבירו את הגס הגס משרבו עוברי עבירה התקינו
                            שיהא זה מלקט מתוך של זה וזה מלקט מתוך של זה שלא בטובה ואין צריך לומר
                            שיקצץ להם מזונות</ab>

                        <ab><label>ב</label> שדה שנתקוצה תזרע במוצאי שביעית שנטייבה או שנדיירה
                            לא תזרע במוצאי שביעית שדה שנטייבה בית שמאי אומרים אין אוכלין פירותיה
                            בשביעית ובית הלל אומרים אוכלין בית שמאי אומרים אין אוכלין פירות שביעית
                            בטובה ובית הלל אומרים אוכלין בטובה ושלא בטובה רבי יהודה אומר חלוף הדברים
                            זו מקולי בית שמאי ומחומרי בית הלל</ab>

                        <ab><label>ג</label> חוכרין נירין מן העובדי כוכבים בשביעית אבל לא מישראל
                            ומחזיקין ידי עובדי כוכבים בשביעית אבל לא ידי ישראל ושואלין בשלומן מפני
                            דרכי שלום</ab>

                        <ab><label>ד</label> המדל בזיתים בית שמאי אומרים יגום ובית הלל אומרים ישרש
                            ומודים במחליק עד שיגום איזה הוא המדל אחד או שנים המחליק שלשה זה בצד זה
                            במה דברים אמורים מתוך שלו אבל מתוך של חבירו אף המחליק ישרש</ab>

                        <ab><label>ה</label> המבקיע בזית לא יחפהו בעפר אבל מכסה הוא באבנים או
                            בקש הקוצץ קורות שקמה לא יחפהו בעפר אבל מכסה הוא באבנים או בקש אין קוצצין
                            בתולת שקמה בשביעית מפני שהיא עבודה רבי יהודה אומר כדרכה אסור אלא או
                            מגביה עשרה טפחים או גומם מעל הארץ</ab>

                        <ab><label>ו</label> המזנב בגפנים והקוצץ קנים רבי יוסי הגלילי אומר ירחיק
                            טפח רבי עקיבא אומר קוצץ כדרכו בקרדום או במגל ובמגירה ובכל מה שירצה אילן שנפשח
                            קושרין אותו בשביעית לא שיעלה אלא שלא יוסיף</ab>

                        <ab><label>ז</label> מאימתי אוכלין פירות האילן בשביעית הפגים משיזריחו
                            אוכל בהם פתו בשדה ביחלו כונס לתוך ביתו וכן כיוצא בהם בשאר שני שבוע חייב
                            במעשרות</ab>

                        <ab><label>ח</label> הבוסר משהביא מים אוכל בו פתו בשדה הבאיש כונס לתוך
                            ביתו וכן כיוצא בו בשאר שני שבוע חייב במעשרות</ab>

                        <ab><label>ט</label> זיתים משיכניסו רביעית לסאה פוצע ואוכל בשדה הכניסו
                            חצי לוג כותש וסך בשדה הכניסו שליש כותש בשדה וכונס לתוך ביתו וכן כיוצא
                            בהם בשאר שני שבוע חייבים במעשרות ושאר כל פירות האילן כעונתן למעשרות כן
                            עונתן לשביעית</ab>

                        <ab><label>י</label> מאימתי אין קוצצין האילן בשביעית בית שמאי אומרים כל האילן
                            משיוציא בית הלל אומרים החרובין משישלשלו והגפנים משיגרעו והזיתים משינצו ושאר
                            כל אילן משיוציא וכל האילן כיון שבא לעונת המעשרות מותר לקוצצו כמה יהא
                            בזית ולא יקוצנו רובע רבן שמעון בן גמליאל אומר הכל לפי הזית</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ה</head>
                        <ab><label>א</label> בנות שוח שביעית שלהם שניה שהן עושות לשלש שנים רבי
                            יהודה אומר הפרסאות שביעית שלהן מוצאי שביעית שהן עושות לשתי שנים אמרו לו
                            לא אמרו אלא בנות שוח</ab>

                        <ab><label>ב</label> הטומן את הלוף בשביעית רבי מאיר אומר לא יפחות מסאתים
                            עד גובה שלשה טפחים וטפח עפר על גביו וחכמים אומרים לא יפחות מארבעת קבים עד
                            גובה טפח וטפח עפר על גביו וטומנו במקום דריסת אדם</ab>

                        <ab><label>ג</label> לוף שעברה עליו שביעית רבי אליעזר אומר אם לקטו
                            העניים את עליו לקטו ואם לאו יעשה חשבון עם העניים רבי יהושע אומר אם לקטו
                            העניים את עליו לקטו ואם לאו אין לעניים עליו חשבון</ab>

                        <ab><label>ד</label> לוף של ערב שביעית שנכנס לשביעית וכן בצלים הקיצונים
                            וכן פואה של עידית בית שמאי אומרים עוקרין אותן במארופות של עץ ובית הלל אומרים
                            בקרדומות של מתכות ומודים בפואה של צלעות שעוקרין אותה בקרדומות של
                            מתכות</ab>

                        <ab><label>ה</label> מאימתי מותר אדם ליקח לוף במוצאי שביעית רבי יהודה
                            אומר מיד וחכמים אומרים משירבה החדש</ab>

                        <ab><label>ו</label> אלו כלים שאין האומן רשאי למכרם בשביעית מחרישה וכל
                            כליה העול והמזרה והדקר אבל מוכר הוא מגל יד ומגל קציר ועגלה וכל כליה זה
                            הכלל כל שמלאכתו מיוחדת לעבירה אסור לאסור ולהתר מותר</ab>

                        <ab><label>ז</label> היוצר מוכר חמש כדי שמן וחמשה עשר כדי יין שכן דרכו
                            להביא מן ההפקר ואם הביא יותר מכאן מותר ומוכר לעובדי כוכבים בארץ ולישראל
                            בחוצה לארץ</ab>

                        <ab><label>ח</label> בית שמאי אומרים לא ימכור לו פרה חורשת בשביעית ובית הלל
                            מתירין מפני שהוא יכול לשחטה מוכר לו פירות אפילו בשעת הזרע ומשאיל לו סאתו
                            אף על פי שהוא יודע שיש לו גורן ופורט לו מעות אף על פי שהוא יודע שיש לו
                            פועלים וכולן בפירוש אסורין</ab>

                        <ab><label>ט</label> משאלת אשה לחברתה החשודה על השביעית נפה וכברה ורחיים
                            ותנור אבל לא תבור ולא תטחן עמה אשת חבר משאלת לאשת עם הארץ נפה וכברה
                            ובוררת וטוחנת ומרקדת עמה אבל משתטיל המים לא תגע אצלה שאין מחזקין ידי
                            עוברי עבירה וכולן לא אמרו אלא מפני דרכי שלום ומחזיקין ידי נכרים בשביעית
                            אבל לא ידי ישראל ושואלין בשלומן מפני דרכי שלום</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ו</head>
                        <ab><label>א</label> שלש ארצות לשביעית כל שהחזיקו עולי בבל מארץ ישראל
                            ועד כזיב לא נאכל ולא נעבד וכל שהחזיקו עולי מצרים מכזיב ועד הנהר ועד אמנה
                            נאכל אבל לא נעבד מן הנהר ומאמנה ולפנים נאכל ונעבד</ab>

                        <ab><label>ב</label> עושין בתלוש בסוריא אבל לא במחובר דשים וזורין
                            ודורכין ומעמרין אבל לא קוצרין ולא בוצרין ולא מוסקים כלל אמר רבי עקיבא כל
                            שכיוצא בו מותר בארץ ישראל עושין אותו בסוריא</ab>

                        <ab><label>ג</label> בצלים שירדו עליהם גשמים וצמחו אם היו העלין שלהם
                            שחורין אסורין הוריקו הרי אלו מותרין רבי חנינא בן אנטיגנוס אומר אם יכולין
                            להיתלש בעלין שלהן אסורין וכנגד כן מוצאי שביעית מותרין</ab>

                        <ab><label>ד</label> מאימתי מותר אדם ליקח ירק במוצאי שביעית משיעשה כיוצא
                            בו עשה הבכיר הותר האפיל רבי התיר ליקח ירק במוצאי שביעית מיד</ab>

                        <ab><label>ה</label> אין מוציאין שמן שרפה ופירות שביעית מהארץ לחוצה לארץ אמר רבי
                            שמעון שמעתי בפירוש שמוציאין לסוריא ואין מוציאין לחוץ לארץ</ab>

                        <ab><label>ו</label> אין מביאין תרומה מחוצה לארץ לארץ אמר רבי שמעון שמעתי בפירוש
                            שמביאין מסוריא ואין מביאין מחוצה לארץ</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ז</head>
                        <ab><label>א</label> כלל גדול אמרו בשביעית כל שהוא מאכל אדם ומאכל בהמה
                            וממין הצובעים ואינו מתקיים בארץ יש לו שביעית ולדמיו שביעית יש לו ביעור
                            ולדמיו ביעור ואיזה זה עלה הלוף השוטה ועלה הדנדנה העולשין והכרישין
                            והרגילה ונץ החלב ומאכל בהמה החוחים והדרדרים וממין הצובעים ספיחי איסטיס
                            וקוצה יש להם שביעית ולדמיהן שביעית יש להם ביעור ולדמיהן ביעור</ab>

                        <ab><label>ב</label> ועוד כלל אחר אמרו כל שאינו מאכל אדם ומאכל בהמה
                            וממין הצובעין ומתקיים בארץ יש לו שביעית ולדמיו שביעית אין לו ביעור ואין
                            לדמיו ביעור אי זהו עקר הלוף השוטה ועקר הדנדנה והערקבנין והחלבצין
                            והבוכריה וממין הצובעים הפואה והרכפא יש להם שביעית ולדמיהן שביעית אין להם
                            ביעור ולא לדמיהן ביעור רבי מאיר אומר דמיהם מתבערין עד ראש השנה אמרו לו
                            להן אין ביעור קל וחומר לדמיהן</ab>

                        <ab><label>ג</label> קליפי רמון והנץ שלו קליפי אגוזים והגלעינין יש להם
                            שביעית ולדמיהן שביעית הצבע צובע לעצמו ולא יצבע בשכר שאין עושים סחורה
                            בפירות שביעית ולא בבכורות ולא בתרומות ולא בנבלות ולא בטרפות ולא בשקצים
                            ולא ברמשים ולא יהיה לוקח ירקות שדה ומוכר בשוק אבל הוא לוקט ובנו מוכר על
                            ידו לקח לעצמו והותיר מותר למכרן</ab>

                        <ab><label>ד</label> לקח בכור למשתה בנו או לרגל ולא צריך לו מותר למכרו
                            צדי חיה עופות ודגים שנזדמנו להם מיני טמאין מותרים למכרן רבי יהודה אומר
                            אף מי שנתמנה לו לפי דרכו לוקח ומוכר ובלבד שלא תהא אומנותו בכך וחכמים
                            אוסרין</ab>

                        <ab><label>ה</label> לולבי זרדים והחרובין יש להם שביעית ולדמיהן שביעית
                            יש להן ביעור ולדמיהן ביעור לולבי האלה והבטנה והאטדין יש להם שביעית
                            ולדמיהן שביעית אין להם ביעור ולא לדמיהן ביעור אבל לעלין יש ביעור מפני
                            שנושרין מאביהן</ab>

                        <ab><label>ו</label> הוורד והכפר והקטף והלוטם יש להם שביעית ולדמיהן
                            שביעית רבי שמעון אומר אין לקטף שביעית מפני שאינו פרי</ab>

                        <ab><label>ז</label> ורד חדש שכבשו בשמן ישן ילקט את הוורד וישן בחדש חייב
                            בביעור חרובין חדשים שכבשן ביין ישן וישנים בחדש חייבין בביעור זה הכלל כל
                            שהוא בנותן טעם חייב לבער מין בשאינו מינו ומין במינו כל שהוא שביעית אוסרת
                            כל שהוא במינה ושלא במינה בנותן טעם</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ח</head>
                        <ab><label>א</label> כלל גדול אמרו בשביעית כל המיוחד למאכל אדם אין עושין
                            ממנו מלוגמא לאדם ואין צריך לומר לבהמה וכל שאינו מיוחד למאכל אדם עושין
                            ממנו מלוגמא לאדם אבל לא לבהמה וכל שאינו מיוחד לא למאכל אדם ולא למאכל
                            בהמה חשב עליו למאכל אדם ולמאכל בהמה נותנין עליו חומרי אדם וחומרי בהמה
                            חשב עליו לעצים הרי הוא כעצים כגון הסיאה והאזוב והקורנית</ab>

                        <ab><label>ב</label> שביעית ניתנה לאכילה ולשתיה ולסיכה לאכול דבר שדרכו
                            לאכול ולסוך דבר שדרכו לסוך לא יסוך יין וחומץ אבל סך הוא את השמן וכן
                            בתרומה ובמעשר שני קל מהם שביעית שנתנה להדלקת הנר</ab>

                        <ab><label>ג</label> אין מוכרין פירות שביעית לא במדה ולא במשקל ולא במנין
                            ולא תאנים במנין ולא ירק במשקל בית שמאי אומרים אף לא אגודות ובית הלל אומרים את שדרכו לאגוד
                            בבית אוגדין אותו בשוק כגון הכרשין ונץ החלב</ab>

                        <ab><label>ד</label> האומר לפועל הא לך איסר זה ולקט לי ירק היום שכרו
                            מותר לקט לי בו ירק היום שכרו אסור לקח מן הנחתום ככר בפונדיון כשאלקוט
                            ירקות שדה אביא לך מותר לקח ממנו סתם לא ישלם לו מדמי שביעית שאין פורעין
                            חוב מדמי שביעית</ab>

                        <ab><label>ה</label> אין נותנים לא לבייר ולא לבלן ולא לספר ולא לספן אבל
                            נותן הוא לבייר לשתות ולכולן הוא נותן מתנת חנם</ab>

                        <ab><label>ו</label> תאנים של שביעית אין קוצין אותן במוקצה אבל קוצה אותם
                            בחרבה אין דורכין ענבים בגת אבל דורך הוא בעריבה ואין עושין זיתים בבד
                            ובקוטב אבל כותש הוא ומכניס לבודידה רבי שמעון אומר אף טוחן הוא בבית הבד
                            ומכניס לבודידה</ab>

                        <ab><label>ז</label> אין מבשלין ירק של שביעית בשמן של תרומה שלא יביאנו
                            לידי פסול רבי שמעון מתיר ואחרון אחרון נתפס בשביעית והפרי עצמו אסור</ab>

                        <ab><label>ח</label> אין לוקחין עבדים וקרקעות ובהמה טמאה מדמי שביעית ואם
                            לקח יאכל כנגדן אין מביאין קיני זבים וקיני זבות וקיני יולדות מדמי שביעית
                            ואם הביא יאכל כנגדן אין סכין כלים בשמן של שביעית ואם סך יאכל כנגדו</ab>

                        <ab><label>ט</label> עור שסכו בשמן של שביעית רבי אליעזר אומר ידלק וחכמים
                            אומרים יאכל כנגדו אמרו לפני רבי עקיבא אומר היה רבי אליעזר עור שסכו בשמן
                            של שביעית ידלק אמר להם שתוקו לא אומר לכם מה שרבי אליעזר אומר בו</ab>

                        <ab><label>י</label> ועוד אמרו לפניו אומר היה רבי אליעזר האוכל פת כותים
                            כאוכל בשר חזיר אמר להם שתוקו לא אומר לכם מה שרבי אליעזר אומר בו</ab>

                        <ab><label>יא</label> מרחץ שהוסקה בתבן או בקש של שביעית מותר לרחוץ בה
                            ואם מתחשב הוא הרי זה לא ירחוץ</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ט</head>
                        <ab><label>א</label> הפיגם והירבוזין השוטים והחלגלוגית כוסבר שבהרים
                            והכרפס שבנהרות והגרגר של אפר פטורין מן המעשרות ונלקחין מכל אדם בשביעית
                            שאין כיוצא בהם נשמר רבי יהודה אומר ספיחי חרדל מותרין שלא נחשדו עליהם
                            עוברי עבירה רבי שמעון אומר כל הספיחים מותרין חוץ מספיחי כרוב שאין כיוצא
                            בהם בירקות שדה וחכמים אומרים כל הספיחין אסורין</ab>

                        <ab><label>ב</label> שלש ארצות לביעור יהודה ועבר הירדן והגליל ושלש שלש
                            ארצות לכל אחת ואחת גליל העליון וגליל התחתון והעמק מכפר חנניה ולמעלן כל
                            שאינו מגדל שקמין גליל העליון ומכפר חנניה ולמטן כל שהוא מגדל שקמין גליל
                            התחתון ותחום טבריא העמק וביהודה ההר שפלה והעמק ושפלת לוד כשפלת הדרום
                            וההר שלה כהר המלך מבית חורון ועד הים מדינה אחת</ab>

                        <ab><label>ג</label> ולמה אמרו שלש ארצות שיהיו אוכלין בכל אחת ואחת עד
                            שיכלה האחרון שבה רבי שמעון אומר לא אמרו שלש ארצות אלא ביהודה ושאר כל
                            הארצות כהר המלך וכל הארצות כאחת לזיתים ולתמרים</ab>

                        <ab><label>ד</label> אוכלין על המופקר אבל לא על השמור רבי יוסי מתיר אף
                            על השמור אוכלין על הטפיחין ועל הדופרא אבל לא על הסתווניות רבי יהודה מתיר
                            כל זמן שבכרו עד שלא יכלה הקיץ</ab>

                        <ab><label>ה</label> הכובש שלשה כבשים בחבית אחת רבי אליעזר אומר אוכלין
                            על הראשון רבי יהושע אומר אף על האחרון רבן גמליאל אומר כל שכלה מינו מן
                            השדה יבער מינו מן החבית והלכה כדבריו רבי שמעון אומר כל ירק אחד לביעור
                            אוכלין ברגילה עד שיכלו סגריות מבקעת בית נטופה</ab>

                        <ab><label>ו</label> המלקט עשבים לחים עד שייבש המתוק והמגבב ביבש עד שתרד
                            רביעה שניה עלי קנים ועלי גפנים עד שישרו מאביהן והמגבב ביבש עד שתרד רביעה
                            שניה רבי עקיבא אומר בכולן עד שתרד רביעה שניה</ab>

                        <ab><label>ז</label> כיוצא בו המשכיר בית לחברו עד הגשמים עד שתרד רביעה
                            שניה המודר הנאה מחברו עד הגשמים עד שתרד רביעה שניה עד אימתי עניים נכנסים
                            לפרדסות עד שתרד רביעה שניה מאימתי נהנין ושורפין בתבן ובקש של שביעית
                            משתרד רביעה שניה</ab>

                        <ab><label>ח</label> מי שהיו לו פירות שביעית והגיע שעת הביעור מחלק מזון
                            שלש סעודות לכל אחד ואחד ועניים אוכלין אחר הביעור אבל לא עשירים דברי רבי
                            יהודה רבי יוסי אומר אחד עניים ואחד עשירים אוכלין אחר הביעור</ab>

                        <ab><label>ט</label> מי שהיו לו פירות שביעית שנפלו לו בירושה או שנתנו לו
                            במתנה רבי אליעזר אומר ינתנו לאוכליהן וחכמים אומרים אין החוטא נשכר אלא
                            ימכרו לאוכליהן ודמיהם יתחלקו לכל אדם האוכל מעיסת שביעית עד שלא הורמה
                            חלתה חייב מיתה</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק י</head>
                        <ab><label>א</label> שביעית משמטת את המלוה בשטר ושלא בשטר הקפת החנות
                            אינה משמטת ואם עשאה מלוה הרי זה משמט רבי יהודה אומר הראשון הראשון משמט
                            שכר שכיר אינו משמט ואם עשאו מלוה הרי זה משמט רבי יוסי אומר כל מלאכה
                            שפוסקת בשביעית משמטת ושאינה פוסקת בשביעית אינה משמטת</ab>

                        <ab><label>ב</label> השוחט את הפרה וחלקה בראש השנה אם היה החדש מעובר משמט ואם
                            לאו אינו משמט האונס והמפתה והמוציא שם רע וכל מעשה בית דין אין משמטין
                            המלוה על המשכון והמוסר שטרותיו לבית דין אינן משמטין</ab>

                        <ab><label>ג</label> פרוזבול אינו משמט זה אחד מן הדברים שהתקין הלל הזקן
                            כשראה שנמנעו העם מלהלוות זה את זה ועוברין על מה שכתוב בתורה <ref>דברים טו</ref>
                            השמר לך פן יהיה דבר עם לבבך בליעל וגומר התקין הלל לפרוזבול</ab>

                        <ab><label>ד</label> זהו גופו של פרוזבול מוסר אני לכם איש פלוני ופלוני
                            הדיינים שבמקום פלוני שכל חוב שיש לי שאגבנו כל זמן שארצה והדיינים חותמין
                            למטה או העדים</ab>

                        <ab><label>ה</label> פרוזבול המוקדם כשר והמאוחר פסול שטרי חוב המוקדמים
                            פסולים והמאוחרים כשרים אחד לוה מחמשה כותב פרוזבול לכל אחד ואחד חמשה לוין
                            מאחד אינו כותב אלא פרוזבול אחד לכולם</ab>

                        <ab><label>ו</label> אין כותבין פרוזבול אלא על הקרקע אם אין לו מזכה הוא
                            בתוך שדהו כל שהוא היתה לו שדה ממושכנת בעיר כותבין עליה פרוזבול רבי
                            חוצפית אומר כותבין לאיש על נכסי אשתו וליתומים על נכסי אפוטרופין</ab>

                        <ab><label>ז</label> כוורת דבורים רבי אליעזר אומר הרי היא כקרקע וכותבין
                            עליה פרוזבול ואינה מקבלת טומאה במקומה והרודה ממנה בשבת חייב וחכמים אומרים אינה
                            כקרקע ואין כותבין עליה פרוזבול ומקבלת טומאה במקומה והרודה ממנה בשבת
                            פטור</ab>

                        <ab><label>ח</label> המחזיר חוב בשביעית יאמר לו משמט אני אמר לו אף על פי
                            כן יקבל ממנו שנאמר <ref>דברים טו</ref> וזה דבר השמטה כיוצא בו רוצח שגלה לעיר מקלט
                            ורצו אנשי העיר לכבדו יאמר להם רוצח אני אמרו לו אף על פי כן יקבל מהם שנאמר <ref>שם
                            יט</ref> וזה דבר הרוצח</ab>

                        <ab><label>ט</label> המחזיר חוב בשביעית רוח חכמים נוחה ממנו הלוה מן הגר
                            שנתגיירו בניו עמו לא יחזיר לבניו ואם החזיר רוח חכמים נוחה ממנו כל
                            המטלטלין נקנין במשיכה וכל המקיים את דברו רוח חכמים נוחה ממנו</ab>
                    </div3>
                    <trailer>סליק מסכת שביעית </trailer>
                </div2>
                <div2 xml:id="ref.1.6" n="Terumot" type="tractate">
                    <head>משנה מסכת תרומות</head>

                    <div3>
                        <head>פרק א</head>
                        <ab><label>א</label> חמשה לא יתרומו ואם תרמו אין תרומתן תרומה החרש
                            והשוטה והקטן והתורם את שאינו שלו עובד כוכבים שתרם את של ישראל אפילו
                            ברשות אין תרומתו תרומה</ab>

                        <ab><label>ב</label> חרש המדבר ואינו שומע לא יתרום ואם תרם תרומתו תרומה
                            חרש שדברו בו חכמים בכל מקום שאינו לא שומע ולא מדבר</ab>

                        <ab><label>ג</label> קטן שלא הביא שתי שערות רבי יהודה אומר תרומתו תרומה
                            רבי יוסי אומר אם עד שלא בא לעונת נדרים אין תרומתו תרומה ומשבא לעונת
                            נדרים תרומתו תרומה</ab>

                        <ab><label>ד</label> אין תורמין זיתים על השמן ולא ענבים על היין ואם תרמו
                            בית שמאי אומרים תרומת עצמן בהם ובית הלל אומרים אין תרומתן תרומה</ab>

                        <ab><label>ה</label> אין תורמין מן הלקט ומן השכחה ומן הפאה ומן ההפקר ולא
                            ממעשר ראשון שנטלה תרומתו ולא ממעשר שני והקדש שנפדו ולא מן החייב על הפטור
                            ולא מן הפטור על החייב ולא מן התלוש על המחובר ולא מן המחובר על התלוש ולא
                            מן החדש על הישן ולא מן הישן על החדש ולא מפירות הארץ על פירות חוצה לארץ
                            ולא מפירות חוצה לארץ על פירות הארץ ואם תרמו אין תרומתן תרומה</ab>

                        <ab><label>ו</label> חמשה לא יתרומו ואם תרמו תרומתן תרומה האלם והשכור
                            והערום והסומא ובעל קרי לא יתרומו ואם תרמו תרומתן תרומה</ab>

                        <ab><label>ז</label> אין תורמין לא במדה ולא במשקל ולא במנין אבל תורם הוא
                            את המדוד ואת השקול ואת המנוי אין תורמין בסל ובקופה שהם של מדה אבל תורם
                            הוא בהן חציין ושלישן לא יתרום בסאה חציה שחציה מדה</ab>

                        <ab><label>ח</label> אין תורמין שמן על זיתים הנכתשין ולא יין על ענבים
                            הנדרכים ואם תרם תרומתו תרומה ויחזור ויתרום הראשונה מדמעת בפני עצמה
                            וחייבין עליה חומש אבל לא שניה</ab>

                        <ab><label>ט</label> ותורמין שמן על זיתים הנכבשים ויין על ענבים לעשותם
                            צמוקים הרי שתרם שמן על זיתים לאכילה וזיתים על זיתים לאכילה ויין על ענבים
                            לאכילה וענבים על ענבים לאכילה ונמלך לדורכן אינו צריך לתרום</ab>

                        <ab><label>י</label> אין תורמין מדבר שנגמרה מלאכתו על דבר שלא נגמרה
                            מלאכתו ולא מדבר שלא נגמרה מלאכתו על דבר שנגמרה מלאכתו ולא מדבר שלא נגמרה
                            מלאכתו על דבר שלא נגמרה מלאכתו ואם תרמו תרומתן תרומה</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ב</head>
                        <ab><label>א</label> אין תורמין מטהור על הטמא ואם תרמו תרומתן תרומה באמת
                            אמרו העגול של דבילה שנטמא מקצתו תורם מן הטהור שיש בו על הטמא שיש בו וכן
                            אגודה של ירק וכן ערימה היו שני עגולים שתי אגודות שתי ערמות אחת טמאה ואחת
                            טהורה לא יתרום מזה על זה רבי אליעזר אומר תורמין מן הטהור על הטמא</ab>

                        <ab><label>ב</label> אין תורמין מן הטמא על הטהור ואם תרם שוגג תרומתו
                            תרומה ומזיד לא עשה כלום וכן בן לוי שהיה לו מעשר טבל היה מפריש עליו והולך
                            שוגג מה שעשה עשוי מזיד לא עשה כלום רבי יהודה אומר אם היה יודע בו בתחלה
                            אף על פי שהוא שוגג לא עשה כלום</ab>

                        <ab><label>ג</label> המטביל כלים בשבת שוגג ישתמש בהם מזיד לא ישתמש בהם
                            המעשר והמבשל בשבת שוגג יאכל מזיד לא יאכל הנוטע בשבת שוגג יקיים מזיד
                            יעקור ובשביעית בין שוגג בין מזיד יעקור</ab>

                        <ab><label>ד</label> אין תורמין ממין על שאינו מינו ואם תרם אין תרומתו
                            תרומה כל מין חטים אחד כל מין תאנים וגרוגרות ודבלה אחד ותורם מזה על זה כל
                            מקום שיש כהן תורם מן היפה וכל מקום שאין כהן תורם מן המתקיים רבי יהודה
                            אומר לעולם הוא תורם מן היפה</ab>

                        <ab><label>ה</label> תורמין בצל קטן שלם ולא חצי בצל גדול רבי יהודה אומר
                            לא כי אלא חצי בצל גדול וכן היה רבי יהודה אומר תורמין בצלים מבני המדינה
                            על הכופרים אבל לא מן הכופרים על בני המדינה מפני שהוא מאכל פוליטיקין</ab>

                        <ab><label>ו</label> ותורמין זיתי שמן על זיתי כבש ולא זיתי כבש על זיתי
                            שמן ויין שאינו מבושל על המבושל ולא מן המבושל על שאינו מבושל זה הכלל כל
                            שהוא כלאים בחברו לא יתרום מזה על זה אפילו מן היפה על הרע וכל שאינו כלאים
                            בחברו תורם מן היפה על הרע אבל לא מן הרע על היפה ואם תרם מן הרע על היפה
                            תרומתו תרומה חוץ מן הזונין על החטים שאינן אוכל והקישות והמלפפון מין אחד
                            רבי יהודה אומר שני מינין</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ג</head>
                        <ab><label>א</label> התורם קישות ונמצאת מרה אבטיח ונמצא סרוח תרומה
                            ויחזור ויתרום התורם חבית של יין ונמצאת של חומץ אם ידוע שהיתה של חומץ עד
                            שלא תרמה אינה תרומה אם משתרמה החמיצה הרי זו תרומה אם ספק תרומה ויחזור
                            ויתרום הראשונה אינה מדמעת בפני עצמה ואין חייבין עליה חומש וכן השניה</ab>

                        <ab><label>ב</label> נפלה אחת מהן לתוך החולין אינה מדמעתן נפלה שניה
                            למקום אחר אינה מדמעתן נפלו שתיהן למקום אחד מדמעות כקטנה שבשתיהן</ab>

                        <ab><label>ג</label> השותפין שתרמו זה אחר זה רבי עקיבא אומר תרומת שניהם
                            תרומה וחכמים אומרים תרומת הראשון תרומה רבי יוסי אומר אם תרם הראשון כשעור
                            אין תרומת השני תרומה ואם לא תרם הראשון כשעור תרומת השני תרומה</ab>

                        <ab><label>ד</label> במה דברים אמורים בשלא דבר אבל הרשה את בן ביתו או את
                            עבדו או את שפחתו לתרום תרומתו תרומה בטל אם עד שלא תרם בטל אין תרומתו
                            תרומה ואם משתרם בטל תרומתו תרומה הפועלים אין להן רשות לתרום חוץ מן
                            הדרוכות שהן מטמאים את הגת מיד</ab>

                        <ab><label>ה</label> האומר תרומת הכרי זה בתוכו ומעשרותיו בתוכו תרומת
                            מעשר זה בתוכו רבי שמעון אומר קרא שם וחכמים אומרים עד שיאמר בצפונו או
                            בדרומו רבי אלעזר חסמא אומר האומר תרומת הכרי ממנו עליו קרא שם רבי אליעזר בן
                            יעקב אומר האומר עשור מעשר זה עשוי תרומת מעשר עליו קרא שם</ab>

                        <ab><label>ו</label> המקדים תרומה לבכורים מעשר ראשון לתרומה ומעשר שני
                            לראשון אף על פי שהוא עובר בלא תעשה מה שעשה עשוי שנאמר <ref>שמות כב</ref> מלאתך
                            ודמעך לא תאחר</ab>

                        <ab><label>ז</label> ומנין שיקדמו הבכורים לתרומה זה קרוי תרומה וראשית
                            וזה קרוי תרומה וראשית אלא יקדמו בכורים לכל שהן בכורים לכל ותרומה לראשון
                            שהיא ראשית ומעשר ראשון לשני שיש בו ראשית</ab>

                        <ab><label>ח</label> המתכוין לומר תרומה ואמר מעשר מעשר ואמר תרומה עולה
                            ואמר שלמים שלמים ואמר עולה שאיני נכנס לבית זה ואמר לזה שאיני נהנה לזה
                            ואמר לזה לא אמר כלום עד שיהיו פיו ולבו שוין</ab>

                        <ab><label>ט</label> העובד כוכבים והכותי תרומתן תרומה ומעשרותן מעשר
                            והקדשן הקדש רבי יהודה אומר אין לעובד כוכבים כרם רבעי וחכמים אומרים יש לו
                            תרומת העובד כוכבים מדמעת וחייבים עליה חומש ורבי שמעון פוטר</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ד</head>
                        <ab><label>א</label> המפריש מקצת תרומה ומעשרות מוציא ממנו תרומה עליו אבל
                            לא למקום אחר רבי מאיר אומר אף מוציא הוא ממקום אחר תרומה ומעשרות</ab>

                        <ab><label>ב</label> מי שהיו פירותיו במגורה ונתן סאה לבן לוי וסאה לעני
                            מפריש עד שמונה סאין ואוכלן דברי רבי מאיר וחכמים אומרים אינו מפריש אלא לפי חשבון</ab>

                        <ab><label>ג</label> שיעור תרומה עין יפה אחת מארבעים בית שמאי אומרים משלשים
                            והבינונית מחמשים והרעה מששים תרם ועלה בידו אחד מששים תרומה ואינו צריך
                            לתרום חזר והוסיף חייב במעשרות עלה בידו מששים ואחד תרומה ויחזור ויתרום
                            כמות שהוא למוד במדה ובמשקל ובמנין רבי יהודה אומר אף שלא מן המוקף</ab>

                        <ab><label>ד</label> האומר לשלוחו צא ותרום תורם כדעתו של בעל הבית אם
                            אינו יודע דעתו של בעל הבית תורם כבינונית אחת מחמשים פיחת עשרה או הוסיף
                            עשרה תרומתו תרומה אם נתכוין להוסיף אפילו אחת אין תרומתו תרומה</ab>

                        <ab><label>ה</label> המרבה בתרומה רבי אליעזר אומר אחד מעשרה כתרומת מעשר
                            יתר מכאן יעשנה תרומת מעשר למקום אחר רבי ישמעאל אומר מחצה חולין ומחצה
                            תרומה רבי טרפון ורבי עקיבא אומרים עד שישייר שם חולין</ab>

                        <ab><label>ו</label> בשלשה פרקים משערים את הכלכלה בבכורות ובסיפות ובאמצע
                            הקיץ המונה משובח והמודד משובח ממנו והשוקל משובח משלשתן</ab>

                        <ab><label>ז</label> רבי אליעזר אומר תרומה עולה באחד ומאה רבי יהושע אומר
                            במאה ועוד ועוד זה אין לו שיעור רבי יוסי בן משולם אומר ועוד קב למאה סאה
                            שתות למדמע</ab>

                        <ab><label>ח</label> רבי יהושע אומר תאנים שחורות מעלות את הלבנות לבנות
                            מעלות את השחורות עגולי דבלה הגדולים מעלים את הקטנים והקטנים מעלין את
                            הגדולים העגולים מעלין את המלבנים והמלבנים מעלין את העגולים רבי אליעזר
                            אוסר ורבי עקיבא אומר בידוע מה נפלה אין מעלות זו את זו וכשאינו ידוע מה
                            נפלה מעלות זו את זו</ab>

                        <ab><label>ט</label> כיצד חמשים תאנים שחורות וחמשים לבנות נפלה שחורה
                            שחורות אסורות והלבנות מותרות נפלה לבנה לבנות אסורות ושחורות מותרות
                            בשאינו ידוע מה נפלה מעלות זו את זו בזו רבי אליעזר מחמיר ורבי יהושע
                            מקל</ab>

                        <ab><label>י</label> ובזו רבי אליעזר מקל ורבי יהושע מחמיר בדורס ליטרא
                            קציעות על פי הכד ואינו יודע איזוהי רבי אליעזר אומר רואין אותן כאילו הם
                            פרודות והתחתונות מעלות את העליונות רבי יהושע אומר לא תעלה עד שיהיו שם
                            מאה כדים</ab>

                        <ab><label>יא</label> סאה תרומה שנפלה על פי מגורה וקפאה רבי אליעזר אומר
                            אם יש בקפוי מאה סאה תעלה באחד ומאה ורבי יהושע אומר לא תעלה סאה תרומה
                            שנפלה ען פי מגורה יקפיאנה ואם כן למה אמרו תרומה עולה באחד ומאה אם אינו
                            ידוע אם בלולות הן או לאין נפלה</ab>

                        <ab><label>יב</label> שתי קופות ושתי מגורות שנפלה סאה תרומה לתוך אחת
                            מהם ואין ידוע לאיזו מהן נפלה מעלות זו את זו רבי שמעון אומר אפילו הם בשתי
                            עיירות מעלות זו את זו</ab>

                        <ab><label>יג</label> אמר רבי יוסי מעשה בא לפני רבי עקיבא בחמשים אגודות
                            של ירק שנפלה אחת מהם לתוכן חציה תרומה ואמרתי לפניו תעלה לא שהתרומה תעלה
                            בחמשים ואחד אלא שהיו שם מאה ושני חציים</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ה</head>
                        <ab><label>א</label> סאה תרומה טמאה שנפלה לפחות ממאה חולין או למעשר
                            ראשון או למעשר שני או להקדש בין טמאין בין טהורים ירקבו אם טהורה היתה
                            אותה הסאה ימכרו לכהנים בדמי תרומה חוץ מדמי אותה סאה ואם למעשר ראשון נפלה
                            יקרא שם לתרומת מעשר ואם למעשר שני או להקדש נפלה הרי אלו יפדו ואם טמאים
                            היו אותן החולין יאכלו נקודים או קליות או ילושו במי פירות או יתחלקו
                            לעיסות כדי שלא יהא במקום אחד כביצה</ab>

                        <ab><label>ב</label> סאה תרומה טמאה שנפלה לתוך מאה חולין טהורין רבי
                            אליעזר אומר תרום ותשרף שאני אומר סאה שנפלה היא סאה שעלתה וחכמים אומרים
                            תעלה ותאכל נקודים או קליות או תלוש במי פירות או תתחלק לעיסות כדי שלא יהא
                            במקום אחד כביצה</ab>

                        <ab><label>ג</label> סאה תרומה טהורה שנפלה למאה חולין טמאין תעלה ותאכל
                            נקודים או קליות או תלוש במי פירות או תתחלק לעיסות כדי שלא יהא במקום אחד
                            כביצה</ab>

                        <ab><label>ד</label> סאה תרומה טמאה שנפלה למאה סאה תרומה טהורה בית שמאי
                            אוסרים ובית הלל מתירין אמרו בית הלל לבית שמאי הואיל וטהורה אסורה לזרים וטמאה
                            אסורה לכהנים מה טהורה עולה אף טמאה תעלה אמרו להם בית שמאי לא אם העלו
                            החולין הקלין המותרין לזרים את הטהורה תעלה תרומה החמורה האסורה לזרים את
                            הטמאה לאחר שהודו רבי אליעזר אומר תירום ותשרף וחכמים אומרים אבדה
                            במעוטה</ab>

                        <ab><label>ה</label> סאה תרומה שנפלה למאה הגביהה ונפלה למקום אחר רבי
                            אליעזר אומר מדמעת כתרומה ודאי וחכמים אומרים אינה מדמעת אלא לפי
                            חשבון</ab>

                        <ab><label>ו</label> סאה תרומה שנפלה לפחות ממאה ונדמעו ונפל מן המדומע
                            למקום אחר רבי אליעזר אומר מדמעת כתרומה ודאי וחכמים אומרים אין המדומע מדמע אלא
                            לפי חשבון ואין המחומץ מחמיץ אלא לפי חשבון ואין המים שאובים פוסלים את
                            המקוה אלא לפי חשבון</ab>

                        <ab><label>ז</label> סאה תרומה שנפלה למאה הגביהה ונפלה אחרת הגביהה ונפלה
                            אחרת הרי זו מותרת עד שתרבה תרומה על החולין</ab>

                        <ab><label>ח</label> סאה תרומה שנפלה למאה ולא הספיק להגביהה עד שנפלה
                            אחרת הרי זו אסורה ורבי שמעון מתיר</ab>

                        <ab><label>ט</label> סאה תרומה שנפלה למאה וטחנן ופחתו כשם שפחתו החולין
                            כך פחתה התרומה ומותר סאה תרומה שנפלה לפחות ממאה וטחנן והותירו כשם
                            שהותירו החולין כך הותירה התרומה ואסור אם ידוע שהחטים של חולין יפות משל
                            תרומה מותר סאה תרומה שנפלה לפחות ממאה ואחר כן נפלו שם חולין אם שוגג מותר
                            ואם מזיד אסור</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ו</head>
                        <ab><label>א</label> האוכל תרומה שוגג משלם קרן וחומש אחד האוכל ואחד
                            השותה ואחד הסך אחד תרומה טהורה ואחד תרומה טמאה משלם חומשה וחומש חומשה
                            אינו משלם תרומה אלא חולין מתוקנים והם נעשין תרומה והתשלומין תרומה אם רצה
                            הכהן למחול אינו מוחל</ab>

                        <ab><label>ב</label> בת ישראל שאכלה תרומה ואחר כך נשאת לכהן אם תרומה שלא
                            זכה בה כהן אכלה משלמת קרן וחומש לעצמה ואם תרומה שזכה בה כהן אכלה משלמת
                            קרן לבעלים וחומש לעצמה מפני שאמרו האוכל תרומה שוגג משלם קרן לבעלים וחומש
                            לכל מי שירצה</ab>

                        <ab><label>ג</label> המאכיל את פועליו ואת אורחיו תרומה הוא משלם את הקרן
                            והם משלמין את החומש דברי רבי מאיר וחכמים אומרים הם משלמין קרן וחומש והוא משלם
                            להם דמי סעודתן</ab>

                        <ab><label>ד</label> הגונב תרומה ולא אכלה משלם תשלומי כפל דמי תרומה אכלה
                            משלם שני קרנים וחומש קרן וחומש מן החולין וקרן דמי תרומה גנב תרומת הקדש
                            ואכלה משלם שני חומשים וקרן שאין בהקדש תשלומי כפל</ab>

                        <ab><label>ה</label> אין משלמין מן הלקט ומן השכחה ומן הפאה ומן ההפקר ולא
                            ממעשר ראשון שנטלה תרומתו ולא ממעשר שני והקדש שנפדו שאין הקדש פודה את
                            הקדש דברי רבי מאיר וחכמים מתירין באלו</ab>

                        <ab><label>ו</label> רבי אליעזר אומר משלמין ממין על שאינו מינו בלבד
                            שישלם מן היפה על הרע ורבי עקיבא אומר אין משלמין אלא ממין על מינו לפיכך
                            אם אכל קשואין של ערב שביעית ימתין לקשואין של מוצאי שביעית וישלם מהם
                            ממקום שרבי אליעזר מקל משם רבי עקיבא מחמיר שנאמר <ref>ויקרא כב</ref> ונתן לכהן את הקדש
                            כל שהוא ראוי להיות קדש דברי רבי אליעזר ורבי עקיבא אומר ונתן לכהן את הקדש
                            קדש שאכל</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ז</head>
                        <ab><label>א</label> האוכל תרומה מזיד משלם את הקרן ואינו משלם את החומש
                            התשלומין חולין אם רצה הכהן למחול מוחל</ab>

                        <ab><label>ב</label> בת כהן שנשאת לישראל ואחר כך אכלה תרומה משלמת את
                            הקרן ואינה משלמת את החומש ומיתתה בשרפה נשאת לאחד מכל הפסולין משלמת קרן
                            וחומש ומיתתה בחנק דברי רבי מאיר וחכמים אומרים זו וזו משלמות את הקרן
                            ואינן משלמות את החומש ומיתתן בשרפה</ab>

                        <ab><label>ג</label> המאכיל את בניו קטנים ואת עבדיו בין גדולים בין קטנים
                            האוכל תרומת חוצה לארץ והאוכל פחות מכזית תרומה משלם את הקרן ואינו משלם את
                            החומש והתשלומין חולין אם רצה הכהן למחול מוחל</ab>

                        <ab><label>ד</label> זה הכלל כל המשלם קרן וחומש התשלומין תרומה אם רצה
                            הכהן למחול אינו מוחל וכל המשלם את הקרן ואינו משלם את החומש התשלומין
                            חולין אם רצה הכהן למחול מוחל</ab>

                        <ab><label>ה</label> שתי קופות אחת של תרומה ואחת של חולין שנפלה סאה
                            תרומה לתוך אחת מהן ואין ידוע לאיזו מהן נפלה הרי אני אומר לתוך של תרומה
                            נפלה אין ידוע איזו היא של תרומה ואיזו היא של חולין אכל אחת מהן פטור
                            והשניה נוהג בה בתרומה וחייבת בחלה דברי רבי מאיר רבי יוסי פוטרה אכל אחר את
                            השניה פטור אכל אחד את שתיהן משלם כקטנה שבשתיהן</ab>

                        <ab><label>ו</label> נפלה אחת מהן לתוך החולין אינה מדמעתן והשניה נוהג בה
                            בתרומה וחייבת בחלה דברי רבי מאיר ורבי יוסי פוטר נפלה שניה למקום אחר אינה
                            מדמעתן נפלו שתיהן למקום אחד מדמעות כקטנה שבשתיהן</ab>

                        <ab><label>ז</label> זרע את אחת מהן פטור והשניה נוהג בה בתרומה וחייבת
                            בחלה דברי רבי מאיר ורבי יוסי פוטר זרע אחר את השנייה פטור זרע אחד את שתיהן
                            בדבר שזרעו כלה מותר ובדבר שאין זרעו כלה אסור</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ח</head>
                        <ab><label>א</label> האשה שהיתה אוכלת בתרומה באו ואמרו לה מת בעליך או
                            גרשך וכן העבד שהיה אוכל בתרומה ובאו ואמרו לו מת רבך או מכרך לישראל או
                            נתנך במתנה או עשאך בן חורין וכן כהן שהיה אוכל בתרומה ונודע שהוא בן גרושה
                            או בן חלוצה רבי אליעזר מחייב קרן וחומש ורבי יהושע פוטר היה עומד ומקריב
                            על גבי המזבח ונודע שהוא בן גרושה או בן חלוצה רבי אליעזר אומר כל הקרבנות
                            שהקריב על גבי המזבח פסולים ורבי יהושע מכשיר נודע שהוא בעל מום עבודתו
                            פסולה</ab>

                        <ab><label>ב</label> וכולם שהיתה תרומה בתוך פיהם רבי אליעזר אומר יבלעו
                            ורבי יהושע אומר יפלוטו אמרו לו נטמאת ונטמאת תרומה רבי אליעזר אומר יבלע
                            ורבי יהושע אומר יפלוט טמא היית וטמאה היתה תרומה או נודע שהוא טבל ומעשר
                            ראשון שלא נטלה תרומתו ומעשר שני והקדש שלא נפדו או שטעם טעם פשפש לתוך פיו
                            הרי זה יפלוט</ab>

                        <ab><label>ג</label> היה אוכל באשכול ונכנס מן הגנה לחצר רבי אליעזר אומר
                            יגמור ורבי יהושע אומר לא יגמור חשיכה לילי שבת רבי יהושע אומר יגמור ורבי
                            אליעזר אומר לא יגמור</ab>

                        <ab><label>ד</label> יין של תרומה שנתגלה ישפך ואין צריך לומר של חולין
                            שלשה משקין אסורים משום גלוי המים והיין והחלב ושאר כל המשקין מותרים כמה
                            ישהו ויהיו אסורין כדי שיצא הרחש ממקום קרוב וישתה</ab>

                        <ab><label>ה</label> שיעור המים המגולין כדי שתאבד בהם המרה רבי יוסי אומר
                            בכלים כל שהן ובקרקעות ארבעים סאה</ab>

                        <ab><label>ו</label> נקורי תאנים וענבים וקשואין והדלועין והאבטיחים
                            והמלפפונות אפילו הם ככר אחד גדול ואחד קטן אחד תלוש ואחד מחובר כל שיש בו
                            ליחה אסור ונשוכת הנחש אסורה מפני סכנת נפשות</ab>

                        <ab><label>ז</label> המשמרת של יין אסורה משום גלוי רבי נחמיה מתיר</ab>

                        <ab><label>ח</label> חבית של תרומה שנולד בה ספק טומאה רבי אליעזר אומר אם
                            היתה מונחת במקום תורפה יניחנה במקום המוצנע ואם היתה מגולה יכסנה ורבי
                            יהושע אומר אם היתה מונחת במקום מוצנע יניחנה במקום תורפה ואם היתה מכוסה
                            יגלנה רבן גמליאל אומר אל יחדש בה דבר</ab>

                        <ab><label>ט</label> חבית שנשברה בגת העליונה והתחתונה טמאה מודה רבי
                            אליעזר ורבי יהושע שאם יכולים להציל ממנה רביעית בטהרה יציל ואם לאו רבי
                            אליעזר אומר תרד ותטמא ואל יטמאנה בידיו משנה י  וכן חבית של שמן שנשפכה
                            מודה רבי אליעזר ורבי יהושע שאם יכול להציל ממנה רביעית בטהרה יציל ואם לאו
                            רבי אליעזר אומר תרד ותבלע ואל יבלענה בידיו</ab>

                        <ab><label>יא</label> ועל זו ועל זו אמר רבי יהושע לא זו היא תרומה שאני
                            מוזהר עליה מלטמאה אלא מלאכלה ובל תטמאה כיצד היה עובר ממקום למקום וככרות
                            של תרומה בידו אמר לו עובד כוכבים תן אחת מהן ואטמאה ואם לא הרי אני מטמא
                            את כולה רבי אליעזר אומר יטמא את כולה ואל יתן לו אחת מהן ויטמא רבי יהושע
                            אומר יניח לפניו אחת מהן על הסלע</ab>

                        <ab><label>יב</label> וכן נשים שאמרו להם עובדי כוכבים תנו אחת מכם ונטמא
                            ואם לאו הרי אנו מטמאים את כולכם יטמאו את כולן ואל ימסרו להם נפש אחת
                            מישראל</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ט</head>
                        <ab><label>א</label> הזורע תרומה שוגג יופך ומזיד יקיים אם הביאה שליש בין
                            שוגג בין מזיד יקיים ובפשתן מזיד יופך</ab>

                        <ab><label>ב</label> וחייבת בלקט ובשכחה ובפאה ועניי ישראל ועניי כהנים
                            מלקטים ועניי ישראל מוכרין את שלהם לכהנים בדמי תרומה והדמים שלהם רבי
                            טרפון אומר לא ילקטו אלא עניי כהנים שמא ישכחו ויתנו לתוך פיהם אמר לו רבי
                            עקיבא אם כן לא ילקטו אלא טהורים</ab>

                        <ab><label>ג</label> וחייבת במעשרות ובמעשר עני ועניי ישראל ועניי כהנים
                            נוטלים ועניי ישראל מוכרין את שלהם לכהנים בדמי תרומה והדמים שלהם החובט
                            משובח והדש כיצד יעשה תולה כפיפות בצוארי בהמה ונותן לתוכן מאותו המין נמצא
                            לא זומם את הבהמה ולא מאכיל את התרומה</ab>

                        <ab><label>ד</label> גדולי תרומה תרומה וגדולי גדולין חולין אבל הטבל
                            ומעשר ראשון וספיחי שביעית ותרומת חוצה לארץ והמדומע והבכורים גדוליהן
                            חולין גדולי הקדש ומעשר שני חולין ופודה אותם בזמן זרעם</ab>

                        <ab><label>ה</label> מאה לגנה של תרומה ואחת של חולין כולן מותרין בדבר
                            שזרעו כלה אבל בדבר שאין זרעו כלה אפילו מאה של חולין ואחת של תרומה כולן
                            אסורין</ab>

                        <ab><label>ו</label> הטבל גדוליו מותרין בדבר שזרעו כלה אבל בדבר שאין
                            זרעו כלה גדולי גדולין אסורין איזהו דבר שאין זרעו כלה כגון הלוף והשום
                            והבצלים רבי יהודה אומר השום כשעורים</ab>

                        <ab><label>ז</label> המנכש עם העובד כוכבים בחסיות אף על פי שפירותיו טבל
                            אוכל מהם עראי שתילי תרומה שנטמאו שתלן טהרו מלטמא ואסורין מלאכול עד שיגום
                            את האוכל רבי יהודה אומר עד שיגום וישנה</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק י</head>
                        <ab><label>א</label> בצל שנתנו בתוך עדשים אם שלם מותר ואם חתכו בנותן טעם
                            ושאר כל התבשיל בין שלם בין מחותך בנותן טעם רבי יהודה מתיר בצחנה שאינו
                            אלא ליטול את הזוהמא</ab>

                        <ab><label>ב</label> תפוח שרסקו ונתנו לתוך עיסה וחמצה הרי זו אסורה
                            שעורים שנפלו לתוך הבור של מים אף על פי שהבאישו מימיו מותרין</ab>

                        <ab><label>ג</label> הרודה פת חמה ונתנה על פי חבית של יין תרומה רבי מאיר
                            אוסר ורבי יהודה מתיר רבי יוסי מתיר בשל חטים ואוסר בשל שעורים מפני
                            שהשעורים שואבות</ab>

                        <ab><label>ד</label> תנור שהסיקו בכמון של תרומה ואפה בו הפת מותרת שאין
                            טעם כמון אלא ריח כמון</ab>

                        <ab><label>ה</label> תלתן שנפלה לתוך הבור של יין בתרומה במעשר שני אם יש
                            בזרע כדי ליתן טעם אבל לא בעץ בשביעית ובכלאי הכרם והקדש אם יש בזרע ובעץ
                            כדי ליתן טעם</ab>

                        <ab><label>ו</label> מי שהיו לו חבילי תלתן בכלאי הכרם ידלקו היו לו חבילי
                            תלתן של טבל כותש ומחשב כמה זרע יש בהם ומפריש את הזרע ואינו צריך להפריש
                            את העץ אם הפריש לא יאמר אכתוש ואטול את העץ ואתן את הזרע אלא נותן העץ עם
                            הזרע</ab>

                        <ab><label>ז</label> זיתי חולין שכבשן עם זיתי תרומה פצועי חולין עם פצועי
                            תרומה פצועי חולין עם שלימי תרומה או במי תרומה אסור אבל שלימי חולין עם
                            פצועי תרומה מותר</ab>

                        <ab><label>ח</label> דג טמא שכבשו עם דג טהור כל גרב שהוא מחזיק סאתים אם
                            יש בו משקל עשרה זוז ביהודה שהן חמש סלעים בגליל דג טמא צירו אסור רבי יהודה
                            אומר רביעית בסאתים ורבי יוסי אומר אחד מששה עשר בו</ab>

                        <ab><label>ט</label> חגבים טמאים שנכבשו עם חגבים טהורים לא פסלו את צירם
                            העיד רבי צדוק על ציר חגבים טמאים שהוא טהור</ab>

                        <ab><label>י</label> כל הנכבשים זה עם זה מותרים אלא עם החסית חסית של
                            חולין אם חסית של תרומה ירק של חולין עם חסית של תרומה אסור אבל חסית של
                            חולין אם ירק של תרומה מותר</ab>

                        <ab><label>יא</label> רבי יוסי אומר כל הנשלקים עם התרדים אסורים מפני
                            שהם נותנין את הטעם רבי שמעון אומר כרוב של שקיא עם כרוב של בעל אסור מפני
                            שהוא בולע רבי יהודה אומר כל המתבשלין זה עם זה מותרים אלא עם הבשר רבי
                            יוחנן בן נורי אומר הכבד אוסרת ואינה נאסרת מפני שהיא פולטת ואינה
                            בולעת</ab>

                        <ab><label>יב</label> ביצה שנתבשלה בתבלין אסורין אפילו חלמון שלה אסור
                            מפני שהוא בולע מי שלקות ומי כבשים של תרומה אסורים לזרים</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק יא</head>
                        <ab><label>א</label> אין נותנין דבילה וגרוגרות לתוך המורייס מפני שהוא
                            מאבדן אבל נותנין את היין למורייס ואין מפטמין את השמן אבל עושים את היין
                            יינומלים אין מבשלים יין של תרומה מפני שהוא ממעיטו רבי יהודה מתיר מפני
                            שהוא משביחו</ab>

                        <ab><label>ב</label> דבש תמרים ויין תפוחים וחומץ סתוניות ושאר כל מי
                            פירות של תרומה רבי אליעזר מחייב קרן וחומש ורבי יהושע פוטר ורבי אליעזר
                            מטמא משום משקה אמר רבי יהושע לא מנו חכמים שבעה משקים כמוני פטמים אלא
                            אמרו שבעה משקין טמאים ושאר כל המשקין טהורין</ab>

                        <ab><label>ג</label> אין עושין תמרים דבש ולא תפוחים יין ולא סתוניות חומץ
                            ושאר כל הפירות אין משנין אותם מברייתן בתרומה ובמעשר שני אלא זיתים וענבים
                            בלבד אין סופגין ארבעים משום ערלה אלא על היוצא מן הזיתים ומן הענבים ואין
                            מביאין בכורים משקין אלא היוצא מן הזיתים ומן הענבים ואינו מטמא משום משקה
                            אלא היוצא מן הזיתים ומן הענבים ואין מקריבין על גבי המזבח אלא היוצא מן
                            הזיתים ומן הענבים</ab>

                        <ab><label>ד</label> עוקצי תאנים וגרוגרות והכליסים והחרובין של תרומה
                            אסורים לזרים</ab>

                        <ab><label>ה</label> גרעיני תרומה בזמן שהוא מכנסן אסורות ואם השליכן
                            מותרות וכן עצמות הקדשים בזמן שהוא מכנסן אסורין ואם השליכן מותרין המורסן
                            מותר סובין של חדשות אסורות ושל ישנות מותר ונוהג בתרומה כדרך שהוא נוהג
                            בחולין המסלת קב או קבים לסאה לא יאבד את השאר אלא יניחנו במקום
                            המוצנע</ab>

                        <ab><label>ו</label> מגורה שפנה ממנה חטי תרומה אין מחייבין אותו להיות
                            יושב ומלקט אחת אחת אלא מכבד כדרכו ונותן לתוכה חולין</ab>

                        <ab><label>ז</label> וכן חבית של שמן שנשפכה אין מחייבין אותו להיות יושב
                            ומטפח אלא נוהג בה כדרך שהוא נוהג בחולין</ab>

                        <ab><label>ח</label> המערה מכד לכד ונוטף שלש טפים נותן לתוכה חולין
                            הרכינה ומיצה הרי זו תרומה וכמה תהא בתרומת מעשר של דמאי ויוליכנה לכהן אחד
                            משמנה לשמינית</ab>

                        <ab><label>ט</label> כרשיני תרומה מאכילין אותם לבהמה ולחיה ולתרנגולים
                            ישראל ששכר פרה מכהן מאכילה כרשיני תרומה וכהן ששכר פרה מישראל אף על פי
                            שמזונותיה עליו לא יאכילנה כרשיני תרומה ישראל ששם פרה מכהן לא יאכילנה
                            כרשיני תרומה וכהן ששם פרה מישראל מאכילה כרשיני תרומה</ab>

                        <ab><label>י</label> מדליקין שמן שרפה בבתי כנסיות ובבתי מדרשות ובמבואות
                            האפלין ועל גבי החולין ברשות כהן בת ישראל שנשאת לכהן והיא למודה אצל אביה
                            אביה מדליק ברשותה מדליקין בבית המשתה אבל לא בבית האבל דברי רבי יהודה
                            ורבי יוסי אומר בבית האבל אבל לא בבית המשתה רבי מאיר אוסר כאן וכאן רבי
                            שמעון מתיר כאן וכאן</ab>
                    </div3>
                    <trailer>סליק מסכת תרומות</trailer>
                </div2>
                <div2 xml:id="ref.1.7" n="Maaserot" type="tractate">
                    <head>משנה מסכת מעשרות</head>

                    <div3>
                        <head>פרק א</head>
                        <ab><label>א</label> כלל אמרו במעשרות כל שהוא אוכל ונשמר וגדוליו מן הארץ
                            חייב במעשרות ועוד כלל אחר אמרו כל שתחלתו אוכל וסופו אוכל אף על פי שהוא
                            שומרו להוסיף אוכל חייב קטן וגדול וכל שאין תחלתו אוכל אבל סופו אוכל אינו
                            חייב עד שיעשה אוכל</ab>

                        <ab><label>ב</label> מאימתי הפירות חייבות במעשרות התאנים משיבחילו הענבים
                            והאבשים משהבאישו האוג והתותים משיאדימו וכל האדומים משיאדימו הרמונים
                            משימסו התמרים משיטילו שאור האפרסקים משיטילו גידים האגוזים משיעשו מגורה
                            רבי יהודה אומר האגוזים והשקדים משיעשו קליפה</ab>

                        <ab><label>ג</label> החרובין משינקדו וכל השחורים משינקדו האגסים
                            והקרוסטומלין והפרישים והעוזרדים משיקרחו וכל הלבנים משיקרחו התלתן משתצמח
                            התבואה והזיתים משיכניסו שליש</ab>

                        <ab><label>ד</label> ובירק הקשואים והדלועים והאבטיחים והמלפפונות התפוחים
                            והאתרוגין חייבים גדולים וקטנים רבי שמעון פוטר את האתרוגים בקטנן החייב בשקדים
                            המרים פטור במתוקים החייב במתוקים פטור במרים</ab>

                        <ab><label>ה</label> איזהו גרנן למעשרות הקשואים והדלועים משיפקסו ואם
                            אינו מפקס משיעמיד ערימה אבטיח משישלק ואם אינו משלק עד שיעשה מוקצה ירק
                            הנאגד משיאגד אם אינו אוגד עד שימלא את הכלי ואם אינו ממלא את הכלי עד
                            שילקט כל צרכו כלכלה עד שיחפה ואם אינו מחפה עד שימלא את הכלי ואם אינו
                            ממלא את הכלי עד שילקט כל צרכו במה דברים אמורים במוליך לשוק אבל במוליך לביתו אוכל מהם
                            עראי עד שהוא מגיע לביתו</ab>

                        <ab><label>ו</label> הפרד והצמוקין והחרובין משיעמיד ערימה הבצלים משיפקל
                            ואם אינו מפקל משיעמיד ערימה התבואה משימרח ואם אינו ממרח עד שיעמיד ערימה
                            הקטניות משיכבור ואם אינו כובר עד שימרח אף על פי שמרח נוטל מן הקוטעים ומן
                            הצדדים וממה שבתוך התבן ואוכל</ab>

                        <ab><label>ז</label> היין משיקפה אף על פי שקפה קולט מן הגת העליונה ומן
                            הצנור ושותה השמן משירד לעוקה אף על פי שירד נוטל מן העקל ומבין הממל ומבין
                            הפצים ונותן לחמטה ולתמחוי אבל לא יתן לקדרה וללפס כשהן רותחין רבי יהודה
                            אומר לכל הוא נותן חוץ מדבר שיש בו חומץ וציר</ab>

                        <ab><label>ח</label> העגול משיחליקנו מחליקים בתאנים וענבים של טבל רבי
                            יהודה אוסר המחליק בענבים לא הוכשר רבי יהודה אומר הוכשר הגרוגרות משידוש
                            ומגורה משיעגל היה דש בחבית ומעגל במגורה נשברה החבית ונפתחה המגורה לא
                            יאכל מהם עראי רבי יוסי מתיר</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ב</head>
                        <ab><label>א</label> היה עובר בשוק ואמר טלו לכם תאנים אוכלין ופטורין
                            לפיכך אם הכניסו לבתיהם מתקנים ודאי טלו והכניסו לבתיכם לא יאכלו מהם עראי
                            לפיכך אם הכניסו לבתיהם אינם מתקנים אלא דמאי</ab>

                        <ab><label>ב</label> היו יושבים בשער או בחנות ואמר טלו לכם תאנים אוכלין
                            ופטורין ובעל השער ובעל החנות חייבין רבי יהודה פוטר עד שיחזיר את פניו או
                            עד שישנה מקום ישיבתו</ab>

                        <ab><label>ג</label> המעלה פירות מן הגליל ליהודה או עולה לירושלם אוכל
                            מהם עד שהוא מגיע למקום שהוא הולך וכן ביהודה רבי מאיר אומר עד שהוא מגיע למקום
                            השביתה והרוכלין המחזרין בעיירות אוכלים עד שמגיעים למקום הלינה רבי יהודה
                            אומר הבית הראשון הוא ביתו</ab>

                        <ab><label>ד</label> פירות שתרמן עד שלא נגמרה מלאכתן רבי אליעזר אוסר
                            מלאכול מהם עראי וחכמים מתירין חוץ מכלכלת תאנים כלכלת תאנים שתרמה רבי
                            שמעון מתיר וחכמים אוסרין</ab>

                        <ab><label>ה</label> האומר לחברו הילך איסר זה ותן לי בו חמש תאנים לא
                            יאכל עד שיעשר דברי רבי מאיר רבי יהודה אומר אוכל אחת אחת פטור ואם צרף חייב
                            אמר רבי יהודה מעשה בגנת ורדים שהיתה בירושלם והיו תאנים נמכרות משלש ומארבע
                            באיסר ולא הופרש ממנה תרומה ומעשר מעולם</ab>

                        <ab><label>ו</label> האומר לחברו הילך איסר זה בעשר תאנים שאבור לי בורר
                            ואוכל באשכול שאבור לי מגרגר ואוכל ברמון שאבור לי פורט ואוכל באבטיח שאבור
                            לי סופת ואוכל אבל אם אמר לו בעשרים תאנים אלו בשני אשכלות אלו בשני רמונים
                            אלו בשני אבטיחים אלו אוכל כדרכו ופטור מפני שקנה במחובר לקרקע</ab>

                        <ab><label>ז</label> השוכר את הפועל לקצות עמו בתאנים אמר לו על מנת שאוכל
                            תאנים אוכל ופטור על מנת שאוכל אני ובני ביתי או שיאכל בני בשכרי הוא אוכל
                            ופטור ובנו אוכל וחייב על מנת שאוכל בשעת הקציעה ולאחר הקציעה בשעת הקציעה
                            אוכל ופטור ולאחר הקציעה אוכל וחייב שאינו אוכל מן התורה זה הכלל האוכל מן
                            התורה פטור ושאינו אוכל מן התורה חייב</ab>

                        <ab><label>ח</label> היה עושה בלבסים לא יאכל בבנות שבע בבנות שבע לא יאכל
                            בלבסים אבל מונע הוא את עצמו עד שמגיע למקום היפות ואוכל המחליף עם חברו זה
                            לאכול וזה לאכול זה לקצות וזה לקצות זה לאכול וזה לקצות חייב רבי יהודה אומר
                            המחליף לאכול חייב ולקצות פטור</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ג</head>
                        <ab><label>א</label> המעביר תאנים בחצרו לקצות בניו ובני ביתו אוכלים
                            ופטורין הפועלים שעמו בזמן שאין להם עליו מזונות אוכלין ופטורין אבל אם יש
                            להם עליו מזונות הרי אלו לא יאכלו</ab>

                        <ab><label>ב</label> המוציא פועליו לשדה בזמן שאין להם עליו מזונות אוכלין
                            ופטורין ואם יש להם עליו מזונות אוכלין אחת אחת מן התאנה אבל לא מן הסל ולא
                            מן הקופה ולא מן המוקצה</ab>

                        <ab><label>ג</label> השוכר את הפועל לעשות בזיתים אמר לו על מנת לאכול
                            זיתים אוכל אחד אחד פטור ואם צירף חייב לנכש בבצלים אמר לו על מנת לאכול ירק
                            מקרטם עלה עלה ואוכל ואם צירף חייב</ab>

                        <ab><label>ד</label> מצא קציצות בדרך אפילו בצד שדה קציצות וכן תאנה שהיא
                            נוטה על דרך ומצא תחתיה תאנים מותרות משום גזל ופטורות מן המעשרות ובזיתים
                            ובחרובים חייבים מצא גרוגרות אם דרסו רוב בני אדם חייב ואם לאו פטור מצא
                            פלחי דבילה חייב שידוע שהן מדבר גמור והחרובין עד שלא כנסן לראש הגג מוריד
                            מהם לבהמה פטור מפני שהוא מחזיר את המותר</ab>

                        <ab><label>ה</label> איזוהי חצר שהיא חייבת במעשרות רבי ישמעאל אומר חצר
                            הצורית שהכלים נשמרים בתוכה רבי עקיבא אומר כל שאחד פותח ואחד נועל פטורה
                            רבי נחמיה אומר כל שאין אדם בוש מלאכול בתוכה חייבת רבי יוסי אומר כל שנכנס
                            לה ואין אומר מה אתה מבקש פטורה רבי יהודה אומר שני חצרות זו לפנים מזו
                            הפנימית חייבת והחיצונה פטורה</ab>

                        <ab><label>ו</label> הגגות פטורין אף על פי שהן של חצר החייבת בית שער
                            אכסדרה ומרפסת הרי אלו כחצר אם חייבת חייבין ואם פטורה פטורים</ab>

                        <ab><label>ז</label> הצריפין והבורגנין והאלקטיות פטורין סוכת גנוסר אף על
                            פי שיש בו רחים ותרנגולים פטורה סוכת היוצרים הפנימית חייבת והחיצונה פטורה
                            רבי יוסי אומר כל שאינה דירת החמה ודירת הגשמים פטורה סוכת החג בחג רבי
                            יהודה מחייב וחכמים פוטרין</ab>

                        <ab><label>ח</label> תאנה שהיא עומדת בחצר אוכל אחת אחת ופטור ואם צירף
                            חייב רבי שמעון אומר אחת בימינו ואחת בשמאלו ואחת בפיו עלה לראשה ממלא חיקו
                            ואוכל</ab>

                        <ab><label>ט</label> גפן שהיא נטועה בחצר נוטל את כל האשכול וכן ברמון וכן
                            באבטיח דברי רבי טרפון רבי עקיבא אומר מגרגר באשכולות ופורט ברמון וסופת באבטיח כסבר
                            שהיא זרועה בחצר מקרטם עלה עלה ואוכל ואם צירף חייב הסאה והאזוב והקורנית
                            שבחצר אם היו נשמרים חייבין</ab>

                        <ab><label>י</label> תאנה שהיא עומדת בחצר ונוטה לגנה אוכל כדרכו פטור
                            עומדת בגנה ונוטה לחצר אוכל אחת אחת פטור ואם צירף חייב עומדת בארץ ונוטה
                            לחוצה לארץ בחוצה לארץ ונוטה לארץ הכל הולך אחר העקר ובבתי ערי חומה הכל
                            הולך אחר העקר ובערי מקלט הכל הולך אחר הנוף ובירושלם הכל הולך אחר
                            הנוף</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ד</head>
                        <ab><label>א</label> הכובש השולק המולח חייב המכמן באדמה פטור המטבל בשדה
                            פטור הפוצע זיתים שיצא מהם השרף פטור הסוחט זיתים על בשרו פטור אם סחט ונתן
                            לתוך ידו חייב המקפא לתבשיל פטור לקדרה חייב מפני שהוא כבור קטן</ab>

                        <ab><label>ב</label> תינוקות שטמנו תאנים לשבת ושכחו לעשרן לא יאכלו
                            למוצאי שבת עד שיעשרו כלכלת שבת בית שמאי פוטרין ובית הלל מחייבין רבי
                            יהודה אומר אף הלוקט את הכלכלה לשלוח לחברו לא יאכל עד שיתעשר</ab>

                        <ab><label>ג</label> הנוטל זיתים מן המעטן טובל אחד אחד במלח ואוכל אם מלח
                            ונתן לפניו חייב רבי אליעזר אומר מן המעטן הטהור חייב ומן הטמא פטור מפני
                            שהוא מחזיר את המותר</ab>

                        <ab><label>ד</label> שותים על הגת בין על החמין בין על הצונן פטור דברי
                            רבי מאיר רבי אלעזר ברבי צדוק מחייב וחכמים אומרים על החמין חייב ועל הצונן
                            פטור</ab>

                        <ab><label>ה</label> המקלף שעורים מקלף אחת אחת ואוכל ואם קלף ונתן לתוך
                            ידו חייב המולל מלילות של חטים מנפה מיד ליד ואוכל ואם נפה ונתן לתוך חיקו
                            חייב כסבר שזרעה לזרע ירקה פטור זרעה לירק מתעשרת זרע וירק רבי אלעזר אומר
                            השבת מתעשרת זרע וירק וזירין וחכמים אומרים אינו מתעשר זרע וירק אלא השחלים
                            והגרגיר בלבד</ab>

                        <ab><label>ו</label> רבן שמעון בן גמליאל אומר תמרות של תלתן ושל חרדל ושל פול הלבן
                            חייבות במעשר רבי אליעזר אומר הצלף מתעשר תמרות ואביונות וקפרס רבי עקיבא
                            אומר אין מתעשר אלא אביונות מפני שהן פרי</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ה</head>
                        <ab><label>א</label> העוקר שתלים מתוך שלו ונטע לתוך שלו פטור לקח במחובר
                            לקרקע פטור לקט לשלוח לחברו פטור רבי אלעזר בן עזריה אומר אם יש כיוצא בהם
                            נמכרים בשוק הרי אלו חייבין</ab>

                        <ab><label>ב</label> העוקר לפת וצנונות מתוך שלו ונוטע לתוך שלו לזרע חייב
                            מפני שהוא גרנן בצלים משהשרישו בעליה טהרו מלטמא נפלה עליהם מפולת והם
                            מגולים הרי אלו כנטועים בשדה</ab>

                        <ab><label>ג</label> לא ימכור אדם את פירותיו משבאו לעונת המעשרות למי
                            שאינו נאמן על המעשרות ולא בשביעית למי שהוא חשוד על השביעית ואם בכרו נוטל
                            את הבכורות ומוכר את השאר</ab>

                        <ab><label>ד</label> לא ימכור אדם את תבנו ואת גפתו ואת זגיו למי שאינו
                            נאמן על המעשרות להוציא מהן משקין ואם הוציא חייב במעשרות ופטור מן התרומה
                            שהתורם בלבו על הקטועים על הצדדים ועל מה שבתוך התבן</ab>

                        <ab><label>ה</label> הלוקח שדה ירק בסוריא אם עד שלא בא לעונת המעשרות
                            חייב ומשבא לעונת המעשרות פטור ולוקט כדרכו והולך רבי יהודה אומר אף ישכרו
                            פועלים וילקט אמר רבן שמעון בן גמליאל במה דברים אמורים בזמן שקנה קרקע אבל
                            בזמן שלא קנה קרקע אם עד שלא בא לעונת המעשרות פטור רבי אומר אף לפי
                            חשבון</ab>

                        <ab><label>ו</label> המתמד ונתן מים במדה ומצא כדי מדתו פטור רבי יהודה
                            מחייב מצא יותר על כדי מדתו מוציא עליו ממקום אחר לפי חשבון</ab>

                        <ab><label>ז</label> חורי הנמלים שלנו בצד הערימה החייבת הרי אלו חייבים שידוע
                            שמדבר הגמור גוררין כל הלילה</ab>

                        <ab><label>ח</label> שום בעל בכי ובצל של רכפא וגריסין הקילקין והעדשים
                            המצריות רבי מאיר אומר אף הקרקס רבי יוסי אומר אף הקוטנים פטורים מן המעשרות
                            ונלקחים מכל אדם בשביעית זרע לוף העליון זרע כרישים זרע בצלים זרע לפת
                            וצנונות ושאר זרעוני גנה שאינן נאכלים פטורים מן המעשרות ונלקחין מכל אדם
                            בשביעית שאף על פי שאביהן תרומה הרי אלו יאכלו</ab>
                    </div3>
                    <trailer>סליק מסכת מעשרות</trailer>
                </div2>
                <div2 xml:id="ref.1.8" n="MaaserSheni" type="tractate">
                    <head>משנה מסכת מעשר שני</head>

                    <div3>
                        <head>פרק א</head>
                        <ab><label>א</label> מעשר שני אין מוכרין אותו ואין ממשכנין אותו ואין
                            מחליפין אותו ולא שוקלין כנגדו ולא יאמר אדם לחברו בירושלם הילך יין ותן לי
                            שמן וכן שאר כל הפירות אבל נותנין זה לזה מתנת חנם</ab>

                        <ab><label>ב</label> מעשר בהמה אין מוכרין אותו תמים חי ולא בעל מום חי
                            ושחוט ואין מקדשין בו האשה הבכור מוכרין אותו תמים חי ובעל מום חי ושחוט
                            ומקדשין בו האשה אין מחללין מעשר שני על אסימון ולא על המטבע שאינו יוצא
                            ולא על המעות שאינן ברשותו</ab>

                        <ab><label>ג</label> הלוקח בהמה לזבחי שלמים או חיה לבשר תאוה יצא העור
                            לחולין אף על פי שהעור מרובה על הבשר כדי יין סתומות מקום שדרכן למכור
                            סתומות יצא קנקן לחולין האגוזים והשקדים יצאו קלפיהם לחולין התמד עד שלא
                            החמיץ אינו נלקח בכסף מעשר ומשהחמיץ נלקח בכסף מעשר</ab>

                        <ab><label>ד</label> הלוקח חיה לזבחי שלמים בהמה לבשר תאוה לא יצא העור
                            לחולין כדי יין פתוחות או סתומות מקום שדרכן לימכר פתוחות לא יצא קנקן
                            לחולין סלי זיתים וסלי ענבים עם הכלי לא יצאו דמי הכלי לחולין</ab>

                        <ab><label>ה</label> הלוקח מים ומלח ופירות המחוברים לקרקע או פירות שאינן
                            יכולין להגיע לירושלם לא קנה מעשר הלוקח פירות שוגג יחזרו דמים למקומן מזיד
                            יעלו ויאכלו במקום ואם אין מקדש ירקבו</ab>

                        <ab><label>ו</label> הלוקח בהמה שוגג יחזרו דמיה למקומן מזיד תעלה ותאכל
                            במקום ואם אין מקדש תקבר על ידי עורה</ab>

                        <ab><label>ז</label> אין לוקחין עבדים ושפחות וקרקעות ובהמה טמאה מדמי
                            מעשר שני ואם לקח יאכל כנגדן אין מביאין קיני זבים וקיני זבות וקיני יולדות
                            חטאות ואשמות מדמי מעשר שני ואם הביא יאכל כנגדם זה הכלל כל שהוא חוץ
                            לאכילה ולשתיה ולסיכה מדמי מעשר שני יאכל כנגדו</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ב</head>
                        <ab><label>א</label> מעשר שני ניתן לאכילה ולשתיה לסיכה לאכול דבר שדרכו
                            לאכול לסוך דבר שדרכו לסוך לא יסוך יין וחומץ אבל סך הוא את השמן אין
                            מפטמין שמן של מעשר שני ואין לוקחין בדמי מעשר שני שמן מפוטם אבל מפטם הוא
                            את היין נפל לתוכו דבש ותבלין והשביחו השבח לפי חשבון דגים שנתבשלו עם
                            הקפלוטות של מעשר שני והשביחו השבח לפי חשבון עיסה של מעשר שני שאפאה
                            והשביח השבח לשני זה הכלל כל ששבחו נכר השבח לפי החשבון וכל שאין שבחו נכר
                            השבח לשני</ab>

                        <ab><label>ב</label> רבי שמעון אומר אין סכין שמן של מעשר שני בירושלם
                            וחכמים מתירין אמרו לו לרבי שמעון אם הקל בתרומה חמורה לא נקל במעשר שני הקל
                            אמר להם מה לא אם הקל בתרומה החמורה מקום שהקל בכרשינים ובתלתן נקל במעשר
                            שני הקל מקום שלא הקל בכרשינין ובתלתן</ab>

                        <ab><label>ג</label> תלתן של מעשר שני תאכל צמחונים ושל תרומה בית שמאי
                            אומרים כל מעשיה בטהרה חוץ מחפיפתה ובית הלל אומרים כל מעשיה בטומאה חוץ
                            משרייתה</ab>

                        <ab><label>ד</label> כרשיני מעשר שני יאכלו צמחונים ונכנסים לירושלם
                            ויוצאין נטמאו רבי טרפון אומר יתחלקו לעסות וחכמים אומרים יפדו ושל תרומה
                            בית שמאי אומרים שורין ושפין בטהרה ומאכילין בטומאה ובית הלל אומרים שורין
                            בטהרה ושפין ומאכילין בטומאה שמאי אומר יאכלו צריד רבי עקיבא אומר כל
                            מעשיהן בטומאה</ab>

                        <ab><label>ה</label> מעות חולין ומעות מעשר שני שנתפזרו מה שלקט לקט למעשר
                            שני עד שישלים והשאר חולין אם בלל וחפן לפי חשבון זה הכלל המתלקטים למעשר
                            שני והנבללים לפי חשבון</ab>

                        <ab><label>ו</label> סלע של מעשר שני ושל חולין שנתערבו מביא בסלע מעות
                            ואומר סלע של מעשר שני בכל מקום שהיא מחוללת על המעות האלו ובורר את היפה
                            שבה ומחללן עליה מפני שאמרו מחללין כסף על נחשת מדוחק ולא שיתקיים כן אלא
                            חוזר ומחללם על הכסף</ab>

                        <ab><label>ז</label> בית שמאי אומרים לא יעשה אדם את סלעיו דינרי זהב ובית
                            הלל מתירין אמר רבי עקיבא אני עשיתי לרבן גמליאל ולרבי יהושע את כספן דינרי
                            זהב</ab>

                        <ab><label>ח</label> הפורט סלע ממעות מעשר שני בית שמאי אומרים כל הסלע
                            מעות ובית הלל אומרים שקל כסף ושקל מעות רבי מאיר אומר אין מחללין כסף ופירות
                            על הכסף וחכמים מתירין</ab>

                        <ab><label>ט</label> הפורט סלע של מעשר שני בירושלם בית שמאי אומרים כל
                            הסלע מעות ובית הלל אומרים שקל כסף ושקל מעות הדנין לפני חכמים אומרים
                            בשלשה דינרי כסף ודינר מעות רבי עקיבא אומר שלשה דינרין כסף ורביעית מעות
                            רבי טרפון אומר ארבע אספרי כסף שמאי אומר יניחנה בחנות ויאכל כנגדה</ab>

                        <ab><label>י</label> מי שהיו מקצת בניו טמאין ומקצתן טהורים מניח את הסלע
                            ואומר מה שהטהורים שותים סלע זו מחוללת עליו נמצאו טהורים וטמאים שותים מכד
                            אחד</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ג</head>
                        <ab><label>א</label> לא יאמר אדם לחבירו העל את הפירות האלו לירושלם לחלק
                            אלא אומר לו העלם שנאכלם ונשתם בירושלם אבל נותנים זה לזה מתנת חנם</ab>

                        <ab><label>ב</label> אין לוקחין תרומה בכסף מעשר שני מפני שהוא ממעט
                            באכילתו ורבי שמעון מתיר אמר להם רבי שמעון מה אם היקל בזבחי שלמים שהוא
                            מביאן לידי פגול ונותר וטמא לא נקל בתרומה אמרו לו מה אם היקל בזבחי שלמים
                            שהן מותרים לזרים נקל בתרומה שהיא אסורה לזרים</ab>

                        <ab><label>ג</label> מי שהיו לו מעות בירושלים וצריך להם ולחברו פירות
                            אומר לחברו הרי המעות האלו מחוללין על פירותיך נמצא זה אוכל פירותיו בטהרה
                            והלה עושה צרכו במעותיו ולא יאמר כן לעם הארץ אלא בדמאי</ab>

                        <ab><label>ד</label> פירות בירושלם ומעות במדינה אומר המעות ההם מחוללין
                            על פירות האלו מעות בירושלים ופירות במדינה אומר הרי המעות האלו מחוללין על
                            פירות ההם ובלבד שיעלו הפירות ויאכלו בירושלם</ab>

                        <ab><label>ה</label> מעות נכנסות לירושלם ויוצאות ופירות נכנסין ואינן
                            יוצאין רבן שמעון בן גמליאל אומר אף הפירות נכנסין ויוצאין</ab>

                        <ab><label>ו</label> פירות שנגמרה מלאכתן ועברו בתוך ירושלים יחזור מעשר
                            שני שלהן ויאכל בירושלים ושלא נגמרה מלאכתן סלי ענבים לגת וסלי תאנים
                            למוקצה בית שמאי אומרים יחזור מעשר שני שלהם ויאכל בירושלים ובית הלל
                            אומרים יפדה ויאכל בכל מקום רבי שמעון בן יהודה אומר משם רבי יוסי לא נחלקו
                            בית שמאי ובית הלל על פירות שלא נגמרה מלאכתן שיפדה מעשר שני שלהם ויאכל בכל מקום
                            ועל מה נחלקו על פירות שנגמרה מלאכתן שבית שמאי אומרים יחזור מעשר שני שלהם ויאכל בירושלים
                            ובית הלל אומרים יפדה ויאכל בכל מקום והדמאי נכנס ויוצא ונפדה</ab>

                        <ab><label>ז</label> אילן שהוא עומד בפנים ונוטה לחוץ או עומד בחוץ ונוטה
                            לפנים מכנגד החומה ולפנים כלפנים מכנגד החומה ולחוץ כלחוץ בתי הבדים
                            שפתחיהן לפנים וחללן לחוץ או שפתחיהן לחוץ וחללן לפנים בית שמאי אומרים הכל
                            כלפנים ובית הלל אומרים מכנגד החומה ולפנים כלפנים מכנגד החומה ולחוץ
                            כלחוץ</ab>

                        <ab><label>ח</label> הלשכות בנויות בקודש ופתוחות לחול תוכן חול וגגותיהן
                            קודש בנויות בחול ופתוחות לקודש תוכן קודש וגגותיהן חול בנויות בקודש ובחול
                            ופתוחות לקודש ולחול תוכן וגגותיהן מכנגד הקודש ולקודש קודש מכנגד החול
                            ולחול חול</ab>

                        <ab><label>ט</label> מעשר שני שנכנס לירושלם ונטמא בין שנטמא באב הטומאה
                            בין שנטמא בוולד הטומאה בין בפנים בין בחוץ בית שמאי אומרים יפדה ויאכל הכל
                            בפנים חוץ משנטמא באב הטומאה בחוץ ובית הלל אומרים הכל יפדה ויאכל בחוץ חוץ משנטמא
                            בוולד הטומאה בפנים</ab>

                        <ab><label>י</label> הלקוח בכסף מעשר שני שנטמא יפדה רבי יהודה אומר יקבר אמרו
                            לו לרבי יהודה ומה אם מעשר שני עצמו שנטמא הרי הוא נפדה הלקוח בכסף מעשר
                            שני שנטמא אינו דין שיפדה אמר להם לא אם אמרתם במעשר שני עצמו שכן הוא נפדה
                            בטהור ברחוק מקום תאמרו בלקוח בכסף מעשר שאינו נפדה בטהור ברחוק מקום</ab>

                        <ab><label>יא</label> צבי שלקחו בכסף מעשר ומת יקבר על ידי עורו רבי
                            שמעון אומר יפדה לקחו חי ושחטו ונטמא יפדה רבי יוסי אומר יקבר לקחו שחוט
                            ונטמא הרי הוא כפירות</ab>

                        <ab><label>יב</label> המשאיל קנקנין למעשר שני אף על פי שגפן לא קנה מעשר
                            זלף לתוכן סתם עד דלא גפן לא קנה מעשר משגפן קנה מעשר עד שלא גפן עולות
                            באחד ומאה ומשגפן מקדשות בכל שהן עד שלא גפן תורם מאחת על הכל ומשגפן תורם
                            מכל אחת ואחת</ab>

                        <ab><label>יג</label> בית שמאי אומרים מפתח ומערה לגת ובית הלל אומרים מפתח ואינו
                            צריך לערות במה דברים אמורים במקום שדרכן למכור סתומות אבל במקום שדרכן
                            למכור פתוחות לא יצא קנקן לחולין אבל אם רצה להחמיר על עצמו למכור במדה יצא
                            קנקן לחולין רבי שמעון אומר אף האומר לחברו חבית זו אני מוכר לך חוץ
                            מקנקנים יצא קנקן לחולין</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ד</head>
                        <ab><label>א</label> המוליך פירות מעשר שני ממקום היוקר למקום הזול או
                            ממקום הזול למקום היוקר פודהו כשער מקומו המביא פירות מן הגרן לעיר וכדי
                            יין מן הגת לעיר השבח לשני ויציאות מביתו</ab>

                        <ab><label>ב</label> פודין מעשר שני בשער הזול כמות שהחנוני לוקח לא כמות
                            שהוא מוכר כמות שהשולחני פורט ולא כמות שהוא מצרף ואין פודין מעשר שני אכסרה את
                            שדמיו ידועים יפדה על פי עד אחד ואת שאין דמיו ידועים יפדה על פי שלשה כגון
                            היין שקרם ופירות שהרקיבו ומעות שהחליאו</ab>

                        <ab><label>ג</label> בעל הבית אומר בסלע ואחר אומר בסלע בעל הבית קודם
                            מפני שהוא מוסיף חומש בעל הבית אומר בסלע ואחר אומר בסלע ואיסר את של סלע
                            ואיסר קודם מפני שהוא מוסיף על הקרן הפודה מעשר שני שלו מוסיף עליו חמישית
                            בין שהוא שלו ובין שנתן לו במתנה</ab>

                        <ab><label>ד</label> מערימין על מעשר שני כיצד אומר אדם לבנו ולבתו
                            הגדולים לעבדו ולשפחתו העברים הילך מעות אלו ופדה לך מעשר שני זה אבל לא
                            יאמר כן לבנו ולבתו הקטנים ולעבדו ולשפחתו הכנענים מפני שידן כידו</ab>

                        <ab><label>ה</label> היה עומד בגורן ואין בידו מעות אומר לחברו הרי הפירות
                            האלו נתונים לך במתנה חוזר ואומר הרי אלו מחוללין על מעות שבבית</ab>

                        <ab><label>ו</label> משך ממנו מעשר בסלע ולא הספיק לפדותו עד שעמד בשתים
                            נותן לו סלע ומשתכר בסלע ומעשר שני שלו משך ממנו מעשר בשתים ולא הספיק
                            לפדותו עד שעמד בסלע נותן לו סלע מחולין וסלע של מעשר שני שלו אם היה עם
                            הארץ נותן לו מדמאי</ab>

                        <ab><label>ז</label> הפודה מעשר שני ולא קרא שם רבי יוסי אומר דיו רבי
                            יהודה אומר צריך לפרש היה מדבר עם האשה על עסקי גיטה וקדושיה ונתן לה גיטה
                            וקדושיה ולא פירש רבי יוסי אומר דיו רבי יהודה אומר צריך לפרש</ab>

                        <ab><label>ח</label> המניח איסר ואכל עליו חצי והלך למקום אחר והרי הוא
                            יוצא בפונדיון אוכל עליו עוד איסר המניח פונדיון ואכל עליו חציו והלך למקום
                            אחר והרי הוא יוצא באיסר אוכל עליו עוד פלג המניח איסר של מעשר שני אוכל
                            עליו אחד עשר באיסר ואחד ממאה באיסר בית שמאי אומרים הכל עשרה ובית הלל אומרים בודאי אחד עשר
                            ובדמאי עשרה</ab>

                        <ab><label>ט</label> כל המעות הנמצאים הרי אלו חולין אפילו דינר זהב עם
                            הכסף ועם המעות מצא בתוכן חרש וכתוב עליו מעשר הרי זה מעשר</ab>

                        <ab><label>י</label> המוצא כלי וכתוב עליו קרבן רבי יהודה אומר אם היה של
                            חרס הוא חולין ומה שבתוכו קרבן ואם היה של מתכת הוא קרבן ומה שבתוכו חולין
                            אמרו לו אין דרך בני אדם להיות כונסין חולין לקרבן</ab>

                        <ab><label>יא</label> המוצא כלי וכתוב עליו ק' קרבן מ' מעשר ד' דמאי ט'
                            טבל ת' תרומה שבשעת סכנה היו כותבין ת' תחת תרומה רבי יוסי אומר כולם שמות
                            בני אדם הם אמר רבי יוסי אפילו מצא חבית והיא מלאה פירות וכתוב עליה תרומה
                            הרי אלו חולין שאני אומר אשתקד היתה מלאה פירות תרומה ופנה</ab>

                        <ab><label>יב</label> האומר לבנו מעשר שני בזוית זו ומצא בזוית אחרת הרי
                            אלו חולין היה שם מנה ומצא מאתים השאר חולין מאתים ומצא מנה הכל מעשר</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ה</head>
                        <ab><label>א</label> כרם רבעי מציינין אותו בקוזזות אדמה ושל ערלה בחרסית
                            ושל קברות בסיד וממחה ושופך אמר רבן שמעון בן גמליאל במה דברים אמורים
                            בשביעית והצנועים מניחין את המעות ואומרים כל הנלקט מזה יהא מחולל על המעות
                            האלו</ab>

                        <ab><label>ב</label> כרם רבעי היה עולה לירושלם מהלך יום אחד לכל צד ואי
                            זו היא תחומה אילת מן הדרום ועקרבת מן הצפון לוד מן המערב והירדן מן המזרח
                            ומשרבו הפירות התקינו שיהא נפדה סמוך לחומה ותנאי היה הדבר שאימתי שירצו
                            יחזור הדבר לכמות שהיה רבי יוסי אומר משחרב בית המקדש היה התנאי הזה ותנאי
                            היה אימתי שיבנה בית המקדש יחזור הדבר לכמות שהיה</ab>

                        <ab><label>ג</label> כרם רבעי בית שמאי אומרים אין לו חומש ואין לו ביעור
                            ובית הלל אומרים יש לו בית שמאי אומרים יש לו פרט ויש לו עוללות והעניים
                            פודין לעצמן ובית הלל אומרים כולו לגת</ab>

                        <ab><label>ד</label> כיצד פודין נטע רבעי מניח את הסל על פי שלשה ואומר
                            כמה אדם רוצה לפדות לו בסלע על מנת להוציא יציאות מביתו ומניח את המעות
                            ואומר כל הנלקט מזה מחולל על המעות האלו בכך וכך סלים בסלע</ab>

                        <ab><label>ה</label> ובשביעית פודהו בשויו ואם היה הכל מופקר אין לו אלא
                            שכר לקיטה הפודה נטע רבעי שלו מוסיף עליו חמישיתו בין שהוא שלו ובין שניתן
                            לו במתנה</ab>

                        <ab><label>ו</label> ערב יום טוב הראשון של פסח של רביעית ושל שביעית היה
                            בעור כיצד היה בעור נותנין תרומה ותרומת מעשר לבעלים ומעשר ראשון לבעליו
                            ומעשר עני לבעליו ומעשר שני והבכורים מתבערים בכל מקום רבי שמעון אומר
                            הבכורים ניתנין לכהנים כתרומה התבשיל בית שמאי אומרים צריך לבער ובית הלל
                            אומרים הרי הוא כמבוער</ab>

                        <ab><label>ז</label> מי שהיו לו פירות בזמן הזה והגיעה שעת הבעור בית שמאי
                            אומרים צריך לחללן על הכסף ובית הלל אומרים אחד שהן כסף ואחד שהן
                            פירות</ab>

                        <ab><label>ח</label> אמר רבי יהודה בראשונה היו שולחין אצל בעלי בתים
                            שבמדינות מהרו והתקינו את פירותיכם עד שלא תגיע שעת הבעור עד שבא רבי עקיבא
                            ולמד שכל הפירות שלא באו לעונת המעשרות פטורים מן הבעור</ab>

                        <ab><label>ט</label> מי שהיו פירותיו רחוקים ממנו צריך לקרוא להם שם מעשה
                            ברבן גמליאל והזקנים שהיו באין בספינה אמר רבן גמליאל עשור שאני עתיד למוד
                            נתון ליהושע ומקומו מושכר לו עשור אחר שאני עתיד למוד נתון לעקיבא בן יוסף
                            שיזכה בו לעניים ומקומו מושכר לו אמר רבי יהושע עשור שאני עתיד למוד נתון
                            לאלעזר בן עזריה ומקומו מושכר לו ונתקבלו זה מזה שכר</ab>

                        <ab><label>י</label> במנחה ביום טוב האחרון היו מתודין כיצד היה הודוי
                            בערתי הקדש מן הבית <ref>דברים כו</ref> זה מעשר שני ונטע רבעי נתתיו ללוי זה מעשר
                            לוי וגם נתתיו זו תרומה ותרומת מעשר לגר ליתום ולאלמנה זה מעשר עני הלקט
                            והשכחה והפאה אף על פי שאינן מעכבין את הודוי מן הבית זו חלה</ab>

                        <ab><label>יא</label> ככל מצותך אשר צויתני הא אם הקדים מעשר שני לראשון
                            אינו יכול להתודות לא עברתי ממצותך לא הפרשתי ממין על שאינו מינו ולא מן
                            התלוש על המחובר ולא מן המחובר על התלוש ולא מן החדש על הישן ולא מן הישן
                            על החדש ולא שכחתי לא שכחתי מלברכך ומלהזכיר שמך עליו</ab>

                        <ab><label>יב</label> לא אכלתי באוני ממנו הא אם אכלו באנינה אינו יכול
                            להתודות ולא בערתי ממנו בטמא הא אם הפרישו בטומאה אינו יכול להתודות ולא
                            נתתי ממנו למת לא לקחתי ממנו ארון ותכריכים למת ולא נתתיו לאוננים אחרים
                            שמעתי בקול ה' אלהי הבאתיו לבית הבחירה עשיתי ככל אשר צויתני שמחתי ושמחתי
                            בו</ab>

                        <ab><label>יג</label> השקיפה ממעון קדשך מן השמים עשינו מה שגזרת עלינו
                            אף אתה עשה מה שהבטחתנו השקיפה ממעון קדשך מן השמים וברך את עמך את ישראל
                            בבנים ובבנות ואת האדמה אשר נתתה לנו בטל ובמטר ובולדות בהמה כאשר נשבעת
                            לאבותינו ארץ זבת חלב ודבש כדי שתתן טעם בפירות</ab>

                        <ab><label>יד</label> מכאן אמרו ישראל וממזרים מתודים אבל לא גרים ולא
                            עבדים משוחררים שאין להם חלק בארץ רבי מאיר אומר אף לא כהנים ולוים שלא נטלו
                            חלק בארץ רבי יוסי אומר יש להם ערי מגרש</ab>

                        <ab><label>טו</label> יוחנן כהן גדול העביר הודיות המעשר אף הוא בטל את
                            המעוררים ואת הנוקפים ועד ימיו היה פטיש מכה בירושלים ובימיו אין אדם צריך
                            לשאול על הדמאי</ab>
                    </div3>
                    <trailer>סליק מסכת מעשר שני</trailer>
                </div2>
                <div2 xml:id="ref.1.9" n="Hallah" type="tractate">
                    <head>משנה מסכת חלה</head>

                    <div3>
                        <head>פרק א</head>
                        <ab><label>א</label> חמשה דברים חייבים בחלה החטים והשעורים והכוסמין
                            ושבולת שועל ושיפון הרי אלו חייבין בחלה ומצטרפין זה עם זה ואסורין בחדש
                            מלפני הפסח ומלקצור מלפני העומר ואם השרישו קודם לעומר העומר מתירן ואם לאו
                            אסורין עד שיבא העומר הבא</ab>

                        <ab><label>ב</label> האוכל מהם כזית מצה בפסח יצא ידי חובתו כזית חמץ חייב
                            בהכרת נתערב אחד מהם בכל המינים הרי זה עובר בפסח הנודר מן הפת ומן התבואה
                            אסור בהם דברי רבי מאיר וחכמים אומרים הנודר מן הדגן אינו אסור אלא מהן
                            וחייבין בחלה ובמעשרות</ab>

                        <ab><label>ג</label> אלו חייבין בחלה ופטורים מן המעשרות הלקט והשכחה
                            והפאה וההפקר ומעשר ראשון שנטלה תרומתו ומעשר שני והקדש שנפדו ומותר העומר
                            ותבואה שלא הביאה שליש רבי אליעזר אומר תבואה שלא הביאה שליש פטורה מן
                            החלה</ab>

                        <ab><label>ד</label> אלו חייבין במעשרות ופטורים מן החלה האורז והדוחן
                            והפרגים והשומשמין והקטניות ופחות מחמשת רבעים בתבואה הסופגנין והדובשנין
                            והאסקריטין וחלת המשרת והמדומע פטורין מן החלה</ab>

                        <ab><label>ה</label> עיסה שתחלתה סופגנין וסופה סופגנין פטורה מן החלה
                            תחלתה עיסה וסופה סופגנין תחלתה סופגנין וסופה עיסה חייבין בחלה וכן
                            הקנובקאות חייבות</ab>

                        <ab><label>ו</label> המעיסה בית שמאי פוטרין ובית הלל מחייבין החליטה בית
                            שמאי מחייבין ובית הלל פוטרין חלות תודה ורקיקי נזיר עשאן לעצמו פטור למכור
                            בשוק חייב</ab>

                        <ab><label>ז</label> נחתום שעשה שאור לחלק חייב בחלה נשים שנתנו לנחתום
                            לעשות להן שאור אם אין בשל אחת מהן כשיעור פטורה מן החלה</ab>

                        <ab><label>ח</label> עיסת הכלבים בזמן שהרועים אוכלין ממנה חייבת בחלה
                            ומערבין בה ומשתתפין בה ומברכין עליה ומזמנין עליה ונעשית ביום טוב ויוצא
                            בה אדם ידי חובתו בפסח אם אין הרועים אוכלין ממנה אינה חייבת בחלה ואין
                            מערבין בה ואין משתתפין בה ואין מברכין עליה ואין מזמנין עליה ואינה נעשית
                            ביום טוב ואין אדם יוצא בה ידי חובתו בפסח בין כך ובין כך מטמאה טומאת
                            אוכלין</ab>

                        <ab><label>ט</label> החלה והתרומה חייבין עליה מיתה וחומש ואסורים לזרים
                            והם נכסי כהן ועולין באחד ומאה וטעונין רחיצת ידים והערב שמש ואין ניטלין
                            מן הטהור על הטמא אלא מן המוקף ומן הדבר הגמור האומר כל גרני תרומה וכל
                            עיסתי חלה לא אמר כלום עד שישייר מקצת</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ב</head>
                        <ab><label>א</label> פירות חוצה לארץ שנכנסו לארץ חייבים בחלה יצאו מכאן
                            לשם רבי אליעזר מחייב ורבי עקיבא פוטר</ab>

                        <ab><label>ב</label> עפר חוצה לארץ שבא בספינה לארץ חייב במעשרות ובשביעית
                            אמר רבי יהודה אימתי בזמן שהספינה גוששת עיסה שנילושה במי פירות חייבת בחלה
                            ונאכלת בידים מסואבות</ab>

                        <ab><label>ג</label> האשה יושבת וקוצה חלתה ערומה מפני שהיא יכולה לכסות
                            עצמה אבל לא האיש מי שאינו יכול לעשות עיסתו בטהרה יעשנה קבין ואל יעשנה
                            בטומאה ורבי עקיבא אומר יעשנה בטומאה ואל יעשנה קבים שכשם שהוא קורא לטהורה
                            כך הוא קורא לטמאה לזו קורא חלה בשם ולזו קורא חלה בשם אבל קביים אין להם
                            חלק בשם</ab>

                        <ab><label>ד</label> העושה עיסתו קבים ונגעו זה בזה פטורים מן החלה עד
                            שישוכו רבי אליעזר אומר אף הרודה ונותן לסל הסל מצרפן לחלה</ab>

                        <ab><label>ה</label> המפריש חלתו קמח אינה חלה וגזל ביד כהן העיסה עצמה
                            חייבת בחלה והקמח אם יש בו כשיעור חייבת בחלה ואסורה לזרים דברי רבי יהושע
                            אמרו לו מעשה וקפשה זקן זר אמר להם אף הוא קלקל לעצמו ותיקן לאחרים</ab>

                        <ab><label>ו</label> חמשת רבעים קמח חייבים בחלה הם ושאורן וסובן ומורסנן
                            חמשת רבעים חייבין ניטל מורסנן מתוכן וחזר לתוכן הרי אלו פטורין</ab>

                        <ab><label>ז</label> שעור החלה אחד מעשרים וארבעה העושה עיסה לעצמו והעושה
                            למשתה בנו אחד מעשרים וארבעה נחתום שהוא עושה למכור בשוק וכן האשה שהיא
                            עושה למכור בשוק אחד מארבעים ושמנה נטמאת עיסתה שוגגת או אנוסה אחד מארבעים
                            ושמנה נטמאת מזידה אחד מעשרים וארבעה כדי שלא יהא חוטא נשכר</ab>

                        <ab><label>ח</label> רבי אליעזר אומר נטלת מן הטהור על הטמא כיצד עיסה
                            טהורה ועיסה טמאה נוטל כדי חלה מעיסה שלא הורם חלתה ונותן פחות מכביצה
                            באמצע כדי שיטול מן המוקף וחכמים אוסרין</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ג</head>
                        <ab><label>א</label> אוכלין עראי מן העיסה עד שתתגלגל בחטים ותטמטם
                            בשעורים גלגלה בחטים וטמטמה בשעורים האוכל ממנה חייב מיתה כיון שהיא נותנת
                            את המים מגבהת חלתה ובלבד שלא יהא שם חמשה רבעי קמח</ab>

                        <ab><label>ב</label> נדמעה עיסתה עד שלא גלגלה פטורה שהמדומע פטור
                            ומשגילגלה חייבת נולד לה ספק טומאה עד שלא גלגלה תעשה בטומאה ומשגלגלה תעשה
                            בטהרה</ab>

                        <ab><label>ג</label> הקדישה עיסתה עד שלא גילגלה ופדאתה חייבת משגילגלה
                            ופדאתה חייבת הקדישתה עד שלא גלגלה וגלגלה הגזבר ואחר כך פדאתה פטורה שבשעת
                            חובתה היתה פטורה</ab>

                        <ab><label>ד</label> כיוצא בו המקדיש פירותיו עד שלא באו לעונת המעשרות
                            ופדאן חייבין ומשבאו לעונת המעשרות ופדאן חייבין הקדישן עד שלא נגמרו וגמרן
                            הגזבר ואחר כך פדאן פטורין שבשעת חובתן היו פטורין</ab>

                        <ab><label>ה</label> עובד כוכבים שנתן לישראל לעשות לו עיסה פטורה מן החלה
                            נתנה לו מתנה עד שלא גלגל חייב ומשגילגל פטור העושה עיסה עם העובד כוכבים
                            אם אין בשל ישראל כשיעור חלה פטורה מן החלה</ab>

                        <ab><label>ו</label> גר שנתגייר והיתה לו עיסה נעשת עד שלא נתגייר פטור
                            ומשנתגייר חייב ואם ספק חייב ואין חייבין עליה חומש רבי עקיבא אומר הכל
                            הולך אחר הקרימה בתנור</ab>

                        <ab><label>ז</label> העושה עיסה מן החטים ומן האורז אם יש בה טעם דגן
                            חייבת בחלה ויוצא בה אדם ידי חובתו בפסח ואם אין בה טעם דגן אינה חייבת
                            בחלה ואין אדם יוצא בה ידי חובתו בפסח</ab>

                        <ab><label>ח</label> הנוטל שאור מעיסה שלא הורמה חלתה ונותן לתוך עיסה
                            שהורמה חלתה אם יש לו פרנסה ממקום אחר מוציא לפי חשבון ואם לאו מוציא חלה
                            אחת על הכל</ab>

                        <ab><label>ט</label> כיוצא בו זיתי מסיק שנתערבו עם זיתי ניקוף ענבי בציר
                            עם ענבי עוללות אם יש לו פרנסה ממקום אחר מוציא לפי חשבון ואם לאו מוציא
                            תרומה ותרומת מעשר לכל והשאר מעשר ומעשר שני לפי חשבון</ab>

                        <ab><label>י</label> הנוטל שאור מעיסת חטים ונותן לתוך עיסת אורז אם יש בה
                            טעם דגן חייבת בחלה ואם לאו פטורה אם כן למה אמרו הטבל אוסר כל שהוא מין
                            במינו ושלא במינו בנותן טעם</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ד</head>
                        <ab><label>א</label> שתי נשים שעשו שני קבין ונגעו זה בזה אפילו הם ממין
                            אחד פטורים ובזמן שהם של אשה אחת מין במינו חייב ושלא במינו פטור</ab>

                        <ab><label>ב</label> איזה הוא מין במינו החטים אינן מצטרפות עם הכל אלא עם
                            הכוסמין והשעורים מצטרפות עם הכל חוץ מן החטים רבי יוחנן בן נורי אומר שאר
                            המינים מצטרפין זה עם זה</ab>

                        <ab><label>ג</label> שני קבים וקב אורז או קב תרומה באמצע אינן מצטרפין
                            דבר שנטלה חלתו באמצע מצטרפין שכבר נתחייב בחלה</ab>

                        <ab><label>ד</label> קב חדש וקב ישן שנשכו זה בזה רבי ישמעאל אומר יטול מן
                            האמצע וחכמים אוסרים הנוטל חלה מן הקב רבי עקיבא אומר חלה וחכמים אומרים
                            אינה חלה</ab>

                        <ab><label>ה</label> שני קבין שנטלה חלתו של זה בפני עצמו ושל זה בפני
                            עצמו חזר ועשאו עיסה אחת רבי עקיבא פוטר וחכמים מחייבין נמצא חומרו
                            קולו</ab>

                        <ab><label>ו</label> נוטל אדם כדי חלה מעיסה שלא הורמה חלתה לעשותה בטהרה
                            להיות מפריש עליה והולך חלת דמאי עד שתסרח שחלת דמאי ניטלת מן הטהור על
                            הטמא ושלא מן המוקף</ab>

                        <ab><label>ז</label> ישראל שהיו אריסין לעובדי כוכבים בסוריא רבי אליעזר
                            מחייב פירותיהם במעשרות ובשביעית ורבן גמליאל פוטר רבן גמליאל אומר שתי
                            חלות בסוריא ורבי אליעזר אומר חלה אחת אחזו קולו של רבן גמליאל וקולו של
                            רבי אליעזר חזרו לנהוג כדברי רבן גמליאל בשתי דרכים</ab>

                        <ab><label>ח</label> רבן גמליאל אומר שלש ארצות לחלה מארץ ישראל ועד כזיב
                            חלה אחת מכזיב ועד הנהר ועד אמנה שתי חלות אחת לאור ואחת לכהן של אור יש לה
                            שיעור ושל כהן אין לה שיעור מן הנהר ועד אמנה ולפנים שתי חלות אחת לאור
                            ואחת לכהן של אור אין לה שיעור ושל כהן יש לה שיעור וטבול יום אוכלה רבי
                            יוסי אומר אינו צריך טבילה ואסורה לזבים ולזבות לנדה וליולדות ונאכלת עם
                            הזר על השלחן ונתנת לכל כהן</ab>

                        <ab><label>ט</label> ואלו נתנין לכל כהן החרמים והבכורות ופדיון הבן
                            ופדיון פטר חמור והזרוע והלחיים והקיבה וראשית הגז ושמן שרפה וקדשי המקדש
                            והבכורים רבי יהודה אוסר בבכורים כרשיני תרומה רבי עקיבא מתיר וחכמים
                            אוסרים</ab>

                        <ab><label>י</label> ניתאי איש תקוע הביא חלות מביתר ולא קבלו ממנו אנשי
                            אלכסנדריא הביאו חלותיהן מאלכסנדריא ולא קבלו מהם אנשי הר צבועים הביאו
                            בכוריהם קודם עצרת ולא קבלו מהם מפני הכתוב שבתורה <ref>שמות כג</ref> וחג הקציר
                            בכורי מעשיך אשר תזרע בשדה</ab>

                        <ab><label>יא</label> בן אנטינוס העלה בכורות מבבל ולא קבלו ממנו יוסף
                            הכהן הביא בכורי יין ושמן ולא קבלו ממנו אף הוא העלה את בניו ובני ביתו
                            לעשות פסח קטן בירושלים והחזירוהו שלא יקבע הדבר חובה אריסטון הביא בכוריו
                            מאפמיא וקבלו ממנו מפני שאמרו הקונה בסוריא כקונה בפרוור שבירושלים</ab>
                    </div3>
                    <trailer>סליק מסכת חלה</trailer>

                </div2>
                <div2 xml:id="ref.1.10" n="Orla" type="tractate">
                    <head>משנה מסכת ערלה</head>
                    <div3>
                        <head>פרק א</head>
                        <ab><label>א</label> הנוטע לסייג ולקורות פטור מן הערלה רבי יוסי אומר
                            אפילו אמר הפנימי למאכל והחיצון לסייג הפנימי חייב והחיצון פטור</ab>

                        <ab><label>ב</label> עת שבאו אבותינו לארץ מצאו נטוע פטור נטעו אף על פי
                            שלא כבשו חייב הנוטע לרבים חייב רבי יהודה פוטר הנוטע ברשות הרבים והעובד כוכבים
                            שנטע והגזלן שנטע והנוטע בספינה והעולה מאליו חייב בערלה</ab>

                        <ab><label>ג</label> אילן שנעקר והסלע עמו שטפו נהר והסלע עמו אם יכול
                            לחיות פטור ואם לאו חייב נעקר הסלע מצדו או שזעזעתו המחרישה או שזעזעו
                            ועשאו כעפר אם יכול לחיות פטור ואם לאו חייב</ab>

                        <ab><label>ד</label> אילן שנעקר ונשתייר בו שורש פטור וכמה יהא השורש רבן
                            גמליאל אומר משם רבי אלעזר בן יהודה איש ברתותא כמחט של מיתון</ab>

                        <ab><label>ה</label> אילן שנעקר ובו בריכה והוא חיה ממנה חזרה הזקינה
                            להיות כבריכה הבריכה שנה אחר שנה ונפסקה מונה משעה שנפסקה סיפוק הגפנים
                            וסיפוק על גבי סיפוק אף על פי שהבריכן בארץ מותר רבי מאיר אומר מקום שכחה
                            יפה מותר ומקום שכחה רע אסור וכן בריכה שנפסקה והיא מלאה פירות אם הוסיף
                            במאתים אסור</ab>

                        <ab><label>ו</label> נטיעה של ערלה ושל כלאי הכרם שנתערבו בנטיעות הרי זה
                            לא ילקוט ואם לקט יעלה באחד ומאתים ובלבד שלא יתכוין ללקוט רבי יוסי אומר
                            אף יתכוין ללקוט ויעלו באחד ומאתים</ab>

                        <ab><label>ז</label> העלים והלולבים ומי גפנים וסמדר מותרים בערלה וברבעי
                            ובנזיר ואסורים באשרה רבי יוסי אומר הסמדר אסור מפני שהוא פרי רבי אליעזר
                            אומר המעמיד בשרף הערלה אסור אמר רבי יהושע שמעתי בפירוש שהמעמיד בשרף העלים
                            בשרף העיקרים מותר בשרף הפגים אסור מפני שהם פרי</ab>

                        <ab><label>ח</label> ענקוקלות והחרצנים והזגים והתמד שלהם קליפי רמון והנץ
                            שלו קליפי אגוזים והגרעינים אסורים בערלה ובאשרה ובנזיר ומותרין ברבעי
                            והנובלות כלם אסורות</ab>

                        <ab><label>ט</label> רבי יוסי אומר נוטעין יחור של ערלה ואין נוטעין אגוז
                            של ערלה מפני שהוא פרי ואין מרכיבין בכפניות של ערלה</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ב</head>
                        <ab><label>א</label> התרומה ותרומת מעשר של דמאי החלה והבכורים עולים באחד
                            ומאה ומצטרפין זה עם זה וצריך להרים הערלה וכלאי הכרם עולים באחד ומאתים
                            ומצטרפין זה עם זה ואין צריך להרים רבי שמעון אומר אינן מצטרפין רבי אליעזר
                            אומר מצטרפין בנותן טעם אבל לא לאסור</ab>

                        <ab><label>ב</label> התרומה מעלה את הערלה והערלה את התרומה כיצד סאה
                            תרומה שנפלה למאה ואחר כך נפלו שלשה קבין ערלה או שלשה קבין כלאי הכרם זו
                            היא שהתרומה מעלה את הערלה והערלה את התרומה</ab>

                        <ab><label>ג</label> הערלה מעלה את הכלאים והכלאים את הערלה והערלה את
                            הערלה כיצד סאה ערלה שנפלה למאתים ואחר כך נפלה סאה ועוד ערלה או סאה ועוד
                            של כלאי הכרם זו היא שהערלה מעלה את הכלאים והכלאים את הערלה והערלה את
                            הערלה</ab>

                        <ab><label>ד</label> כל המחמץ והמתבל והמדמע בתרומה ובערלה ובכלאי הכרם
                            אסור ובית שמאי אומרים אף מטמא ובית הלל אומרים לעולם אינו מטמא עד שיהא בו
                            כביצה</ab>

                        <ab><label>ה</label> דוסתאי איש כפר יתמה היה מתלמידי בית שמאי ואמר שמעתי
                            משמאי הזקן שאמר לעולם אינו מטמא עד שיהא בו כביצה</ab>

                        <ab><label>ו</label> ולמה אמרו כל המחמץ והמתבל והמדמע להחמיר מין במינו
                            להקל ולהחמיר מין בשאינו מינו כיצד שאור של חטים שנפל תוך עיסת חטים ויש בו
                            כדי לחמץ בין שיש בו לעלות באחד ומאה ובין שאין בו לעלות באחד ומאה אסור
                            אין בו לעלות במאה ואחד בין שיש בו כדי לחמץ בין שאין בו כדי לחמץ
                            אסור</ab>

                        <ab><label>ז</label> להקל ולהחמיר מין בשאינו מינו כיצד כגון גריסין
                            שנתבשלו עם עדשים ויש בהם בנותן טעם בין שיש בהם לעלות באחד ומאה ובין שאין
                            בהם לעלות באחד ומאה אסור אין בהם בנותן טעם בין שיש בהם לעלות באחד ומאה
                            ובין שאין בהם לעלות באחד ומאה מותר</ab>

                        <ab><label>ח</label> שאור של חולין שנפל לתוך עסה ויש בו כדי לחמץ ואחר כך
                            נפל שאור של תרומה או שאור של כלאי הכרם ויש בו כדי לחמץ אסור</ab>

                        <ab><label>ט</label> שאור של חולין שנפל לתוך עסה וחמצה ואחר כך נפל שאור
                            של תרומה או שאור של כלאי הכרם ויש בו כדי לחמץ אסור רבי שמעון מתיר</ab>

                        <ab><label>י</label> תבלין שנים ושלשה שמות ממין אחד או משלשה אסור
                            ומצטרפין רבי שמעון אומר שנים ושלשה שמות ממין אחד או שני מינין משם אחד
                            אינן מצטרפין</ab>

                        <ab><label>יא</label> שאור של חולין ושל תרומה שנפלו לתוך עסה לא בזה כדי
                            לחמץ ולא בזה כדי לחמץ נצטרפו וחמצו רבי אליעזר אומר אחר האחרון אני בא
                            וחכמים אומרים בין שנפל איסור בתחלה בין בסוף לעולם אינו אוסר עד שיהא בו
                            כדי לחמץ</ab>

                        <ab><label>יב</label> יועזר איש הבירה היה מתלמידי בית שמאי ואמר שאלתי
                            את רבן גמליאל הזקן עומד בשער המזרח ואמר לעולם אינו אוסר עד שיהא בו כדי
                            לחמץ</ab>

                        <ab><label>יג</label> כלים שסכן בשמן טמא וחזר וסכן בשמן טהור או שסכן
                            בשמן טהור וחזר וסכן בשמן טמא רבי אליעזר אומר אחר הראשון אני בא וחכמים
                            אומרים אחר האחרון</ab>

                        <ab><label>יד</label> שאור של תרומה ושל כלאי הכרם שנפלו לתוך עסה לא בזה
                            כדי לחמץ ולא בזה כדי לחמץ ונצטרפו וחמצו אסור לזרים ומותר לכהנים רבי
                            שמעון מתיר לזרים ולכהנים</ab>

                        <ab><label>טו</label> תבלין של תרומה ושל כלאי הכרם שנפלו בקדירה לא באלו
                            כדי לתבל ולא באלו כדי לתבל ונצטרפו ותבלו אסור לזרים ומותר לכהנים רבי
                            שמעון מתיר לזרים ולכהנים</ab>

                        <ab><label>טז</label> חתיכה של קדשי קדשים של פגול ושל נותר שנתבשלו עם
                            החתיכות אסור לזרים ומותר לכהנים רבי שמעון מתיר לזרים ולכהנים</ab>

                        <ab><label>יז</label> בשר קדשי קדשים ובשר קדשים קלים שנתבשלו עם בשר
                            התאוה אסור לטמאים ומותר לטהורים</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ג</head>
                        <ab><label>א</label> בגד שצבעו בקליפי ערלה ידלק נתערב באחרים כלם ידלקו
                            דברי רבי מאיר וחכמים אומרים יעלה באחד ומאתים</ab>

                        <ab><label>ב</label> הצובע מלא הסיט בקליפי ערלה וארגו בבגד ואין ידוע
                            איזה הוא רבי מאיר אומר ידלק הבגד וחכמים אומרים יעלה באחד ומאתים</ab>

                        <ab><label>ג</label> האורג מלא הסיט מצמר הבכור בבגד ידלק הבגד ומשער
                            הנזיר ומפטר חמור בשק ידלק השק ובמוקדשין מקדשין כל שהן</ab>

                        <ab><label>ד</label> תבשיל שבשלו בקליפי ערלה ידלק נתערב באחרים יעלה באחד
                            ומאתים</ab>

                        <ab><label>ה</label> תנור שהסיקוהו בקליפי ערלה ואפה בו את הפת תדלק הפת
                            נתערבה באחרות תעלה באחד ומאתים</ab>

                        <ab><label>ו</label> מי שהיו לו חבילי תלתן של כלאי הכרם ידלקו נתערבו
                            באחרים כלם ידלקו דברי רבי מאיר וחכמים אומרים יעלו באחד ומאתים</ab>

                        <ab><label>ז</label> שהיה רבי מאיר אומר את שדרכו למנות מקדש וחכמים
                            אומרים אינו מקדש אלא ששה דברים בלבד ורבי עקיבא אומר שבעה  ואלו הם
                            אגוזי פרך רמוני בדן וחביות סתומות וחולפות תרדין וקולסי כרוב ודלעת יונית
                            רבי עקיבא אומר אף ככרות של בעל הבית הראוי לערלה ערלה לכלאי הכרם כלאי
                            הכרם</ab>

                        <ab><label>ח</label> כיצד נתפצעו האגוזים נתפרדו הרמונים נתפתחו החביות
                            נתחתכו הדלועים נתפרסו הככרות יעלו באחד ומאתים</ab>

                        <ab><label>ט</label> ספק ערלה בארץ ישראל אסור ובסוריא מותר ובחוצה לארץ
                            יורד ולוקח ובלבד שלא יראנו לוקט כרם נטוע ירק וירק נמכר חוצה לו בארץ
                            ישראל אסור ובסוריא מותר ובחוצה לארץ יורד ולוקט ובלבד שלא ילקוט ביד החדש
                            אסור מן התורה בכל מקום והערלה הלכה והכלאים מדברי סופרים</ab>
                    </div3>
                    <trailer>סליק מסכת ערלה</trailer>
                </div2>
                <div2 xml:id="ref.1.11" n="Bikkurim" type="tractate">
                    <head>משנה מסכת ביכורים</head>

                    <div3>
                        <head>פרק א</head>
                        <ab><label>א</label> יש מביאין בכורים וקורין מביאין ולא קורין ויש שאינן
                            מביאין אלו שאינן מביאין הנוטע לתוך שלו והבריך לתוך של יחיד או של רבים
                            וכן המבריך מתוך של יחיד או מתוך של רבים לתוך שלו הנוטע לתוך שלו והבריך
                            לתוך שלו ודרך היחיד ודרך הרבים באמצע הרי זה אינו מביא רבי יהודה אומר כזה
                            מביא</ab>

                        <ab><label>ב</label> מאיזה טעם אינו מביא משום שנאמר <ref>שמות כג</ref> ראשית
                            בכורי אדמתך עד שיהיו כל הגדולין מאדמתך האריסין והחכורות והסקריקון והגזלן
                            אין מביאין מאותו הטעם משום שנאמר ראשית בכורי אדמתך</ab>

                        <ab><label>ג</label> אין מביאין בכורים חוץ משבעת המינים לא מתמרים שבהרים
                            ולא מפירות שבעמקים ולא מזיתי שמן שאינם מן המובחר אין מביאין בכורים קודם
                            לעצרת אנשי הר צבועים הביאו בכוריהם קודם לעצרת ולא קבלו מהם מפני הכתוב
                            שבתורה <ref>שמות כג</ref> וחג הקציר בכורי מעשיך אשר תזרע בשדה</ab>

                        <ab><label>ד</label> אלו מביאין ולא קורין הגר מביא ואינו קורא שאינו יכול
                            לומר אשר נשבע ה' לאבותינו לתת לנו ואם היתה אמו מישראל מביא וקורא וכשהוא
                            מתפלל בינו לבין עצמו אומר אלהי אבות ישראל וכשהוא בבית הכנסת אומר אלהי
                            אבותיכם ואם היתה אמו מישראל אומר אלהי אבותינו</ab>

                        <ab><label>ה</label> רבי אליעזר בן יעקב אומר אשה בת גרים לא תנשא לכהונה
                            עד שתהא אמה מישראל אחד גרים ואחד עבדים משוחררים ואפילו עד עשרה דורות עד
                            שתהא אמן מישראל האפוטרופוס והשליח והעבד והאשה וטומטום ואנדרוגינוס מביאין
                            ולא קורין שאינן יכולין לומר אשר נתת לי השם</ab>

                        <ab><label>ו</label> הקונה שתי אילנות בתוך של חברו מביא ואינו קורא רבי
                            מאיר אומר מביא וקורא יבש המעין נקצץ האילן מביא ואינו קורא רבי יהודה אומר
                            מביא וקורא מעצרת ועד החג מביא וקורא מן החג ועד חנוכה מביא ואינו קורא רבי
                            יהודה בן בתירא אומר מביא וקורא</ab>

                        <ab><label>ז</label> הפריש בכוריו ומכר שדהו מביא ואינו קורא והשני מאותו
                            המין אינו מביא ממין אחר מביא וקורא רבי יהודה אומר אף מאותו המין מביא
                            וקורא</ab>

                        <ab><label>ח</label> הפריש בכוריו נבזזו נמקו נגנבו אבדו או שנטמאו מביא
                            אחרים תחתיהם ואינו קורא והשניים אינם חייבים עליהם חומש נטמאו בעזרה נופץ
                            ואינו קורא</ab>

                        <ab><label>ט</label> ומנין שהוא חייב באחריותן עד שיביא להר הבית שנאמר
                            <ref>שמות כג</ref> ראשית בכורי אדמתך תביא בית ה' אלהיך מלמד שחייב באחריותם עד
                            שיביא להר הבית הרי שהביא ממין אחד וקרא וחזר והביא ממין אחר אינו
                            קורא</ab>

                        <ab><label>י</label> ואלו מביאין וקורין מן העצרת ועד החג משבעת המינים
                            מפירות שבהרים מתמרות שבעמקים ומזיתי שמן מעבר הירדן רבי יוסי הגלילי אומר
                            אין מביאין בכורים מעבר הירדן שאינה ארץ זבת חלב ודבש</ab>

                        <ab><label>יא</label> הקונה שלשה אילנות בתוך של חברו מביא וקורא רבי מאיר
                            אומר אפילו שנים קנה אילן וקרקעו מביא וקורא רבי יהודה אומר אף בעלי אריסות
                            וחכורות מביאין וקורין</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ב</head>
                        <ab><label>א</label> התרומה והבכורים חייבים עליהן מיתה וחומש ואסורים
                            לזרים והם נכסי כהן ועולין באחד ומאה וטעונין רחיצת ידים והערב שמש הרי אלו
                            בתרומה ובכורים מה שאין כן במעשר</ab>

                        <ab><label>ב</label> יש במעשר ובכורים מה שאין כן בתרומה שהמעשר והבכורים
                            טעונים הבאת מקום וטעונים ודוי ואסורין לאונן רבי שמעון מתיר וחייבין
                            בביעור ורבי שמעון פוטר ואסורין כל שהן מלאכול בירושלם וגדוליהן אסורים מלאכול
                            בירושלם אף לזרים ולבהמה רבי שמעון מתיר הרי אלו במעשר ובבכורים מה שאין כן
                            בתרומה</ab>

                        <ab><label>ג</label> יש בתרומה ומעשר מה שאין כן בבכורים שהתרומה והמעשר
                            אוסרין את הגורן ויש להם שיעור ונוהגים בכל הפירות בפני הבית ושלא בפני
                            הבית ובאריסין ובחכורות ובסקריקון ובגזלן הרי אלו בתרומה ובמעשר מה שאין כן
                            בבכורים</ab>

                        <ab><label>ד</label> ויש בבכורים מה שאין כן בתרומה ובמעשר שהבכורים נקנין
                            במחובר לקרקע ועושה אדם כל שדהו בכורים וחייב באחריותם וטעונים קרבן ושיר
                            ותנופה ולינה</ab>

                        <ab><label>ה</label> תרומת מעשר שוה לבכורים בשתי דרכים ולתרומה בשתי
                            דרכים נטלת מן הטהור על הטמא ושלא מן המוקף כבכורים ואוסרת את הגורן ויש לה
                            שיעור כתרומה</ab>

                        <ab><label>ו</label> אתרוג שוה לאילן בשלשה דרכים ולירק בדרך אחד שוה
                            לאילן בערלה וברבעי ובשביעית ולירק בדרך אחד שבשעת לקיטתו עשורו דברי רבן
                            גמליאל רבי אליעזר אומר שוה לאילן בכל דבר</ab>

                        <ab><label>ז</label> דם מהלכי שתים שוה לדם בהמה להכשיר את הזרעים ודם
                            השרץ אין חייבין עליו</ab>

                        <ab><label>ח</label> כוי יש בו דרכים שוה לחיה ויש בו דרכים שוה לבהמה ויש
                            בו דרכים שוה לבהמה ולחיה ויש בו דרכים שאינו שוה לא לבהמה ולא לחיה</ab>

                        <ab><label>ט</label> כיצד שוה לחיה דמו טעון כסוי כדם חיה ואין שוחטין
                            אותו ביום טוב ואם שחטו אין מכסין את דמו וחלבו מטמא בטומאת נבלה כחיה
                            וטומאתו בספק ואין פודין בו פטר חמור</ab>

                        <ab><label>י</label> כיצד שוה לבהמה חלבו אסור כחלב בהמה ואין חייבין עליו
                            כרת ואינו נלקח בכסף מעשר לאכול בירושלם וחייב בזרוע ולחיים וקבה רבי
                            אליעזר פוטר שהמוציא מחברו עליו הראיה</ab>

                        <ab><label>יא</label> כיצד אינו שוה לא לחיה ולא לבהמה אסור משום כלאים
                            עם החיה ועם הבהמה הכותב חיתו ובהמתו לבנו לא כתב לו את הכוי אם אמר הריני
                            נזיר שזה חיה או בהמה הרי הוא נזיר ושאר כל דרכיו שוים לחיה ולבהמה וטעון
                            שחיטה כזה וכזה ומטמא משום נבלה ומשום אבר מן החי כזה וכזה</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ג</head>
                        <ab><label>א</label> כיצד מפרישין הבכורים יורד אדם בתוך שדהו ורואה תאנה
                            שבכרה אשכול שביכר רמון שביכר קושרו בגמי ואומר הרי אלו בכורים ורבי שמעון
                            אומר אף על פי כן חוזר וקורא אותם בכורים מאחר שיתלשו מן הקרקע</ab>

                        <ab><label>ב</label> כיצד מעלין את הבכורים כל העיירות שבמעמד מתכנסות
                            לעיר של מעמד ולנין ברחובה של עיר ולא היו נכנסין לבתים ולמשכים היה הממונה
                            אומר קומו ונעלה ציון אל בית ה' אלהינו</ab>

                        <ab><label>ג</label> הקרובים מביאים התאנים והענבים והרחוקים מביאים
                            גרוגרות וצמוקים והשור הולך לפניהם וקרניו מצופות זהב ועטרת של זית בראשו
                            החליל מכה לפניהם עד שמגיעים קרוב לירושלם הגיעו קרוב לירושלם שלחו לפניהם
                            ועטרו את בכוריהם הפחות הסגנים והגזברים יוצאים לקראתם לפי כבוד הנכנסים
                            היו יוצאים וכל בעלי אומניות שבירושלם עומדים לפניהם ושואלין בשלומם אחינו
                            אנשי המקום פלוני באתם לשלום</ab>

                        <ab><label>ד</label> החליל מכה לפניהם עד שמגיעין להר הבית הגיעו להר הבית
                            אפילו אגריפס המלך נוטל הסל על כתפו ונכנס עד שמגיע לעזרה הגיע לעזרה ודברו
                            הלוים בשיר ארוממך ה' כי דליתני ולא שמחת אויבי לי <ref>תהלים ל</ref></ab>

                        <ab><label>ה</label> הגוזלות שעל גבי הסלים היו עולות ומה שבידם נותנים
                            לכהנים</ab>

                        <ab><label>ו</label> עודהו הסל על כתפו קורא מהגדתי היום לה' אלהיך <ref>דברים
                            כו</ref> עד שגומר כל הפרשה רבי יהודה אומר עד ארמי אובד אבי הגיע לארמי אובד אבי
                            מוריד הסל מעל כתפו ואוחזו בשפתותיו וכהן מניח ידו תחתיו ומניפו וקורא
                            מארמי אובד אבי עד שהוא גומר כל הפרשה ומניחו בצד המזבח והשתחוה ויצא</ab>

                        <ab><label>ז</label> בראשונה כל מי שיודע לקרות קורא וכל מי שאינו יודע
                            לקרות מקרין אותו נמנעו מלהביא התקינו שיהו מקרין את מי שיודע ואת מי שאינו
                            יודע</ab>

                        <ab><label>ח</label> העשירים מביאים בכוריהם בקלתות של כסף ושל זהב
                            והעניים מביאין אותם בסלי נצרים של ערבה קלופה והסלים והבכורים ניתנין
                            לכהנים</ab>

                        <ab><label>ט</label> רבי שמעון בן ננס אומר מעטרין את הבכורים חוץ משבעת המינים
                            רבי עקיבא אומר אין מעטרין את הבכורים אלא משבעת המינים</ab>

                        <ab><label>י</label> רבי שמעון אומר שלש מדות בבכורים הבכורים ותוספת
                            הבכורים ועיטור הבכורים תוספת הבכורים מין במינו ועיטור הבכורים מין בשאינו
                            מינו תוספת הבכורים נאכלת בטהרה ופטורה מן הדמאי ועטור הבכורים חייב
                            בדמאי</ab>

                        <ab><label>יא</label> אימתי אמרו תוספת הבכורים כבכורים בזמן שהיא באה מן
                            הארץ ואם אינה באה מן הארץ אינה כבכורים</ab>

                        <ab><label>יב</label> למה אמרו הבכורים כנכסי כהן שהוא קונה מהם עבדים
                            וקרקעות ובהמה טמאה ובעל חוב נוטלן בחובו והאשה בכתובתה כספר תורה ורבי
                            יהודה אומר אין נותנים אותם אלא לחבר בטובה וחכמים אומרים נותנין אותם
                            לאנשי משמר והם מחלקין ביניהם כקדשי המקדש</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ד</head>
                        <ab><label>א</label> אנדרוגינוס יש בו דרכים שוה לאנשים ויש בו דרכים שוה
                            לנשים ויש בו דרכים שוה לאנשים ונשים ויש בו דרכים אינו שוה לא לאנשים ולא
                            לנשים</ab>

                        <ab><label>ב</label> כיצד שוה לאנשים מטמא בלובן כאנשים וזוקק ליבום כאנשים
                            ומתעטף ומסתפר כאנשים ונושא אבל לא נישא כאנשים וחייב בכל מצות האמורות
                            בתורה כאנשים</ab>

                        <ab><label>ג</label> כיצד שוה לנשים מטמא באודם כנשים ואינו מתייחד עם האנשים
                            כנשים ואינו עובר על בל תקיף ולא על בל תשחית ולא על בל תטמא למתים כנשים
                            ופסול מן העדות כנשים ואינו נבעל בעבירה כנשים ונפסל מן הכהונה כנשים</ab>

                        <ab><label>ד</label> כיצד שוה לאנשים ולנשים חייבים על מכתו ועל קללתו כאנשים
                            וכנשים וההורגו שוגג גולה ומזיד נהרג כאנשים ונשים ויושבת עליו דם טמא ודם
                            טהור כאנשים וכנשים וחולק בקדשי קדשים כאנשים וכנשים ונוחל לכל הנחלות
                            כאנשים וכנשים ואם אמר הריני נזיר שזה איש ואשה הרי זה נזיר</ab>

                        <ab><label>ה</label> כיצד אינו שוה לא לאנשים ולא לנשים אין חייבים לא על מכתו
                            ולא על קללתו לא כאנשים ולא כנשים ואינו נערך לא כאנשים ולא כנשים ואם אמר
                            הריני נזיר שזה לא איש ולא אשה אינו נזיר רבי מאיר אומר אנדרוגינוס בריה
                            בפני עצמה הוא ולא יכלו חכמים להכריע עליו אם הוא איש או אשה אבל טומטום
                            אינו כן פעמים שהוא איש פעמים שהוא אשה</ab>
                    </div3>
                    <trailer>סליק מסכת בכורים </trailer>

                </div2>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
