<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!-- Holding document for texts being processed to be included in tokenized text of ref.xml. -->
<!-- XSLT will need to tokenize, add xml:ids, generate distinct documents. -->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Title</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 xml:id="ref.5" n="Qodashin" type="Order">
                <div2 xml:id="ref.5.1" n="Zevahim" type="tractate">
                    <head>מסכת זבחים</head>
                    <div3>
                        <head>פרק א</head>
                        <ab><label>א</label> כל הזבחים שנזבחו שלא לשמן כשרים אלא שלא עלו לבעלים לשם
                            חובה חוץ מן הפסח ומן החטאת הפסח בזמנו והחטאת בכל זמן רבי אליעזר אומר אף
                            האשם הפסח בזמנו והחטאת והאשם בכל זמן אמר רבי אליעזר החטאת בא על חטא
                            והאשם בא על חטא מה חטאת פסולה שלא לשמה אף האשם פסול שלא לשמו</ab>

                        <ab><label>ב</label> יוסי בן חוני אומר הנשחטים לשם פסח ולשם חטאת פסולים
                            שמעון אחי עזריה אומר שחטן לשם גבוה מהם כשרין לשם נמוך מהם פסולין כיצד
                            קדשי קדשים ששחטן לשם קדשים קלים פסולין קדשים קלים ששחטן לשם קדשי קדשים
                            כשרין הבכור והמעשר ששחטן לשם שלמים כשרין ושלמים ששחטן לשם בכור לשם מעשר
                            פסולין</ab>

                        <ab><label>ג</label> הפסח ששחטו בשחרית בארבעה עשר שלא לשמו רבי יהושע מכשיר
                            כאילו נשחט בשלשה עשר בן בתירא פוסל כאילו נשחט בין הערבים אמר שמעון בן
                            עזאי מקובל אני מפי שבעים ושנים זקן ביום שהושיבו רבי אלעזר בן עזריה
                            בישיבה שכל הזבחים הנאכלים שנזבחו שלא לשמן כשרים אלא שלא עלו לבעלים משום
                            חובה חוץ מן הפסח ומן החטאת ולא הוסיף בן עזאי אלא העולה ולא הודו לו
                            חכמים</ab>

                        <ab><label>ד</label> הפסח והחטאת ששחטן שלא לשמן קבל והלך וזרק שלא לשמן או
                            לשמן ושלא לשמן או שלא לשמן ולשמן פסולים כיצד לשמן ושלא לשמן לשם פסח ולשם
                            שלמים שלא לשמן ולשמן לשם שלמים ולשם הפסח שהזבח נפסל בארבעה דברים בשחיטה
                            ובקבול ובהלוך ובזריקה רבי שמעון מכשיר בהלוך שהיה רבי שמעון אומר אי אפשר
                            שלא בשחיטה ושלא בקבלה ושלא בזריקה אבל אפשר שלא בהלוך שוחט בצד המזבח
                            וזורק רבי אליעזר אומר המהלך במקום שהוא צריך להלך המחשבה פוסלת ובמקום
                            שאין צריך להלך אין המחשבה פוסלת</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ב</head>
                        <ab><label>א</label> כל הזבחים שקבל דמן זר אונן טבול יום מחוסר בגדים מחוסר
                            כפורים שלא רחץ ידים ורגלים ערל טמא יושב עומד על גבי כלים על גבי בהמה על
                            גבי רגלי חבירו פסל קבל בשמאל פסל רבי שמעון מכשיר נשפך על הרצפה ואספו
                            פסול נתנו על גבי הכבש שלא כנגד היסוד נתן את הנתנין למטה למעלן ואת הנתנין
                            למעלן למטן את הנתנים בפנים בחוץ ואת הנתנין בחוץ בפנים פסול ואין בו
                            כרת</ab>

                        <ab><label>ב</label> השוחט את הזבח לזרוק דמו בחוץ או מקצת דמו בחוץ להקטיר את
                            אמוריו בחוץ או מקצת אמוריו בחוץ לאכול בשרו בחוץ או כזית מבשרו בחוץ או
                            לאכול כזית מעור האליה בחוץ פסול ואין בו כרת לזרוק דמו למחר או מקצת דמו
                            למחר להקטיר אמוריו למחר או מקצת אמוריו למחר לאכול בשרו למחר או כזית
                            מבשרו למחר או כזית מעור האליה למחר פגול וחייבין עליו כרת</ab>

                        <ab><label>ג</label> זה הכלל כל השוחט והמקבל והמהלך והזורק לאכול דבר שדרכו
                            לאכול להקטיר דבר שדרכו להקטיר חוץ למקומו פסול ואין בו כרת חוץ לזמנו פגול
                            וחייבין עליו כרת ובלבד שיקרב המתיר כמצותו</ab>

                        <ab><label>ד</label> כיצד קרב המתיר כמצותו שחט בשתיקה קבל והלך וזרק חוץ
                            לזמנו או ששחט חוץ לזמנו קבל והלך וזרק בשתיקה או ששחט קבל והלך וזרק חוץ
                            לזמנו זה הוא שקרב המתיר כמצותו כיצד לא קרב המתיר כמצותו שחט חוץ למקומו
                            קבל והלך וזרק חוץ לזמנו או ששחט חוץ לזמנו קבל והלך וזרק חוץ למקומו או
                            ששחט קבל והלך וזרק חוץ למקומו הפסח והחטאת ששחטן שלא לשמן קבל והלך וזרק
                            חוץ לזמנו או ששחט חוץ לזמנו קבל והלך וזרק שלא לשמן או ששחט קבל והלך וזרק
                            שלא לשמן זה הוא שלא קרב המתיר כמצותו</ab>

                        <ab><label>ה</label> לאכול כזית בחוץ וכזית למחר כזית למחר וכזית בחוץ כחצי
                            זית בחוץ וכחצי זית למחר כחצי זית למחר וכחצי זית בחוץ פסול ואין בו כרת
                            אמר רבי יהודה זה הכלל אם מחשבת הזמן קדמה למחשבת המקום פגול וחייבים עליו
                            כרת ואם מחשבת המקום קדמה למחשבת הזמן פסול ואין בו כרת וחכמים אומרים זה
                            וזה פסול ואין בו כרת לאכול כחצי זית ולהקטיר כחצי זית כשר שאין אכילה
                            והקטרה מצטרפין</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ג</head>
                        <ab><label>א</label> כל הפסולין ששחטו שחיטתן כשרה שהשחיטה כשרה בזרים בנשים
                            ובעבדים ובטמאים אפילו בקדשי קדשים ובלבד שלא יהיו טמאים נוגעים בבשר לפיכך
                            הם פוסלים במחשבה וכולן שקבלו את הדם חוץ לזמנו וחוץ למקומו אם יש דם הנפש
                            יחזור הכשר ויקבל</ab>

                        <ab><label>ב</label> קבל הכשר ונתן לפסול יחזיר לכשר קבל בימינו ונתן לשמאלו
                            יחזיר לימינו קבל בכלי קדש ונתן בכלי חול יחזיר לכלי קדש נשפך מן הכלי על
                            הרצפה ואספו כשר נתנו על גבי הכבש שלא כנגד היסוד נתן את הנתנין למטה למעלה
                            ואת הנתנים למעלה למטה את הנתנים בפנים בחוץ ואת הנתנין בחוץ בפנים אם יש
                            דם הנפש יחזור הכשר ויקבל</ab>

                        <ab><label>ג</label> השוחט את הזבח לאכול דבר שאין דרכו לאכול ולהקטיר דבר
                            שאין דרכו להקטיר כשר רבי אליעזר פוסל לאכול דבר שדרכו לאכול ולהקטיר דבר
                            שדרכו להקטיר פחות מכזית כשר לאכול כחצי זית ולהקטיר כחצי זית כשר שאין
                            אכילה והקטרה מצטרפין</ab>

                        <ab><label>ד</label> השוחט את הזבח לאכול כזית מן העור מן הרוטב מן הקיפה מן
                            האלל מן העצמות מן הגידים מן הטלפים מן הקרנים חוץ לזמנו או חוץ למקומו כשר
                            ואין חייבים עליהם משום פגול ונותר וטמא</ab>

                        <ab><label>ה</label> השוחט את המוקדשין לאכול שליל או שליא בחוץ לא פיגל המולק
                            תורין בפנים לאכול ביציהם בחוץ לא פיגל חלב המוקדשין וביצי תורין אין
                            חייבין עליהן משום פיגול ונותר וטמא</ab>

                        <ab><label>ו</label> שחטו על מנת להניח דמו או את אמוריו למחר או להוציאן לחוץ
                            רבי יהודה פוסל וחכמים מכשירין שחטו על מנת ליתנו על גבי הכבש שלא כנגד
                            היסוד ליתן את הנתנין למטה למעלה ואת הנתנין למעלה למטה את הנתנין בפנים
                            בחוץ ואת הנתנין בחוץ בפנים שיאכלוהו טמאים שיקריבוהו טמאים שיאכלוהו ערלים
                            שיקריבוהו ערלים לשבר עצמות הפסח ולאכול ממנו נא לערב דמו בדם פסולין כשר
                            שאין המחשבה פוסלת אלא חוץ לזמנו וחוץ למקומו והפסח והחטאת שלא לשמן</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ד</head>
                        <ab><label>א</label> בית שמאי אומרים כל הנתנין על מזבח החיצון שאם נתנן מתנה
                            אחת כפר ובחטאת שתי מתנות ובית הלל אומרים אף חטאת שנתנה מתנה אחת כפר
                            לפיכך אם נתן את הראשונה כתיקנה ואת השנייה חוץ לזמנה כפר נתן את הראשונה
                            חוץ לזמנה ואת השנייה חוץ למקומה פיגול וחייבין עליו כרת</ab>

                        <ab><label>ב</label> כל הנתנין על מזבח הפנימי שאם חסר אחת מן המתנות לא כפר
                            לפיכך אם נתן כולן כתקנן ואחת שלא כתקנה פסול ואין בו כרת</ab>

                        <ab><label>ג</label> אלו דברים שאין חייבין עליהם משום פגול הקומץ והלבונה
                            והקטרת ומנחת כהנים ומנחת כהן משיח ומנחת נסכים והדם והנסכים הבאים בפני
                            עצמן דברי רבי מאיר וחכמים אומרים אף הבאים עם הבהמה לוג שמן של מצורע רבי
                            שמעון אומר אין חייבין עליו משום פגול ורבי מאיר אומר חייבין עליו משום
                            פגול שדם האשם מתירו וכל שיש לו מתירים בין לאדם בין למזבח חייבין עליו
                            משום פגול</ab>

                        <ab><label>ד</label> העולה דמה מתיר את בשרה למזבח ועורה לכהנים עולת העוף דמה
                            מתיר את בשרה למזבח חטאת העוף דמה מתיר את בשרה לכהנים פרים הנשרפים
                            ושעירים הנשרפים דמן מתיר את אימוריהן ליקרב רבי שמעון אומר כל שאינו על
                            מזבח החיצון כשלמים אין חייבין עליו משום פגול</ab>

                        <ab><label>ה</label> קדשי גוים אין חייבין עליהם משום פגול נותר וטמא והשוחטן
                            בחוץ פטור דברי רבי מאיר רבי יוסי מחייב דברים שאין חייבים עליהם משום פגול
                            חייבין עליהם משום נותר משום טמא חוץ מן הדם רבי שמעון אומר בדבר שדרכן
                            להאכל אבל כגון העצים והלבונה והקטרת אין חייבין עליהם משום טומאה</ab>

                        <ab><label>ו</label> לשם ששה דברים הזבח נזבח לשם זבח לשם זובח לשם השם לשם
                            אשים לשם ריח לשם ניחוח והחטאת והאשם לשם חטא אמר רבי יוסי אף מי שלא היה
                            בלבו לשם אחד מכל אלו כשר שהוא תנאי בית דין שאין המחשבה הולכת אלא אחר
                            העובד</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ה</head>
                        <ab><label>א</label> איזהו מקומן של זבחים קדשי קדשים שחיטתן בצפון פר ושעיר
                            של יום הכפורים שחיטתן בצפון וקבול דמן בכלי שרת בצפון ודמן טעון הזיה על
                            בין הבדים ועל הפרוכת ועל מזבח הזהב מתנה אחת מהן מעכבת שירי הדם היה שופך
                            על יסוד מערבי של מזבח החיצון אם לא נתן לא עכב</ab>

                        <ab><label>ב</label> פרים הנשרפים ושעירים הנשרפים שחיטתן בצפון וקבול דמן
                            בכלי שרת בצפון ודמן טעון הזיה על הפרוכת ועל מזבח הזהב מתנה אחת מהן מעכבת
                            שירי הדם היה שופך על יסוד מערבי של מזבח החיצון אם לא נתן לא עכב אלו ואלו
                            נשרפין בבית הדשן</ab>

                        <ab><label>ג</label> חטאות הצבור והיחיד אלו הן חטאות הצבור שעירי ראשי חדשים
                            ושל מועדות שחיטתן בצפון וקבול דמן בכלי שרת בצפון ודמן טעון ארבע מתנות על
                            ארבע קרנות כיצד עלה בכבש ופנה לסובב ובא לו לקרן דרומית מזרחית מזרחית
                            צפונית צפונית מערבית מערבית דרומית שירי הדם היה שופך על יסוד דרומית
                            ונאכלין לפנים מן הקלעים לזכרי כהונה בכל מאכל ליום ולילה עד חצות</ab>

                        <ab><label>ד</label> העולה קדשי קדשים שחיטתה בצפון וקבול דמה בכלי שרת בצפון
                            ודמה טעון שתי מתנות שהן ארבע וטעונה הפשט ונתוח וכליל לאישים</ab>

                        <ab><label>ה</label> זבחי שלמי צבור ואשמות אלו הן אשמות אשם גזילות אשם
                            מעילות אשם שפחה חרופה אשם נזיר אשם מצורע אשם תלוי שחיטתן בצפון וקבול דמן
                            בכלי שרת בצפון ודמן טעון שתי מתנות שהן ארבע ונאכלין לפנים מן הקלעים
                            לזכרי כהונה בכל מאכל ליום ולילה עד חצות</ab>

                        <ab><label>ו</label> התודה ואיל נזיר קדשים קלים שחיטתן בכל מקום בעזרה ודמן
                            טעון שתי מתנות שהן ארבע ונאכלים בכל העיר לכל אדם בכל מאכל ליום ולילה עד
                            חצות המורם מהם כיוצא בהם אלא שהמורם נאכל לכהנים לנשיהם ולבניהם
                            ולעבדיהם</ab>

                        <ab><label>ז</label> שלמים קדשים קלים שחיטתן בכל מקום בעזרה ודמן טעון שתי
                            מתנות שהן ארבע ונאכלין בכל העיר לכל אדם בכל מאכל לשני ימים ולילה אחד
                            המורם מהם כיוצא בהן אלא שהמורם נאכל לכהנים לנשיהם ולבניהם ולעבדיהם</ab>

                        <ab><label>ח</label> הבכור והמעשר והפסח קדשים קלים שחיטתן בכל מקום בעזרה
                            ודמן טעון מתנה אחת ובלבד שיתן כנגד היסוד שינה באכילתן הבכור נאכל לכהנים
                            והמעשר לכל אדם ונאכלין בכל העיר לכל אדם בכל מאכל לשני ימים ולילה אחד
                            הפסח אינו נאכל אלא בלילה ואינו נאכל אלא עד חצות ואינו נאכל אלא למנויו
                            ואינו נאכל אלא צלי</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ו</head>
                        <ab><label>א</label> קדשי קדשים ששחטן בראש המזבח רבי יוסי אומר כאילו נשחטו
                            בצפון רבי יוסי בר יהודה אומר מחצי המזבח ולצפון כצפון מחצי המזבח ולדרום
                            כדרום המנחות היו נקמצות בכל מקום בעזרה ונאכלין לפנים מן הקלעים לזכרי
                            כהונה בכל מאכל ליום ולילה עד חצות</ab>

                        <ab><label>ב</label> חטאת העוף היתה נעשית על קרן דרומית מערבית בכל מקום היתה
                            כשרה אלא זה היה מקומה ושלשה דברים היתה אותה הקרן משמשת מלמטן ושלשה
                            מלמעלן מלמטן חטאת העוף וההגשות ושירי הדם מלמעלן ניסוך המים והיין ועולת
                            העוף כשהיא רבה במזרח</ab>

                        <ab><label>ג</label> כל העולים למזבח עולין דרך ימין ומקיפין ויורדין דרך שמאל
                            חוץ מן העולה לשלשה דברים אלו שהיו עולים וחוזרים לעקב</ab>

                        <ab><label>ד</label> חטאת העוף כיצד היתה נעשית היה מולק את ראשה ממול ערפה
                            ואינו מבדיל ומזה מדמה על קיר המזבח שירי הדם היה מתמצה על היסוד אין למזבח
                            אלא דמה וכולה לכהנים</ab>

                        <ab><label>ה</label> עולת העוף כיצד היתה נעשית עלה בכבש ופנה לסובב בא לו
                            לקרן דרומית מזרחית היה מולק את ראשה ממול ערפה ומבדיל וממצה את דמה על קיר
                            המזבח נטל את הראש והקיף בית מליקתו למזבח וספגו במלח וזרקו על גבי האישים
                            בא לו לגוף והסיר את המוראה ואת הנוצה ואת בני מעים היוצאים עמה והשליכן
                            לבית הדשן שיסע ולא הבדיל ואם הבדיל כשר וספגו במלח וזרקו על גבי
                            האישים</ab>

                        <ab><label>ו</label> לא הסיר לא את המוראה ולא את הנוצה ולא את בני מעים
                            היוצאין עמה ולא ספגו במלח כל ששינה בה מאחר שמיצה את דמה כשרה הבדיל בחטאת
                            ולא הבדיל בעולה פסל מיצה דם הראש ולא מיצה דם הגוף פסולה מיצה דם הגוף ולא
                            מיצה דם הראש כשרה</ab>

                        <ab><label>ז</label> חטאת העוף שמלקה שלא לשמה מיצה דמה שלא לשמה או לשמה ושלא
                            לשמה או שלא לשמה ולשמה פסולה עולת העוף כשרה ובלבד שלא עלתה לבעלים אחד
                            חטאת העוף ואחד עולת העוף שמלקן ושמיצה דמן לאכול דבר שדרכו לאכול להקטיר
                            דבר שדרכו להקטיר חוץ למקומו פסול ואין בו כרת חוץ לזמנו פגול וחייבין עליו
                            כרת ובלבד שיקרב המתיר כמצותו כיצד קרב המתיר כמצותו מלק בשתיקה ומיצה הדם
                            חוץ לזמנו או שמלק חוץ לזמנו ומיצה הדם בשתיקה או שמלק ומיצה הדם חוץ לזמנו
                            זה שקרב המתיר כמצותו כיצד לא קרב המתיר כמצותו מלק חוץ למקומו ומיצה הדם
                            חוץ לזמנו או שמלק חוץ לזמנו ומיצה הדם חוץ למקומו או שמלק ומיצה הדם חוץ
                            למקומו חטאת העוף שמלקה שלא לשמה ומיצה דמה חוץ לזמנה או שמלקה חוץ לזמנה
                            ומיצה דמה שלא לשמה או שמלקה ומיצה דמה שלא לשמה זה הוא שלא קרב המתיר
                            כמצותו לאכול כזית בחוץ וכזית למחר כזית למחר וכזית בחוץ כחצי זית בחוץ
                            וכחצי זית למחר כחצי זית למחר וכחצי זית בחוץ פסול ואין בו כרת אמר רבי
                            יהודה זה הכלל אם מחשבת הזמן קדמה למחשבת המקום פגול וחייבין עליו כרת ואם
                            מחשבת המקום קדמה למחשבת הזמן פסול ואין בו כרת וחכמים אומרים זה וזה פסול
                            ואין בו כרת לאכול כחצי זית ולהקטיר כחצי זית כשר שאין אכילה והקטרה
                            מצטרפין</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ז</head>
                        <ab><label>א</label> חטאת העוף שעשאה למטה כמעשה חטאת לשם חטאת כשרה כמעשה
                            חטאת לשם עולה כמעשה עולה לשם חטאת כמעשה עולה לשם עולה פסולה עשאה למעלה
                            כמעשה כולם פסולה</ab>

                        <ab><label>ב</label> עולת העוף שעשאה למעלה כמעשה עולה לשם עולה כשרה כמעשה
                            עולה לשם חטאת כשרה ובלבד שלא עלתה לבעלים כמעשה חטאת לשם עולה כמעשה חטאת
                            לשם חטאת פסולה עשאה למטה כמעשה כולן פסולה</ab>

                        <ab><label>ג</label> וכולן אינן מטמאות בבית הבליעה ומועלין בהן חוץ מחטאת
                            העוף שעשאה למטה כמעשה חטאת לשם חטאת</ab>

                        <ab><label>ד</label> עולת העוף שעשאה למטה כמעשה חטאת לשם חטאת רבי אליעזר
                            אומר מועלין בה רבי יהושע אומר אין מועלין בה אמר רבי אליעזר מה אם חטאת
                            שאין מועלין בה לשמה כששינה את שמה מועלין בה עולה שמועלין בה לשמה כששינה
                            את שמה אינו דין שימעלו בה אמר לו רבי יהושע לא אם אמרת בחטאת ששינה את שמה
                            לשם עולה שכן שינה שמה לדבר שיש בו מעילה תאמר בעולה ששינה את שמה לשם חטאת
                            שכן שינה את שמה לדבר שאין בו מעילה אמר לו רבי אליעזר והרי קדשי קדשים
                            ששחטן בדרום ושחטן לשם קדשים קלים יוכיחו שכן שינה את שמן לדבר שאין בו
                            מעילה ומועלין בהן אף אתה אל תתמה על העולה שאף על פי ששינה את שמה לדבר
                            שאין בו מעילה שימעלו בה אמר לו רבי יהושע לא אם אמרת בקדשי קדשים ששחטן
                            בדרום ושחטן לשם קדשים קלים שכן שינה את שמן בדבר שיש בו איסור והיתר תאמר
                            בעולה ששינה את שמה בדבר שכולו היתר</ab>

                        <ab><label>ה</label> מלק בשמאל או בלילה שחט חולין בפנים וקדשים בחוץ אינן
                            מטמאין בבית הבליעה מלק בסכין מלק חולין בפנים וקדשים בחוץ תורין שלא הגיע
                            זמנן ובני יונה שעבר זמנן שיבש גפה ושנסמית עינה ושנקטעה רגלה מטמא בבית
                            הבליעה זה הכלל כל שהיה פסולה בקדש אינה מטמאה בבית הבליעה לא היה פסולה
                            בקדש מטמא בבית הבליעה וכל הפסולים שמלקו מליקתן פסולה ואינן מטמאות בבית
                            הבליעה</ab>

                        <ab><label>ו</label> מלק ונמצא טריפה רבי מאיר אומר אינה מטמאה בבית הבליעה
                            רבי יהודה אומר מטמאה בבית הבליעה אמר רבי מאיר מה אם נבלת בהמה שהיא מטמאה
                            במגע ובמשא שחיטתה מטהרת את טריפתה מטומאתה נבלת העוף שאינה מטמאה במגע
                            ובמשא אינו דין שתהא שחיטתה מטהרת את טריפתה מטומאתה מה מצינו בשחיטתה שהיא
                            מכשרתה באכילה ומטהרת את טריפתה מטומאתה אף מליקתה שהיא מכשרתה באכילה תטהר
                            את טריפתה מטומאתה רבי יוסי אומר דיה כנבלת בהמה שחיטתה מטהרתה אבל לא
                            מליקתה</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ח</head>
                        <ab><label>א</label> כל הזבחים שנתערבו בחטאות המתות או בשור הנסקל אפילו אחת
                            ברבוא ימותו כולם נתערבו בשור שנעבדה בו עבירה או שהמית את האדם על פי עד
                            אחד או על פי הבעלים ברובע ובנרבע ובמוקצה ובנעבד ובאתנן ובמחיר ובכלאים
                            ובטריפה וביוצא דופן ירעו עד שיסתאבו וימכרו ויביא בדמי היפה שבהן מאותו
                            המין נתערב בחולין תמימים ימכרו החולין לצריכי אותו המין</ab>

                        <ab><label>ב</label> קדשים בקדשים מין במינו זה יקרב לשם מי שהוא וזה יקרב לשם
                            מי שהוא קדשים בקדשים מין בשאינו מינו ירעו עד שיסתאבו וימכרו ויביא בדמי
                            היפה שבהן ממין זה ובדמי היפה שבהן ממין זה ויפסיד המותר מביתו נתערבו
                            בבכור ובמעשר ירעו עד שיסתאבו ויאכלו כבכור וכמעשר הכל יכולין להתערב חוץ
                            מן החטאת ומן האשם</ab>

                        <ab><label>ג</label> אשם שנתערב בשלמים ירעו עד שיסתאבו רבי שמעון אומר שניהם
                            ישחטו בצפון ויאכלו כחמור שבהן אמרו לו אין מביאין קדשים לבית הפסול נתערבו
                            חתיכות בחתיכות קדשי קדשים בקדשים קלים הנאכלין ליום אחד בנאכלים לשני ימים
                            יאכלו כחמור שבהן</ab>

                        <ab><label>ד</label> אברי חטאת שנתערבו באברי עולה רבי אליעזר אומר יתן למעלן
                            ורואה אני את בשר החטאת מלמעלן כאילו הוא עצים וחכמים אומרים תעובר צורתן
                            ויצא לבית השריפה</ab>

                        <ab><label>ה</label> אברין באברי בעלי מומין רבי אליעזר אומר אם קרב ראש אחד
                            מהן יקרבו כל הראשין כרעו של אחד מהן יקרבו כל הכרעים וחכמים אומרים אפילו
                            קרבו כלם חוץ מאחד מהן יצא לבית השריפה</ab>

                        <ab><label>ו</label> דם שנתערב במים אם יש בו מראה דם כשר נתערב ביין רואין
                            אותו כאילו הוא מים נתערב בדם בהמה או בדם חיה רואין אותו כאילו הוא מים
                            רבי יהודה אומר אין דם מבטל דם</ab>

                        <ab><label>ז</label> נתערב בדם פסולין ישפך לאמה בדם תמצית ישפך לאמה רבי
                            אליעזר מכשיר אם לא נמלך ונתן כשר</ab>

                        <ab><label>ח</label> דם תמימים בדם בעלי מומים ישפך לאמה כוס בכוסות רבי
                            אליעזר אומר קרב כוס אחד יקריבו כל הכוסות וחכמים אומרים אפילו קרבו כלם
                            חוץ מאחד מהן ישפך לאמה</ab>

                        <ab><label>ט</label> הנתנין למטה שנתערבו בנתנין למעלה רבי אליעזר אומר יתן
                            למעלה ורואה אני את התחתונים למעלה כאילו הן מים ויחזור ויתן למטה וחכמים
                            אומרים ישפכו לאמה ואם לא נמלך ונתן כשר</ab>

                        <ab><label>י</label> הנתנין מתנה אחת שנתערבו בנתנין במתנה אחת ינתנו מתנה אחת
                            מתן ארבע במתן ארבע ינתנו במתן ארבע מתן ארבע במתנה אחת רבי אליעזר אומר
                            ינתנו במתן ארבע רבי יהושע אומר ינתנו במתנה אחת אמר לו רבי אליעזר והרי
                            הוא עובר על בל תגרע אמר לו רבי יהושע והרי הוא עובר על בל תוסיף אמר לו
                            רבי אליעזר לא נאמר בל תוסיף אלא כשהוא בעצמו אמר לו רבי יהושע לא נאמר בל
                            תגרע אלא כשהוא בעצמו ועוד אמר רבי יהושע כשנתת עברת על בל תוסיף ועשית
                            מעשה בידך וכשלא נתת עברת על בל תגרע ולא עשית מעשה בידך</ab>

                        <ab><label>יא</label> הנתנין בפנים שנתערבו עם הנתנין בחוץ ישפכו לאמה נתן
                            בחוץ וחזר ונתן בפנים כשר בפנים וחזר ונתן בחוץ רבי עקיבא פוסל וחכמים
                            מכשירים שהיה רבי עקיבא אומר כל הדמים שנכנסו לכפר בהיכל פסול וחכמים
                            אומרים חטאת בלבד רבי אליעזר אומר אף האשם שנאמר כחטאת כאשם</ab>

                        <ab><label>יב</label> חטאת שקבל דמה בשני כוסות יצא אחד מהן לחוץ הפנימי כשר
                            נכנס אחד מהן לפנים רבי יוסי הגלילי מכשיר בחיצון וחכמים פוסלין אמר רבי
                            יוסי הגלילי מה אם במקום שהמחשבה פוסלת בחוץ לא עשה את המשואר כיוצא מקום
                            שאין המחשבה פוסלת בפנים אינו דין שלא נעשה את המשואר כנכנס נכנס לכפר אף
                            על פי שלא כפר פסול דברי רבי אליעזר רבי שמעון אומר עד שיכפר רבי יהודה
                            אומר אם הכניס שוגג כשר כל הדמים הפסולין שניתנו על גבי המזבח לא הרצה הציץ
                            אלא על הטמא שהציץ מרצה על הטמא ואינו מרצה על היוצא</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ט</head>
                        <ab><label>א</label> המזבח מקדש את הראוי לו רבי יהושע אומר כל הראוי לאשים אם
                            עלה לא ירד שנאמר <ref>ויקרא ו</ref> היא העולה על מוקדה על המזבח מה עולה
                            שהיא ראויה לאשים אם עלתה לא תרד אף כל דבר שהוא ראוי לאשים אם עלה לא ירד
                            רבן גמליאל אומר כל הראוי למזבח אם עלה לא ירד שנאמר היא העולה על מוקדה על
                            המזבח מה עולה שהיא ראויה למזבח אם עלתה לא תרד אף כל דבר שהוא ראוי למזבח
                            אם עלה לא ירד אין בין דברי רבן גמליאל לדברי רבי יהושע אלא הדם והנסכים
                            שרבן גמליאל אומר לא ירדו ורבי יהושע אומר ירדו רבי שמעון אומר הזבח כשר
                            והנסכים פסולים הנסכים כשרין והזבח פסול אפילו זה וזה פסולין הזבח לא ירד
                            והנסכים ירדו</ab>

                        <ab><label>ב</label> ואלו אם עלו לא ירדו הלן והטמא והיוצא והנשחט חוץ לזמנו
                            וחוץ למקומו ושקבלו פסולים וזרקו את דמו רבי יהודה אומר שנשחטה בלילה שנשפך
                            את דמה ושיצא דמה חוץ לקלעים אם עלתה תרד רבי שמעון אומר לא תרד שהיה רבי
                            שמעון אומר כל שפסולו בקדש הקדש מקבלו לא היה פסולו בקדש אין הקדש
                            מקבלו</ab>

                        <ab><label>ג</label> אלו לא היה פסולן בקדש הרובע והנרבע והמוקצה והנעבד
                            והאתנן והמחיר והכלאים והטרפה והיוצא דופן ובעלי מומין רבי עקיבא מכשיר
                            בבעלי מומין רבי חנניא סגן הכהנים אומר דוחה היה אבא את בעלי מומין מעל גבי
                            המזבח</ab>

                        <ab><label>ד</label> כשם שאם עלו לא ירדו כך אם ירדו לא יעלו וכולן שעלו חיים
                            לראש המזבח ירדו עולה שעלתה חיה לראש המזבח תרד שחטה בראש המזבח יפשיט
                            וינתח במקומה</ab>

                        <ab><label>ה</label> ואלו אם עלו ירדו בשר קדשי קדשים ובשר קדשים קלים ומותר
                            העומר ושתי הלחם ולחם הפנים ושירי מנחות והקטרת הצמר שבראשי כבשים והשער
                            שבזקן תישים והעצמות והגידים והקרנים והטלפים בזמן שהן מחוברים יעלו שנאמר
                                <ref>ויקרא יא /א/</ref> והקטיר הכהן את הכל המזבחה פרשו לא יעלו שנאמר
                                <ref>דברים יב</ref> ועשית עולותיך הבשר והדם</ab>

                        <ab><label>ו</label> וכולם שפקעו מעל גבי המזבח לא יחזיר וכן גחלת שפקעה מעל
                            גבי המזבח אברים שפקעו מעל גבי המזבח קודם לחצות יחזיר ומועלין בהן לאחר
                            חצות לא יחזיר ואין מועלין בהן</ab>

                        <ab><label>ז</label> כשם שהמזבח מקדש את הראוי לו כך הכבש מקדש כשם שהמזבח
                            והכבש מקדשין את הראוי להן כך הכלים מקדשים כלי הלח מקדשין את הלח ומדות
                            היבש מקדשות את היבש אין כלי הלח מקדשין את היבש ולא מדות היבש מקדשות את
                            הלח כלי הקדש שנקבו אם עושים הם מעין מלאכתן שהיו עושין והם שלמים מקדשין
                            ואם לאו אין מקדשים וכולן אין מקדשים אלא בקדש</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק י</head>
                        <ab><label>א</label> כל התדיר מחבירו קודם את חבירו התמידים קודמין למוספין
                            מוספי שבת קודמין למוספי ראש חדש מוספי ראש חדש קודמין למוספי ראש השנה
                            שנאמר <ref>במדבר כח</ref> מלבד עולת הבקר אשר לעולת התמיד תעשו את
                            אלה</ab>

                        <ab><label>ב</label> וכל המקודש מחבירו קודם את חבירו דם חטאת קודם לדם עולה
                            מפני שהוא מרצה אברי עולה קודמין לאימורי חטאת מפני שהן כליל לאשים חטאת
                            קודמת לאשם מפני שדמה ניתן על ארבע קרנות ועל היסוד אשם קודם לתודה ולאיל
                            נזיר מפני שהוא קדשי קדשים התודה ואיל נזיר קודמין לשלמים מפני שהן נאכלין
                            ליום אחד וטעונים לחם שלמים קודמין לבכור מפני שהן טעונין מתן ארבע וסמיכה
                            ונסכים ותנופת חזה ושוק</ab>

                        <ab><label>ג</label> הבכור קודם למעשר מפני שקדושתו מרחם ונאכל לכהנים המעשר
                            קודם לעופות מפני שהוא זבח ויש בו קדשי קדשים דמו ואימוריו</ab>

                        <ab><label>ד</label> העופות קודמין למנחות מפני שהן מיני דמים מנחת חוטא קודמת
                            למנחת נדבה מפני שהיא באה על חטא חטאת העוף קודמת לעולת העוף וכן
                            בהקדשה</ab>

                        <ab><label>ה</label> כל החטאות שבתורה קודמות לאשמות חוץ מאשם מצורע מפני שהוא
                            בא על ידי הכשר כל האשמות שבתורה באים בני שתים ובאין בכסף שקלים חוץ מאשם
                            נזיר ואשם מצורע שהן באין בני שנתן ואינן באין בכסף שקלים</ab>

                        <ab><label>ו</label> כשם שהן קודמים בהקרבתן כך הן קודמין באכילתן שלמים של
                            אמש ושלמים של היום של אמש קודמין שלמים של אמש וחטאת ואשם של היום של אמש
                            קודמין דברי רבי מאיר וחכמים אומרים החטאת קודמת מפני שהיא קדשי קדשים</ab>

                        <ab><label>ז</label> ובכולם הכהנים רשאין לשנות באכילתן לאכלן צלויים שלוקים
                            ומבושלים ולתת לתוכן תבלי חולין ותבלי תרומה דברי רבי שמעון רבי מאיר אומר
                            לא יתן לתוכו תבלי תרומה שלא יביא את התרומה לידי פסול</ab>

                        <ab><label>ח</label> אמר רבי שמעון אם ראית שמן שהוא מתחלק בעזרה אין אתה צריך
                            לשאול מה הוא אלא מותר רקיקי מנחות ישראל ולוג שמן של מצורע אם ראית שמן
                            שהוא נתון על גבי האשים אין אתה צריך לשאול מה הוא אלא מותר רקיקי מנחות
                            כהנים ומנחת כהן המשיח שאין מתנדבים שמן רבי טרפון אומר מתנדבים שמן</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק יא</head>
                        <ab><label>א</label> דם חטאת שנתז על הבגד הרי זה טעון כבוס אף על פי שאין
                            הכתוב מדבר אלא בנאכלות שנאמר <ref>ויקרא ו</ref> במקום קדוש תאכל אחד
                            הנאכלת ואחד הפנימית טעונות כבוס שנאמר תורת החטאת תורה אחת לכל
                            החטאות</ab>

                        <ab><label>ב</label> חטאת פסולה אין דמה טעון כבוס בין שהיה לה שעת הכושר בין
                            שלא היה לה שעת הכושר איזו היא שהיה לה שעת הכושר שלנה שנטמאה ושיצאה ואיזו
                            היא שלא היה לה שעת הכושר שנשחטה חוץ לזמנה וחוץ למקומה ושקבלו פסולין
                            וזרקו את דמה</ab>

                        <ab><label>ג</label> נתז מן הצואר על הבגד אינו טעון כבוס מן הקרן ומן היסוד
                            אינו טעון כבוס נשפך על הרצפה ואספו אינו טעון כבוס אין טעון כבוס אלא הדם
                            שנתקבל בכלי וראוי להזיה נתז על העור עד שלא הופשט אינו טעון כבוס משהופשט
                            טעון כבוס דברי רבי יהודה רבי אליעזר אומר אף משהופשט אינו טעון כבוס אינו
                            טעון כבוס אלא מקום הדם ודבר שהוא ראוי לקבל טומאה וראוי לכבוס</ab>

                        <ab><label>ד</label> אחד הבגד ואחד השק ואחד העור טעונין כבוס במקום קדוש
                            ושבירת כלי חרס במקום קדוש ומריקה ושטיפה בכלי נחשת במקום קדוש זה חומר
                            בחטאת מקדשי קדשים</ab>

                        <ab><label>ה</label> בגד שיצא חוץ לקלעים נכנס ומכבסו במקום קדוש נטמא חוץ
                            לקלעים קורעו ונכנס ומכבסו במקום קדוש כלי חרס שיצא חוץ לקלעים נכנס ושוברו
                            במקום קדוש נטמא חוץ לקלעים נוקבו ונכנס ושוברו במקום קדוש</ab>

                        <ab><label>ו</label> כלי נחשת שיצא חוץ לקלעים נכנס ומורקו ושוטפו במקום קדוש
                            נטמא חוץ לקלעים פוחתו ונכנס ומורקו ושוטפו במקום קדוש</ab>

                        <ab><label>ז</label> אחד שבישל בו ואחד שעירה לתוכו רותח אחד קדשי קדשים ואחד
                            קדשים קלים טעונין מריקה ושטיפה רבי שמעון אומר קדשים קלים אינן טעונין
                            מריקה ושטיפה רבי טרפון אומר אם בשל בו מתחלת הרגל יבשל בו את כל הרגל
                            וחכמים אומרים עד זמן אכילה מריקה ושטיפה מריקה כמריקת הכוס ושטיפה כשטיפת
                            הכוס מריקה בחמין ושטיפה בצונן והשפוד והאסכלה מגעילן בחמין</ab>

                        <ab><label>ח</label> בישל בו קדשים וחולין או קדשי קדשים וקדשים קלים אם יש
                            בהן בנותן טעם הרי הקלים נאכלין כחמורין ואינן טעונין מריקה ושטיפה ואינם
                            פוסלין במגע רקיק שנגע ברקיק וחתיכה בחתיכה לא כל הרקיק ולא כל החתיכות
                            אסורין אינו אסור אלא מקום שבלע</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק יב</head>
                        <ab><label>א</label> טבול יום ומחוסר כפורים אינן חולקים בקדשים לאכול לערב
                            אונן נוגע ואינו מקריב ואינו חולק לאכול לערב בעלי מומין בין בעלי מומין
                            קבועין בין בעלי מומין עוברין חולקין ואוכלין אבל לא מקריבין וכל שאינו
                            ראוי לעבודה אינו חולק בבשר וכל שאין לו בבשר אין לו בעורות אפילו טמא בשעת
                            זריקת דמים וטהור בשעת הקטר חלבים אינו חולק בבשר שנאמר <ref>ויקרא
                                ז'</ref> המקריב את דם השלמים ואת החלב מבני אהרן לו תהיה שוק הימין
                            למנה</ab>

                        <ab><label>ב</label> כל שלא זכה המזבח בבשרה לא זכו הכהנים בעורה שנאמר
                                <ref>שם /ויקרא ז'/</ref> עולת איש עולה שעלתה לאיש עולה שנשחטה שלא
                            לשמה אף על פי שלא עלתה לבעלים עורה לכהנים אחד עולת האיש ואחד עולת האשה
                            עורותיהן לכהנים</ab>

                        <ab><label>ג</label> עורות קדשים קלים לבעלים ועורות קדשי קדשים לכהנים קל
                            וחומר מה אם עולה שלא זכו בבשרה זכו בעורה קדשי קדשים שזכו בבשרה אינו דין
                            שיזכו בעורה אין מזבח יוכיח שאין לו עור מכל מקום</ab>

                        <ab><label>ד</label> כל הקדשים שאירע בהם פסול קודם להפשטן אין עורותיהם
                            לכהנים לאחר הפשטן עורותיהם לכהנים אמר רבי חנינא סגן הכהנים מימי לא ראיתי
                            עור יצא לבית השריפה אמר רבי עקיבא מדבריו למדנו שהמפשיט את הבכור ונמצא
                            טריפה שיאותו הכהנים בעורו וחכמים אומרים אין לא ראינו ראיה אלא יוצא לבית
                            השריפה</ab>

                        <ab><label>ה</label> פרים הנשרפים ושעירים הנשרפים בזמן שהם נשרפין כמצותן
                            נשרפין בבית הדשן ומטמאין בגדים ואם אינן נשרפין כמצותן נשרפין בבית הבירה
                            ואינן מטמאין בגדים</ab>

                        <ab><label>ו</label> היו סובלין אותם במוטות יצאו הראשונים חוץ לחומת העזרה
                            והאחרונים לא יצאו הראשונים מטמאין בגדים והאחרונים אינן מטמאין בגדים עד
                            שיצאו יצאו אלו ואלו אלו ואלו מטמאין בגדים רבי שמעון אומר אלו ואלו אינן
                            מטמאין בגדים עד שיצת האור ברובן ניתך הבשר אין השורף מטמא בגדים</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק יג</head>
                        <ab><label>א</label> השוחט והמעלה בחוץ חייב על השחיטה וחייב על העלייה רבי
                            יוסי הגלילי אומר שחט בפנים והעלה בחוץ חייב שחט בחוץ והעלה בחוץ פטור שלא
                            העלה בחוץ אלא דבר פסול אמרו לו אף השוחט בפנים ומעלה בחוץ כיון שהוציאו
                            פסלו</ab>

                        <ab><label>ב</label> טמא שאכל בין קדש טמא ובין קדש טהור חייב רבי יוסי הגלילי
                            אומר טמא שאכל טהור חייב וטמא שאכל טמא פטור שלא אכל אלא דבר טמא אמרו לו
                            אף טמא שאכל טהור כיון שנגע בו טימאהו וטהור שאכל טמא פטור שאינו חייב אלא
                            על טומאת הגוף</ab>

                        <ab><label>ג</label> חומר בשחיטה מבעלייה ובעלייה מבשחיטה חומר בשחיטה שהשוחט
                            להדיוט חייב והמעלה להדיוט פטור חומר בעלייה שנים שאחזו בסכין ושחטו פטורים
                            אחזו באבר והעלוהו חייבין העלה וחזר והעלה וחזר והעלה חייב על כל עלייה
                            ועלייה דברי רבי שמעון רבי יוסי אומר אינו חייב אלא אחת ואינו חייב עד
                            שיעלה לראש המזבח רבי שמעון אומר אפילו העלה על הסלע או על האבן חייב</ab>

                        <ab><label>ד</label> אחד קדשים כשרין ואחד קדשים פסולין שהיה פסולן בקדש
                            והקריבן בחוץ חייב המעלה כזית מן העולה ומן האימורין בחוץ חייב הקומץ
                            והלבונה והקטרת ומנחת כהנים ומנחת כהן המשיח ומנחת נסכין שהקריב מאחד מהן
                            כזית בחוץ חייב רבי אלעזר פוטר עד שיקריב את כולו וכולם שהקריבן בפנים
                            ושייר בהן כזית והקריבן בחוץ חייב וכולם שחסרו כל שהן והקריבן בחוץ
                            פטור</ab>

                        <ab><label>ה</label> המקריב קדשים ואימוריהם בחוץ חייב מנחה שלא נקמצה והקריבה
                            בחוץ פטור קמצה וחזר קומצה לתוכה והקריבה בחוץ חייב</ab>

                        <ab><label>ו</label> הקומץ והלבונה שהקריב את אחד מהן בחוץ חייב רבי אלעזר
                            פוטר עד שיקריב את השני אחד בפנים ואחד בחוץ חייב שני בזיכי לבונה שהקריב
                            את אחד מהן בחוץ חייב רבי אלעזר פוטר עד שיקריב את השני אחד בפנים ואחד
                            בחוץ חייב הזורק מקצת דמים בחוץ חייב רבי אלעזר אומר אף המנסך מי חג בחג
                            בחוץ חייב רבי נחמיה אומר שירי הדם שהקריבן בחוץ חייב</ab>

                        <ab><label>ז</label> המולק את העוף בפנים והעלה בחוץ חייב מלק בחוץ והעלה בחוץ
                            פטור השוחט את העוף בפנים והעלה בחוץ פטור שחט בחוץ והעלה בחוץ חייב נמצא
                            דרך הכשרו מבפנים פטורו בחוץ דרך הכשרו בחוץ פטורו בפנים רבי שמעון אומר כל
                            שחייבין עליו בחוץ חייבין על כיוצא בו בפנים שהעלהו בחוץ חוץ מן השוחט
                            בפנים ומעלה בחוץ</ab>

                        <ab><label>ח</label> החטאת שקבל דמה בכוס אחד נתן בחוץ וחזר ונתן בפנים בפנים
                            וחזר ונתן בחוץ חייב שכולו ראוי לבא בפנים קבל דמה בשתי כוסות נתן שניהם
                            בפנים פטור שניהם בחוץ חייב אחד בפנים ואחד בחוץ פטור אחד בחוץ ואחד בפנים
                            חייב על החיצון והפנימי מכפר למה הדבר דומה למפריש חטאתו ואבדה והפריש אחרת
                            תחתיה ואחר כך נמצאת הראשונה והרי שתיהן עומדות שחט שתיהן בפנים פטור שחט
                            שתיהן בחוץ חייב אחת בפנים ואחת בחוץ פטור אחת בחוץ ואחת בפנים חייב על
                            החיצונה והפנימית מכפרת כשם שדמה פוטר את בשרה כך הוא פוטר את בשר
                            חברתה</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק יד</head>
                        <ab><label>א</label> פרת חטאת ששרפה חוץ מגיתה וכן שעיר המשתלח שהקריבו בחוץ
                            פטור שנאמר <ref>ויקרא י"ז</ref> ואל פתח אהל מועד לא הביאו כל שאינו ראוי
                            לבא אל פתח אהל מועד אין חייבין עליו</ab>

                        <ab><label>ב</label> הרובע והנרבע והמוקצה והנעבד והאתנן והמחיר והכלאים
                            והטריפה ויוצא דופן שהקריבן בחוץ פטור שנאמר <ref>שם /ויקרא י"ז/</ref>
                            לפני משכן ה' כל שאינו ראוי לפני משכן ה' אין חייבין עליו בעלי מומין בין
                            בעלי מומין קבועים בין בעלי מומין עוברים שהקריבן בחוץ פטור רבי שמעון אומר
                            בעלי מומין קבועין פטור ובעלי מומין עוברין עוברין בלא תעשה תורים שלא הגיע
                            זמנן ובני יונה שעבר זמנן שהקריבן בחוץ פטור רבי שמעון אומר בני יונה שעבר
                            זמנן פטור ותורים שלא הגיע זמנן בלא תעשה אותו ואת בנו ומחוסר זמן פטור רבי
                            שמעון אומר הרי זה בלא תעשה שהיה רבי שמעון אומר כל שהוא ראוי לבא לאחר זמן
                            הרי זה בלא תעשה ואין בו כרת וחכמים אומרים כל שאין בו כרת אין בו בלא
                            תעשה</ab>

                        <ab><label>ג</label> מחוסר זמן בין בגופו בין בבעליו איזה הוא מחוסר זמן
                            בבעליו הזב והזבה ויולדת ומצורע שהקריבו חטאתם ואשמם בחוץ פטורין עולותיהן
                            ושלמיהן בחוץ חייבין המעלה מבשר חטאת מבשר אשם מבשר קדשי קדשים מבשר קדשים
                            קלים ומותר העומר ושתי הלחם ולחם הפנים ושירי מנחות היוצק הבולל הפותת
                            המולח המניף המגיש המסדר את השלחן והמטיב את הנרות והקומץ והמקבל דמים בחוץ
                            פטור אין חייבין עליו לא משום זרות ולא משום טומאה ולא משום מחוסר בגדים
                            ולא משום רחוץ ידים ורגלים</ab>

                        <ab><label>ד</label> עד שלא הוקם המשכן היו הבמות מותרות ועבודה בבכורות
                            משהוקם המשכן נאסרו הבמות ועבודה בכהנים קדשי קדשים נאכלים לפנים מן הקלעים
                            קדשים קלים בכל מחנה ישראל</ab>

                        <ab><label>ה</label> באו לגלגל והותרו הבמות קדשי קדשים נאכלים לפנים מן
                            הקלעים קדשים קלים בכל מקום</ab>

                        <ab><label>ו</label> באו לשילה נאסרו הבמות לא היה שם תקרה אלא בית של אבנים
                            מלמטן ויריעות מלמעלן והיא היתה מנוחה קדשי קדשים נאכלים לפנים מן הקלעים
                            קדשים קלים ומעשר שני בכל הרואה</ab>

                        <ab><label>ז</label> באו לנוב ולגבעון הותרו הבמות קדשי קדשים נאכלים לפנים מן
                            הקלעים קדשים קלים בכל ערי ישראל</ab>

                        <ab><label>ח</label> באו לירושלים נאסרו הבמות ולא היה להם עוד היתר והיא היתה
                            נחלה קדשי קדשים נאכלים לפנים מן הקלעים קדשים קלים ומעשר שני לפנים מן
                            החומה</ab>

                        <ab><label>ט</label> כל הקדשים שהקדישן בשעת איסור במות והקריבן בשעת איסור
                            במות בחוץ הרי אלו בעשה ולא תעשה וחייבין עליהן כרת הקדישן בשעת היתר במות
                            והקריבן בשעת איסור במות הרי אלו בעשה ולא תעשה ואין חייבין עליהן כרת
                            הקדישן בשעת איסור במות והקריבן בשעת היתר במות הרי אלו בעשה ואין בהם בלא
                            תעשה</ab>

                        <ab><label>י</label> אלו קדשים קרבים במשכן קדשים שהוקדשו למשכן קרבנות הצבור
                            קרבין במשכן וקרבנות היחיד בבמה קרבנות היחיד שהקודשו למשכן יקרבו במשכן
                            ואם הקריבן בבמה פטור מה בין במת יחיד לבמת צבור סמיכה ושחיטת צפון ומתן
                            סביב ותנופה והגשה רבי יהודה אומר אין מנחה בבמה וכיהון ובגדי שרת וכלי שרת
                            וריח ניחוח ומחיצה בדמים ורחוץ ידים ורגלים אבל הזמן והנותר והטמא שוים בזה
                            ובזה</ab>
                    </div3>
                    <trailer>נשלמה מסכת זבחים</trailer>
                </div2>
                <div2 xml:id="ref.5.2" n="Menahot" type="tractate">
                    <head>מסכת מנחות</head>
                    <div3>
                        <head>פרק א</head>
                        <ab><label>א</label> כל המנחות שנקמצו שלא לשמן כשרות אלא שלא עלו לבעלים משום
                            חובה חוץ ממנחת חוטא ומנחת קנאות מנחת חוטא ומנחת קנאות שקמצן שלא לשמן נתן
                            בכלי והלך והקטיר שלא לשמן או לשמן ושלא לשמן או שלא לשמן ולשמן פסולות
                            כיצד לשמן ושלא לשמן לשם מנחת חוטא ולשם מנחת נדבה או שלא לשמן ולשמן לשם
                            מנחת נדבה ולשם מנחת חוטא</ab>

                        <ab><label>ב</label> אחת מנחת חוטא ואחת כל המנחות שקמצן זר אונן טבול יום
                            מחוסר בגדים מחוסר כפורים שלא רחוץ ידים ורגלים ערל טמא יושב עומד על גבי
                            כלים על גבי בהמה על גבי רגלי חברו פסל קמץ בשמאל פסל בן בתירא אומר יחזיר
                            ויחזור ויקמוץ בימין קמץ ועלה בידו צרור או גרגיר מלח או קורט של לבונה פסל
                            מפני שאמרו הקומץ היתר והחסר פסל איזה הוא היתר שקמצו מבורץ וחסר שקמצו
                            בראשי אצבעותיו כיצד הוא עושה פושט את אצבעותיו על פס ידו</ab>

                        <ab><label>ג</label> ריבה שמנה וחסר שמנה חסר לבונתה פסולה הקומץ את המנחה
                            לאכול שיריה בחוץ או כזית משיריה בחוץ להקטיר קומצה בחוץ או כזית מקומצה
                            בחוץ או להקטיר לבונתה בחוץ פסול ואין בו כרת לאכול שיריה למחר או כזית
                            משיריה למחר להקטיר קומצה למחר או כזית מקומצה למחר או להקטיר לבונתה למחר
                            פגול וחייבין עליו כרת זה הכלל כל הקומץ והנותן בכלי והמהלך והמקטיר לאכול
                            דבר שדרכו לאכול ולהקטיר דבר שדרכו להקטיר חוץ למקומו פסול ואין בו כרת חוץ
                            לזמנו פגול וחייבין עליו כרת ובלבד שיקרב המתיר כמצותו כיצד קרב המתיר
                            כמצותו קמץ בשתיקה ונתן בכלי והלך והקטיר חוץ לזמנו או שקמץ חוץ לזמנו ונתן
                            בכלי והלך והקטיר בשתיקה או שקמץ ונתן בכלי והלך והקטיר חוץ לזמנו זה הוא
                            שקרב המתיר כמצותו</ab>

                        <ab><label>ד</label> כיצד לא קרב המתיר כמצותו קמץ חוץ למקומו ונתן בכלי והלך
                            והקטיר חוץ לזמנו או שקמץ חוץ לזמנו ונתן בכלי והלך והקטיר חוץ למקומו או
                            שקמץ ונתן בכלי והלך והקטיר חוץ למקומו מנחת חוטא ומנחת קנאות שקמצן שלא
                            לשמן ונתן בכלי והלך והקטיר חוץ לזמנן או שקמץ חוץ לזמנן ונתן בכלי והלך
                            והקטיר שלא לשמן או שקמץ ונתן בכלי והלך והקטיר שלא לשמן זה הוא שלא קרב
                            המתיר כמצותו לאכול כזית בחוץ וכזית למחר כזית למחר וכזית בחוץ כחצי זית
                            בחוץ וכחצי זית למחר כחצי זית למחר וכחצי זית בחוץ פסול ואין בו כרת אמר
                            רבי יהודה זה הכלל אם מחשבת הזמן קדמה למחשבת המקום פגול וחייבים עליו כרת
                            ואם מחשבת המקום קדמה למחשבת הזמן פסול ואין בו כרת וחכמים אומרים זה וזה
                            פסול ואין בו כרת לאכול כחצי זית ולהקטיר כחצי זית כשר שאין אכילה והקטרה
                            מצטרפין</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ב</head>
                        <ab><label>א</label> הקומץ את המנחה לאכול שיריה או להקטיר קומצה למחר מודה
                            רבי יוסי בזה שהוא פגול וחייבין עליו כרת להקטיר לבונתה למחר רבי יוסי אומר
                            פסול ואין בו כרת וחכמים אומרים פגול וחייבין עליו כרת אמרו לו מה שנה זו
                            מן הזבח אמר להם שהזבח דמו ובשרו ואמוריו אחד ולבונה אינה מן המנחה</ab>

                        <ab><label>ב</label> שחט שני כבשים לאכול אחת מן החלות למחר הקטיר שני בזיכין
                            לאכול אחד מן הסדרים למחר רבי יוסי אומר אותה החלה ואותו הסדר שחישב עליו
                            פגול וחייבין עליו כרת והשני פסול ואין בו כרת וחכמים אומרים זה וזה פגול
                            וחייבין עליו כרת נטמאת אחת מן החלות או אחד מן הסדרים רבי יהודה אומר
                            שניהם יצאו לבית השריפה שאין קרבן צבור חלוק וחכמים אומרים הטמא בטומאתו
                            והטהור יאכל</ab>

                        <ab><label>ג</label> התודה מפגלת את הלחם והלחם אינו מפגל את התודה כיצד השוחט
                            את התודה לאכול ממנה למחר היא והלחם מפוגלין לאכול מן הלחם למחר הלחם מפוגל
                            והתודה אינה מפוגלת הכבשים מפגלין את הלחם והלחם אינו מפגל את הכבשים כיצד
                            השוחט את הכבשים לאכול מהן למחר הם והלחם מפוגלין לאכול מן הלחם למחר הלחם
                            מפוגל והכבשים אינן מפוגלין</ab>

                        <ab><label>ד</label> הזבח מפגל את הנסכין משקדשו בכלי דברי רבי מאיר והנסכין
                            אינן מפגלין את הזבח כיצד השוחט את הזבח לאכול ממנו למחר הוא ונסכיו
                            מפוגלין להקריב מן הנסכין למחר הנסכין מפוגלין והזבח אינו מפוגל</ab>

                        <ab><label>ה</label> פיגל בקומץ ולא בלבונה בלבונה ולא בקומץ רבי מאיר אומר
                            פיגול וחייבים עליו כרת וחכמים אומרים אין בו כרת עד שיפגל את כל המתיר
                            מודים חכמים לרבי מאיר במנחת חוטא ובמנחת קנאות שאם פגל בקומץ שהוא פיגול
                            וחייבין עליו כרת שהקומץ הוא המתיר שחט אחד מן הכבשים לאכול שתי חלות למחר
                            הקטיר אחד מן הבזיכים לאכול שני סדרים למחר רבי מאיר אומר פיגול וחייבים
                            עליו כרת וחכמים אומרים אין פגול עד שיפגל את כל המתיר שחט אחד מן הכבשים
                            לאכול ממנו למחר הוא פיגול וחבירו כשר לאכול מחבירו למחר שניהם כשרים</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ג</head>
                        <ab><label>א</label> הקומץ את המנחה לאכול דבר שאין דרכו לאכול להקטיר דבר
                            שאין דרכו להקטיר כשר רבי אליעזר פוסל לאכול דבר שדרכו לאכול להקטיר דבר
                            שדרכו להקטיר פחות מכזית כשר לאכול כחצי זית ולהקטיר כחצי זית כשר שאין
                            אכילה והקטרה מצטרפין</ab>

                        <ab><label>ב</label> לא יצק לא בלל לא פתת לא מלח לא הניף לא הגיש או שפתתן
                            פתים מרובות ולא משחן כשרות נתערב קומצה בקומץ חברתה במנחת כהנים במנחת כהן
                            המשיח במנחת נסכין כשרה רבי יהודה אומר במנחת כהן המשיח ובמנחת נסכין פסולה
                            שזו בלילתה עבה וזו בלילתה רכה והן בולעות זו מזו</ab>

                        <ab><label>ג</label> שתי מנחות שלא נקמצו ונתערבו זו בזו אם יכול לקמוץ מזו
                            בפני עצמה ומזו בפני עצמה כשרות ואם לאו פסולות הקומץ שנתערב במנחה שלא
                            נקמצה לא יקטיר ואם הקטיר זו שנקמצה עלתה לבעלים וזו שלא נקמצה לא עלתה
                            לבעלים נתערב קומצה בשיריה או בשיריה של חברתה לא יקטיר ואם הקטיר עלתה
                            לבעלים נטמא הקומץ והקריבו הציץ מרצה יצא והקריבו אין הציץ מרצה שהציץ מרצה
                            על הטמא ואינו מרצה על היוצא</ab>

                        <ab><label>ד</label> נטמאו שיריה נשרפו שיריה אבדו שיריה כמדת רבי אליעזר כשרה
                            וכמדת רבי יהושע פסולה שלא בכלי שרת פסולה רבי שמעון מכשיר הקטיר קומצה
                            פעמים כשרה</ab>

                        <ab><label>ה</label> הקומץ מעוטו מעכב את רובו העשרון מעוטו מעכב את רובו היין
                            מעוטו מעכב את רובו השמן מעוטו מעכב את רובו הסלת והשמן מעכבין זה את זה
                            הקומץ והלבונה מעכבין זה את זה</ab>

                        <ab><label>ו</label> שני שעירי יום הכפורים מעכבין זה את זה שני כבשי עצרת
                            מעכבין זה את זה שתי חלות מעכבות זו את זו שני סדרים מעכבין זה את זה שני
                            בזיכין מעכבין זה את זה הסדרים והבזיכין מעכבין זה את זה שני מינים שבנזיר
                            שלשה שבפרה ארבעה שבתודה ארבעה שבלולב ארבעה שבמצורע מעכבין זה את זה שבע
                            הזיות שבפרה מעכבות זו את זו שבע הזיות של בין הבדים ושעל הפרוכת ושעל מזבח
                            הזהב מעכבות זו את זו</ab>

                        <ab><label>ז</label> שבעה קני מנורה מעכבין זה את זה שבעה נרותיה מעכבין זה את
                            זה שתי פרשיות שבמזוזה מעכבות זו את זו ואפילו כתב אחד מעכבן ארבע פרשיות
                            שבתפילין מעכבות זו את זו ואפילו כתב אחד מעכבן ארבע ציציות מעכבות זו את
                            זו שארבעתן מצוה אחת רבי ישמעאל אומר ארבעתן ארבע מצות</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ד</head>
                        <ab><label>א</label> התכלת אינה מעכבת את הלבן והלבן אינו מעכב את התכלת תפלה
                            של יד אינה מעכבת של ראש ושל ראש אינה מעכבת של יד הסולת והשמן אינם מעכבין
                            את היין ולא היין מעכבן המתנות שעל מזבח החיצון אינן מעכבות זו את זו</ab>

                        <ab><label>ב</label> הפרים והאילים והכבשים אינן מעכבין זה את זה רבי שמעון
                            אומר אם היו להם פרים מרובים ולא היו להם נסכים יביאו פר אחד ונסכיו ולא
                            יקרבו כולן בלא נסכין</ab>

                        <ab><label>ג</label> הפר והאילים והכבשים והשעיר אינן מעכבין את הלחם ולא הלחם
                            מעכבן הלחם מעכב את הכבשים והכבשים אינן מעכבין את הלחם דברי רבי עקיבא אמר
                            שמעון בן ננס לא כי אלא הכבשים מעכבין את הלחם והלחם אינו מעכב את הכבשים
                            שכן מצינו כשהיו ישראל במדבר ארבעים שנה קרבו כבשים בלא לחם אף כאן יקרבו
                            כבשים בלא לחם אמר רבי שמעון הלכה כדברי בן ננס אבל אין הטעם כדבריו שכל
                            האמור בחומש הפקודים קרב במדבר וכל האמור בתורת כהנים לא קרב במדבר משבאו
                            לארץ קרבו אלו ואלו ומפני מה אני אומר יקרבו כבשים בלא לחם שהכבשים מתירין
                            את עצמן בלא לחם לחם בלא כבשים אין לי מי יתירנו</ab>

                        <ab><label>ד</label> התמידין אינן מעכבין את המוספים ולא המוספים מעכבין את
                            התמידים ולא המוספים מעכבין זה את זה לא הקריבו כבש בבקר יקריבו בין הערבים
                            אמר רבי שמעון אימתי בזמן שהיו אנוסין או שוגגין אבל אם היו מזידין ולא
                            הקריבו כבש בבקר לא יקריבו בין הערבים לא הקטירו קטרת בבקר יקטירו בין
                            הערבים אמר רבי שמעון וכולה היתה קרבה בין הערבים שאין מחנכין את מזבח הזהב
                            אלא בקטרת הסמים ולא מזבח העולה אלא בתמיד של שחר ולא את השלחן אלא בלחם
                            הפנים בשבת ולא את המנורה אלא בשבעה נרותיה בין הערבים</ab>

                        <ab><label>ה</label> חביתי כהן גדול לא היו באות חציים אלא מביא עשרון שלם
                            וחוצהו ומקריב מחצה בבקר ומחצה בין הערבים וכהן שהקריב מחצה בשחרית ומת
                            ומינו כהן אחר תחתיו לא יביא חצי עשרון מביתו ולא חצי עשרונו של ראשון אלא
                            מביא עשרון שלם וחוצהו ומקריב מחצה ומחצה אבד נמצאו שני חציים קרבין ושני
                            חציים אובדין לא מינו כהן אחר משל מי היתה קריבה רבי שמעון אומר משל צבור
                            רבי יהודה אומר משל יורשים ושלימה היתה קריבה</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ה</head>
                        <ab><label>א</label> כל המנחות באות מצה חוץ מחמץ שבתודה ושתי הלחם שהן באות
                            חמץ רבי מאיר אומר שאור בודה להן מתוכן ומחמצן רבי יהודה אומר אף היא אינה
                            מן המובחר אלא מביא את השאור ונותן לתוך המדה וממלא את המדה אמרו לו אף היא
                            היתה חסירה או יתירה</ab>

                        <ab><label>ב</label> כל המנחות נלושות בפושרין ומשמרן שלא יחמיצו ואם החמיצו
                            שיריה עובר בלא תעשה שנאמר <ref>ויקרא ב'</ref> כל המנחה אשר תקריבו לה' לא
                            תעשה חמץ וחייבים על לישתה ועל עריכתה ועל אפייתה</ab>

                        <ab><label>ג</label> יש טעונות שמן ולבונה שמן ולא לבונה לבונה ולא שמן לא שמן
                            ולא לבונה ואלו טעונות שמן ולבונה מנחת הסולת והמחבת והמרחשת והחלות
                            והרקיקין מנחת כהנים ומנחת כהן משיח ומנחת גוים ומנחת נשים ומנחת העומר
                            מנחת נסכין טעונה שמן ואין טעונה לבונה לחם הפנים טעון לבונה ואין טעון שמן
                            שתי הלחם מנחת חוטא ומנחת קנאות לא שמן ולא לבונה</ab>

                        <ab><label>ד</label> וחייב על השמן בפני עצמו ועל הלבונה בפני עצמה נתן עליה
                            שמן פסלה לבונה ילקטנה נתן שמן על שיריה אינו עובר בלא תעשה נתן כלי על גבי
                            כלי לא פסלה</ab>

                        <ab><label>ה</label> יש טעונות הגשה ואינן טעונות תנופה תנופה ולא הגשה הגשה
                            ותנופה לא תנופה ולא הגשה אלו טעונות הגשה ואינן טעונות תנופה מנחת הסלת
                            והמחבת והמרחשת והחלות והרקיקין מנחת כהנים מנחת כהן משיח מנחת גוים מנחת
                            נשים מנחת חוטא רבי שמעון אומר מנחת כהנים מנחת כהן משיח אין בהן הגשה מפני
                            שאין בהן קמיצה וכל שאין בהן קמיצה אין בהן הגשה</ab>

                        <ab><label>ו</label> אלו טעונין תנופה ואין טעונין הגשה לוג שמן של מצורע
                            ואשמו והבכורים כדברי רבי אליעזר בן יעקב ואמורי שלמי יחיד וחזה ושוק שלהן
                            אחד אנשים ואחד נשים בישראל אבל לא באחרים ושתי הלחם ושני כבשי עצרת כיצד
                            הוא עושה נותן שתי הלחם על גבי שני כבשים ומניח שתי ידיו מלמטן מוליך ומביא
                            מעלה ומוריד שנאמר <ref>שמות כט</ref> אשר הונף ואשר הורם תנופה היתה במזרח
                            והגשה במערב ותנופות קודמות להגשות מנחת העומר ומנחת קנאות טעונות תנופה
                            והגשה לחם הפנים ומנחת נסכים לא תנופה ולא הגשה</ab>

                        <ab><label>ז</label> רבי שמעון אומר שלשה מינים טעונים שלש מצות שתים בכל אחת
                            ואחת והשלישית אין בהן ואלו הן זבחי שלמי יחיד וזבחי שלמי צבור ואשם מצורע
                            זבחי שלמי יחיד טעונים סמיכה חיים ותנופה שחוטים ואין בהם תנופה חיים זבחי
                            שלמי צבור טעונין תנופה חיים ושחוטים ואין בהן סמיכה ואשם מצורע טעון סמיכה
                            ותנופה חי ואין בו תנופה שחוט</ab>

                        <ab><label>ח</label> האומר הרי עלי במחבת לא יביא במרחשת במרחשת לא יביא במחבת
                            ומה בין מחבת למרחשת אלא שהמרחשת יש לה כיסוי והמחבת אין לה כיסוי דברי רבי
                            יוסי הגלילי רבי חנניה בן גמליאל אומר מרחשת עמוקה ומעשיה רוחשים ומחבת צפה
                            ומעשיה קשים</ab>

                        <ab><label>ט</label> האומר הרי עלי בתנור לא יביא מאפה כופח ומאפה רעפים ומאפה
                            יורות הערבים רבי יהודה אומר אם רצה יביא מאפה כופח הרי עלי מנחת מאפה לא
                            יביא מחצה חלות ומחצה רקיקין רבי שמעון מתיר מפני שהוא קרבן אחד</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ו</head>
                        <ab><label>א</label> אלו מנחות נקמצות ושיריהן לכהנים מנחת סולת והמחבת
                            והמרחשת והחלות והרקיקין מנחת גוים מנחת נשים מנחת העומר מנחת חוטא ומנחת
                            קנאות רבי שמעון אומר מנחת חוטא של כהנים נקמצת והקומץ קרב לעצמו והשיריים
                            קרבים לעצמן</ab>

                        <ab><label>ב</label> מנחת כהנים ומנחת כהן משיח ומנחת נסכים למזבח ואין בהם
                            לכהנים בזה יפה כח המזבח מכח הכהנים שתי הלחם ולחם הפנים לכהנים ואין בהם
                            למזבח ובזה יפה כח הכהנים מכח המזבח</ab>

                        <ab><label>ג</label> כל המנחות הנעשות בכלי טעונות שלש מתנות שמן יציקה ובלילה
                            ומתן שמן בכלי קודם לעשייתן והחלות בוללן דברי רבי וחכמים אומרים סלת החלות
                            טעונות בלילה הרקיקים משוחים כיצד מושחן כמין כי ושאר השמן נאכל
                            לכהנים</ab>

                        <ab><label>ד</label> כל המנחות הנעשות בכלי טעונות פתיתה מנחת ישראל כופל אחד
                            לשנים ושנים לארבעה ומבדיל מנחת כהנים כופל אחד לשנים ושנים לארבעה ואינו
                            מבדיל מנחת כהן המשיח לא היה מכפלה רבי שמעון אומר מנחת כהנים ומנחת כהן
                            משיח אין בהם פתיתה מפני שאין בהם קמיצה וכל שאין בהם קמיצה אין בהם פתיתה
                            וכולן כזיתים</ab>

                        <ab><label>ה</label> כל המנחות טעונות שלש מאות שיפה וחמש מאות בעיטה והשיפה
                            והבעיטה בחטים רבי יוסי אומר אף בבצק כל המנחות באות עשר עשר חוץ מלחם
                            הפנים וחביתי כהן גדול שהם באות שתים עשרה דברי רבי יהודה רבי מאיר אומר
                            כולן באות שתים עשרה חוץ מחלות תודה והנזירות שהן באות עשר עשר</ab>

                        <ab><label>ו</label> העומר היה בא עשרון משלש סאין שתי הלחם שני עשרונים משלש
                            סאין לחם הפנים עשרים וארבעה עשרונים מעשרים וארבע סאין</ab>

                        <ab><label>ז</label> העומר היה מנופה בשלש עשרה נפה ושתי הלחם בשתים עשרה ולחם
                            הפנים באחת עשרה רבי שמעון אומר לא היה לה קצבה אלא סולת מנופה כל צרכה היה
                            מביא שנאמר <ref>ויקרא כד</ref> ולקחת סלת ואפית אותה עד שתהא מנופה כל
                            צרכה</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ז</head>
                        <ab><label>א</label> התודה היתה באה חמש סאין ירושלמיות שהן שש מדבריות שתי
                            איפות האיפה שלש סאין עשרים עשרון עשרה לחמץ ועשרה למצה עשרה לחמץ עשרון
                            לחלה ועשרה למצה ובמצה שלשה מינין חלות ורקיקים ורבוכה נמצאו שלשה עשרונות
                            ושליש לכל מין שלש חלות לעשרון במדה ירושלמית היו שלשים קב חמשה עשר לחמץ
                            וחמשה עשר למצה חמשה עשר לחמץ קב וחצי לחלה וחמשה עשר למצה והמצה שלשה
                            מינין חלות ורקיקים ורבוכה נמצאו חמשת קבים לכל מין שתי חלות לקב</ab>

                        <ab><label>ב</label> המלואים היו באים כמצה שבתודה חלות ורקיקים ורבוכה
                            הנזירות היתה באה שתי ידות במצה שבתודה חלות ורקיקים ואין בה רבוכה נמצא
                            עשרה קבים ירושלמיות שהן ששה עשרונות ועדוין ומכולן היה נוטל אחד מעשרה
                            תרומה שנאמר <ref>ויקרא ז'</ref> והקריב ממנו אחד מכל קרבן תרומה לה' אחד
                            שלא יטול פרוס מכל קרבן שיהו כל הקרבנות שוין ושלא יטול מקרבן לחברו לכהן
                            הזורק את דם השלמים לו יהיה והשאר נאכל לבעלים</ab>

                        <ab><label>ג</label> השוחט את התודה בפנים ולחמה חוץ לחומה לא קדש הלחם שחטה
                            עד שלא קרמו בתנור ואפילו קרמו כולן חוץ מאחד מהן לא קדש הלחם שחטה חוץ
                            לזמנה וחוץ למקומה קדש הלחם שחטה ונמצאת טרפה לא קדש הלחם שחטה ונמצאת בעלת
                            מום רבי אליעזר אומר קדש וחכמים אומרים לא קדש שחטה שלא לשמה וכן איל
                            המלואים וכן שני כבשי עצרת ששחטן שלא לשמן לא קדש הלחם</ab>

                        <ab><label>ד</label> נסכים שקדשו בכלי ונמצא הזבח פסול אם יש שם זבח אחר יקרבו
                            עמו ואם לאו יפסלו בלינה ולד תודה ותמורתה והמפריש תודתו ואבדה והפריש אחרת
                            תחתיה אינן טעונים לחם שנאמר <ref>ויקרא ז'</ref> והקריב על זבח התודה
                            התודה טעונה לחם לא ולדה ולא חליפתה ולא תמורתה טעונין לחם</ab>

                        <ab><label>ה</label> האומר הרי עלי תודה יביא היא ולחמה מן החולין תודה מן
                            החולין ולחמה מן המעשר יביא לחמה מן החולין תודה מן המעשר ולחמה מן החולין
                            יביא התודה היא ולחמה מן המעשר יביא ולא יביא מחטי מעשר שני אלא ממעות מעשר
                            שני</ab>

                        <ab><label>ו</label> מנין לאומר הרי עלי תודה לא יביא אלא מן החולין שנאמר
                                <ref>דברים טז</ref> וזבחת פסח לה' אלהיך צאן ובקר והלא אין פסח בא אלא
                            מן הכבשים ומן העזים אם כן למה נאמר צאן ובקר אלא להקיש כל הבא מן הבקר ומן
                            הצאן לפסח מה הפסח שהוא בא בחובה אינו בא אלא מן החולין אף כל דבר שהוא
                            בחובה לא יבא אלא מן החולין לפיכך האומר הרי עלי תודה הרי עלי שלמים הואיל
                            והם באים חובה לא יבואו אלא מן החולין והנסכים בכל מקום לא יבואו אלא מן
                            החולין</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ח</head>
                        <ab><label>א</label> כל קרבנות הצבור והיחיד באים מן הארץ ומחוצה לארץ מן החדש
                            ומן הישן חוץ מן העומר ושתי הלחם שאינן באים אלא מן החדש ומן הארץ וכולן
                            אינן באים אלא מן המובחר ואיזהו מובחר מכמס ומזוניחה אלפא לסולת שנייה להם
                            חפריים בבקעה כל הארצות היו כשרות אלא מכאן היו מביאים</ab>

                        <ab><label>ב</label> אין מביאין לא מבית הזבלים ולא מבית השלחים ולא מבית
                            האילן ואם הביא כשר כיצד הוא עושה נרה שנה ראשונה ובשניה זורעה קודם לפסח
                            שבעים יום והיא עושה סולת מרובה כיצד הוא בודק הגזבר מכניס את ידו לתוכה
                            עלה בה אבק פסולה עד שיניפנה ואם התליעה פסולה</ab>

                        <ab><label>ג</label> תקועה אלפא לשמן אבא שאול אומר שניה לה רגב בעבר הירדן כל
                            הארצות היו כשרות אלא מכאן היו מביאין אין מביאין לא מבית הזבלים ולא מבית
                            השלחים ולא ממה שנזרע ביניהם ואם הביא כשר אין מביאין אנפיקנון ואם הביא
                            פסול אין מביאין מן הגרגרים שנשרו במים ולא מן הכבושים ולא מן השלוקין ואם
                            הביא פסול</ab>

                        <ab><label>ד</label> שלשה זיתים ובהן שלשה שלשה שמנים הזית הראשון מגרגרו בראש
                            הזית וכותש ונותן לתוך הסל רבי יהודה אומר סביבות הסל זה ראשון טען בקורה
                            רבי יהודה אומר באבנים זה שני חזר וטחן וטען זה שלישי הראשון למנורה והשאר
                            למנחות הזית השני מגרגרו בראש הגג וכותש ונותן לתוך הסל רבי יהודה אומר
                            סביבות הסל זה ראשון טען בקורה רבי יהודה אומר באבנים זה שני חזר וטחן וטען
                            זה שלישי הראשון למנורה והשאר למנחות הזית השלישי עוטנו בתוך הבית עד שילקה
                            ומעלהו ומנגבו בראש הגג וכותש ונותן לתוך הסל רבי יהודה אומר סביבות הסל זה
                            ראשון טען בקורה רבי יהודה אומר באבנים זה שני חזר וטחן וטען זה שלישי
                            הראשון למנורה והשאר למנחות</ab>

                        <ab><label>ה</label> הראשון שבראשון אין למעלה ממנו השני שבראשון והראשון
                            שבשני שוין השלישי שבראשון והשני שבשני והראשון שבשלישי שוין השלישי שבשני
                            והשני שבשלישי שוין השלישי שבשלישי אין למטה ממנו אף המנחות היו בדין
                            שיטענו שמן זית זך מה אם המנורה שאינה לאכילה טעונה שמן זית זך המנחות שהן
                            לאכילה אינו דין שיטענו שמן זית זך תלמוד לומר <ref>שמות כז</ref> זך כתית
                            למאור ולא זך כתית למנחות</ab>

                        <ab><label>ו</label> ומנין היו מביאין את היין קרותים והטולים אלפא ליין שניה
                            להן בית רימה ובית לבן בהר וכפר סגנה בבקעה כל הארצות היו כשרות אלא מכאן
                            היו מביאין אין מביאין לא מבית הזבלים ולא מבית השלחין ולא ממה שנזרע
                            ביניהן ואם הביא כשר אין מביאין אליוסטן ואם הביא כשר אין מביאין ישן דברי
                            רבי וחכמים מכשירין אין מביאין לא מתוק ולא מעושן ולא מבושל ואם הביא פסול
                            אין מביאין מן הדליות אלא מן הרוגליות ומן הכרמים העבודים</ab>

                        <ab><label>ז</label> לא היו כונסים אותו בחצבים גדולים אלא בחביות קטנות ואינו
                            ממלא את החביות עד פיהם כדי שיהא ריחו נודף אינו מביא לא מפיה מפני הקמחין
                            ואל משוליה מפני השמרים אלא מביא משלישה ומאמצעה כיצד הוא בודק הגזבר יושב
                            והקנה בידו זרק את הגיד והקיש בקנה רבי יוסי ברבי יהודה אומר יין שעלה בו
                            קמחין פסול שנאמר <ref>במדבר כח</ref> תמימים יהיו לכם ומנחתם תמימים יהיו
                            לכם ונסכיהם</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ט</head>
                        <ab><label>א</label> שתי מדות של יבש היו במקדש עשרון וחצי עשרון רבי מאיר
                            אומר עשרון עשרון וחצי עשרון עשרון מה היה משמש שבו היה מודד לכל המנחות לא
                            היה מודד לא בשל שלשה לפר ולא בשל שנים לאיל אלא מודדן עשרונות חצי עשרון
                            מה היה משמש שבו היה מודד חביתי כהן גדול מחצה בבקר ומחצה בין הערבים</ab>

                        <ab><label>ב</label> שבע מדות של לח היו במקדש הין וחצי ההין ושלישית ההין
                            ורביעית ההין לוג וחצי לוג ורביעית לוג רבי אליעזר בר צדוק אומר שנתות היו
                            בהין עד כאן לפר עד כאן לאיל עד כאן לכבש רבי שמעון אומר לא היה שם הין וכי
                            מה היה ההין משמש אלא מדה יתירה של לוג ומחצה היתה שבה היה מודד למנחת כהן
                            גדול לוג ומחצה בבקר ולוג ומחצה בין הערבים</ab>

                        <ab><label>ג</label> רביעית מה היתה משמשת רביעית מים למצורע ורביעית שמן
                            לנזיר חצי לוג מה היה משמש חצי לוג מים לסוטה וחצי לוג שמן לתודה ובלוג היה
                            מודד לכל המנחות אפילו מנחה של ששים עשרון נותן לה ששים לוג רבי אליעזר בן
                            יעקב אומר אפילו מנחה של ששים עשרון אין לה אלא לוגה שנאמר <ref>ויקרא
                                יד</ref> למנחה ולוג שמן ששה לפר ארבעה לאיל שלשה לכבש שלשה ומחצה
                            למנורה מחצי לוג לכל נר</ab>

                        <ab><label>ד</label> מערבין נסכי אילים בנסכי פרים נסכי כבשים בנסכי כבשים של
                            יחיד בשל צבור של יום בשל אמש אבל אין מערבין נסכי כבשים בנסכי פרים ואילים
                            ואם בללן אלו בפני עצמן ואלו בפני עצמן ונתערבו כשרין אם עד שלא בלל פסול
                            הכבש הבא עם העומר אף על פי שמנחתו כפולה לא היו נסכיו כפולין</ab>

                        <ab><label>ה</label> כל המדות שהיו במקדש היו נגדשות חוץ משל כהן גדול שהיה
                            גודשה לתוכה מדות הלח בירוציהן קדש ומדות היבש בירוציהן חול רבי עקיבא אומר
                            מדות הלח קדש לפיכך בירוציהן קדש ומדות היבש חול לפיכך בירוציהן חול רבי
                            יוסי אומר לא משום זה אלא שהלח נעכר והיבש אינו נעכר</ab>

                        <ab><label>ו</label> כל קרבנות הצבור והיחיד טעונין נסכים חוץ מן הבכור והמעשר
                            והפסח והחטאת והאשם אלא שחטאתו של מצורע ואשמו טעונים נסכים</ab>

                        <ab><label>ז</label> כל קרבנות הצבור אין בהם סמיכה חוץ מן הפר הבא על כל
                            המצות ושעיר המשתלח רבי שמעון אומר אף שעירי עבודה זרה כל קרבנות היחיד
                            טעונים סמיכה חוץ מן הבכור והמעשר והפסח והיורש סומך ומביא נסכים
                            וממיר</ab>

                        <ab><label>ח</label> הכל סומכין חוץ מחרש שוטה וקטן סומא ונכרי והעבד והשליח
                            והאשה וסמיכה שירי מצוה על הראש בשתי ידים ובמקום שסומכין שוחטין ותכף
                            לסמיכה שחיטה</ab>

                        <ab><label>ט</label> חומר בסמיכה מבתנופה ובתנופה מבסמיכה שאחד מניף לכל
                            החברים ואין אחד סומך לכל החברים וחומר בתנופה שהתנופה נוהגת בקרבנות היחיד
                            ובקרבנות הצבור בחיים ובשחוטין בדבר שיש בו רוח חיים ובדבר שאין בו רוח
                            חיים מה שאין כן בסמיכה</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק י</head>
                        <ab><label>א</label> רבי ישמעאל אומר העומר היה בא בשבת משלש סאין ובחול מחמש
                            וחכמים אומרים אחד בשבת ואחד בחול משלש היה בא רבי חנניא סגן הכהנים אומר
                            בשבת היה נקצר ביחיד ובמגל אחד ובקופה אחת ובחול בשלשה ובשלש קופות ובשלש
                            מגלות וחכמים אומרים אחד בשבת ואחד בחול בשלשה ובשלש קופות ובשלש
                            מגלות</ab>

                        <ab><label>ב</label> מצות העומר לבוא מן הקרוב לא ביכר הקרוב לירושלים מביאים
                            אותו מכל מקום מעשה שבא מגגות צריפין ושתי הלחם מבקעת עין סוכר</ab>

                        <ab><label>ג</label> כיצד היו עושים שלוחי בית דין יוצאים מערב יום טוב ועושים
                            אותו כריכות במחובר לקרקע כדי שיהא נוח לקצור וכל העיירות הסמוכות לשם
                            מתכנסות לשם כדי שיהא נקצר בעסק גדול כיון שחשכה אומר להם בא השמש אומרים
                            הין בא השמש אומרים הין מגל זו אומרים הין מגל זו אומרים הין קופה זו
                            אומרים הין קופה זו אומרים הין בשבת אומר להם שבת זו אומרים הין שבת זו
                            אומרים הין אקצור והם אומרים לו קצור אקצור והם אומרים לו קצור שלשה פעמים
                            על כל דבר ודבר והם אומרים לו הין הין הין כל כך למה מפני הביתוסים שהיו
                            אומרים אין קצירת העומר במוצאי יום טוב</ab>

                        <ab><label>ד</label> קצרוהו ונתנוהו בקופות הביאוהו לעזרה היו מהבהבין אותו
                            באור כדי לקיים בו מצות קלי דברי רבי מאיר וחכמים אומרים בקנים ובקליחות
                            חובטים אותו כדי שלא יתמעך נתנוהו לאבוב ואבוב היה מנוקב כדי שיהא האור
                            שולט בכולו שטחוהו בעזרה והרוח מנשבת בו נתנוהו ברחיים של גרוסות והוציאו
                            ממנו עשרון שהוא מנופה משלש עשרה נפה והשאר נפדה ונאכל לכל אדם וחייב בחלה
                            ופטור מן המעשרות רבי עקיבא מחייב בחלה ובמעשרות בא לו לעשרון ונתן שמנו
                            ולבונתו יצק ובלל הניף והגיש וקמץ והקטיר והשאר נאכל לכהנים</ab>

                        <ab><label>ה</label> משקרב העומר יוצאין ומוצאין שוק ירושלים שהוא מלא קמח
                            וקלי שלא ברצון חכמים דברי רבי מאיר רבי יהודה אומר ברצון חכמים היו עושים
                            משקרב העומר הותר החדש מיד והרחוקים מותרים מחצות היום ולהלן משחרב בית
                            המקדש התקין רבן יוחנן בן זכאי שיהא יום הנף כולו אסור אמר רבי יהודה והלא
                            מן התורה הוא אסור שנאמר <ref>ויקרא כ"ג</ref> עד עצם היום הזה מפני מה
                            הרחוקים מותרים מחצות היום ולהלן מפני שהן יודעין שאין בית דין מתעצלין
                            בו</ab>

                        <ab><label>ו</label> העומר היה מתיר במדינה ושתי הלחם במקדש אין מביאין מנחות
                            ובכורים ומנחת בהמה קודם לעומר ואם הביא פסול קודם לשתי הלחם לא יביא ואם
                            הביא כשר</ab>

                        <ab><label>ז</label> החטים והשעורים והכוסמין ושבולת שועל והשיפון חייבין בחלה
                            ומצטרפים זה עם זה ואסורים בחדש מלפני הפסח ומלקצור מלפני העומר ואם השרישו
                            קודם לעומר העומר מתירן ואם לאו אסורים עד שיבוא עומר הבא</ab>

                        <ab><label>ח</label> קוצרים בית השלחים שבעמקים אבל לא גודשין אנשי יריחו
                            קוצרין ברצון חכמים וגודשין שלא ברצון חכמים ולא מיחו בידם חכמים קוצר לשחת
                            ומאכיל לבהמה אמר רבי יהודה אימתי בזמן שהתחיל עד שלא הביאה שליש רבי שמעון
                            אומר אף יקצור ויאכיל אף משהביאה שליש</ab>

                        <ab><label>ט</label> קוצרין מפני הנטיעות מפני בית האבל מפני בטול בית המדרש
                            לא יעשה אותן כריכות אבל מניחן צבתים מצות העומר לבא מן הקמה לא מצא יביא
                            מן העמרים מצותו לבא מן הלח לא מצא יביא מן היבש מצותו לקצור בלילה נקצר
                            ביום כשר ודוחה את השבת</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק יא</head>
                        <ab><label>א</label> שתי הלחם נילושות אחת אחת ונאפות אחת אחת לחם הפנים נילוש
                            אחד אחד ונאפה שנים שנים ובטפוס היה עושה אותן וכשהוא רדן נותנן בטפוס כדי
                            שלא יתקלקלו</ab>

                        <ab><label>ב</label> אחד שתי הלחם ואחד לחם הפנים לישתן ועריכתן בחוץ ואפייתן
                            בפנים ואינן דוחות את השבת רבי יהודה אומר כל מעשיהם בפנים רבי שמעון אומר
                            לעולם הוי רגיל לומר שתי הלחם ולחם הפנים כשרות בעזרה וכשרות בבית
                            פאגי</ab>

                        <ab><label>ג</label> חביתי כהן גדול לישתן ועריכתן ואפייתן בפנים ודוחות את
                            השבת טחונן והרקדן אינן דוחות את השבת כלל אמר רבי עקיבא כל מלאכה שאפשר לה
                            לעשות מערב שבת אינה דוחה את השבת ושאי אפשר לה לעשות מערב שבת דוחה את
                            השבת</ab>

                        <ab><label>ד</label> כל המנחות יש בהן מעשה כלי בפנים ואין בהן מעשה כלי בחוץ
                            כיצד שתי הלחם ארכן שבעה ורחבן ארבעה וקרנותיהן ארבע אצבעות לחם הפנים ארכן
                            עשרה ורחבן חמשה וקרנותיו שבע אצבעות רבי יהודה אומר שלא תטעה זד"ד יה"ז בן
                            זומא אומר <ref>שמות כ"ה</ref> ונתת על השולחן לחם פנים לפני תמיד שיהא לו
                            פנים</ab>

                        <ab><label>ה</label> השלחן ארכו עשרה ורחבו חמשה לחם הפנים ארכן עשרה ורחבן
                            חמשה נותן ארכו כנגד רחבו של שלחן וכופל טפחיים ומחצה מכאן וטפחיים ומחצה
                            מכאן נמצא ארכו ממלא כל רחבו של שלחן דברי רבי יהודה רבי מאיר אומר השלחן
                            ארכו שנים עשר ורחבו ששה לחם הפנים ארכו עשרה ורחבו חמשה נותן ארכו כנגד
                            רחבו של שלחן וכופל טפחיים מכאן וטפחיים מכאן וטפחיים ריוח באמצע כדי שתהא
                            הרוח מנשבת ביניהן אבא שאול אומר שם היו נותנין שני בזיכי לבונה של לחם
                            הפנים אמרו לו והלא כבר נאמר <ref>ויקרא כ"ד</ref> ונתת על המערכת לבונה
                            זכה אמר להן והלא כבר נאמר <ref>במדבר ב'</ref> ועליו מטה מנשה</ab>

                        <ab><label>ו</label> ארבע סניפין של זהב היו שם מופצלין מראשיהן שהיו סומכים
                            בהן שנים לסדר זה ושנים לסדר זה ועשרים ושמנה קנים כחצי קנה חלול ארבעה עשר
                            לסדר זה וארבעה עשר לסדר זה לא סדור קנים ולא נטילתן דוחה את השבת אלא נכנס
                            מערב שבת ושומטן ונותנן לארכו של שלחן כל הכלים שהיו במקדש ארכן לארכו של
                            בית</ab>

                        <ab><label>ז</label> שני שולחנות היו באולם מבפנים על פתח הבית אחד של שיש
                            ואחד של זהב על של שיש נותנים לחם הפנים בכניסתו ועל של זהב ביציאתו שמעלין
                            בקדש ולא מורידין ואחד של זהב מבפנים שעליו לחם הפנים תמיד ארבעה כהנים
                            נכנסין שנים בידם שני סדרים ושנים בידם שני בזיכים וארבעה מקדימין לפניהם
                            שנים ליטול שני סדרים ושנים ליטול שני בזיכים המכניסים עומדים בצפון ופניהם
                            לדרום המוציאין עומדים בדרום ופניהם לצפון אלו מושכין ואלו מניחין וטפחו של
                            זה כנגד טפחו של זה שנאמר <ref>שמות כ"ה</ref> לפני תמיד רבי יוסי אומר
                            אפילו אלו נוטלין ואלו מניחין אף זו היתה תמיד יצאו ונתנו על השלחן של זהב
                            שהיה באולם הקטירו הבזיכין והחלות מתחלקות לכהנים חל יום הכפורים להיות
                            בשבת החלות מתחלקות לערב חל להיות ערב שבת שעיר של יום הכפורים נאכל לערב
                            הבבליים אוכלין אותו כשהוא חי מפני שדעתן יפה</ab>

                        <ab><label>ח</label> סדר את הלחם בשבת ואת הבזיכים לאחר שבת והקטיר את הבזיכים
                            בשבת פסולה ואין חייבין עליהן משום פגול נותר וטמא סדר את הלחם ואת הבזיכין
                            בשבת והקטיר את הבזיכין לאחר שבת פסול ואין חייבין עליהן משום פגול ונותר
                            וטמא סדר את הלחם ואת הבזיכין לאחר שבת והקטיר את הבזיכין בשבת פסול כיצד
                            יעשה יניחנה לשבת הבאה שאפילו היא על השלחן ימים רבים אין בכך כלום</ab>

                        <ab><label>ט</label> שתי הלחם נאכלות אין פחות משנים ולא יתר על שלשה כיצד
                            נאפות מערב יום טוב ונאכלות ביום טוב לשנים חל יום טוב להיות אחר השבת
                            נאכלות לשלשה לחם הפנים נאכל אין פחות מתשעה ולא יתר על אחד עשר כיצד נאפה
                            בערב שבת ונאכל בשבת לתשעה חל יום טוב להיות ערב שבת נאכל לעשרה שני ימים
                            טובים של ראש השנה נאכל לאחד עשר ואינו דוחה לא את השבת ולא את יום טוב רבן
                            שמעון בן גמליאל אומר משום רבי שמעון בן הסגן דוחה את יום טוב ואינו דוחה
                            את יום צום</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק יב</head>
                        <ab><label>א</label> המנחות והנסכים שנטמאו עד שלא קדשן בכלי יש להם פדיון
                            משקדשו בכלי אין להם פדיון העופות והעצים והלבונה וכלי שרת אין להם פדיון
                            שלא נאמר אלא בהמה</ab>

                        <ab><label>ב</label> האומר הרי עלי במחבת והביא במרחשת במרחשת והביא במחבת מה
                            שהביא הביא וידי חובתו לא יצא זו להביא במחבת והביא במרחשת במרחשת והביא
                            במחבת הרי זו פסולה הרי עלי שני עשרונים להביא בכלי אחד והביא בשני כלים
                            בשני כלים והביא בכלי אחד מה שהביא הביא וידי חובתו לא יצא אלו להביא בכלי
                            אחד והביא בשני כלים בשני כלים והביא בכלי אחד הרי אלו פסולין הרי עלי שני
                            עשרונים להביא בכלי אחד והביא בשני כלים אמרו לו בכלי אחד נדרת הקריבן בכלי
                            אחד כשרים ובשני כלים פסולין הרי עלי שני עשרונים להביא בשני כלים והביא
                            בכלי אחד אמרו לו בשני כלים נדרת הקריבן בשני כלים כשרים נתנו בכלי אחד
                            כשתי מנחות שנתערבו</ab>

                        <ab><label>ג</label> הרי עלי מנחה מן השעורין יביא מן החטים קמח יביא סלת בלא
                            שמן ולבונה יביא עמה שמן ולבונה חצי עשרון יביא עשרון שלם עשרון ומחצה יביא
                            שנים רבי שמעון פוטר שלא התנדב כדרך המתנדבים</ab>

                        <ab><label>ד</label> מתנדב אדם מנחה של ששים עשרון ומביא בכלי אחד אם אמר הרי
                            עלי ששים ואחד מביא ששים בכלי אחד ואחד בכלי אחד שכן צבור מביא ביום טוב
                            הראשון של חג שחל להיות בשבת ששים ואחד דיו ליחיד שיהא פחות מן הצבור אחד
                            אמר רבי שמעון והלא אלו לפרים ואלו לכבשים ואינם נבללים זה עם זה אלא עד
                            ששים יכולים להבלל אמרו לו ששים נבללים וששים ואחד אין נבללים אמר להן כל
                            מדות חכמים כן בארבעים סאה הוא טובל בארבעים סאה חסר קרטוב אינו יכול לטבול
                            בהן אין מתנדבים לוג שנים וחמשה אבל מתנדבים שלשה וארבעה וששה ומששה
                            ולמעלה</ab>

                        <ab><label>ה</label> מתנדבים יין ואין מתנדבים שמן דברי רבי עקיבא רבי טרפון
                            אומר מתנדבין שמן אמר רבי טרפון מה מצינו ביין שבא חובה ובא נדבה אף השמן
                            בא חובה ובא נדבה אמר לו רבי עקיבא לא אם אמרת ביין שכן הוא קרב חובתו בפני
                            עצמו תאמר בשמן שאינו קרב חובתו בפני עצמו אין שנים מתנדבים עשרון אחד אבל
                            מתנדבים עולה ושלמים ובעוף אפילו פרידה אחת</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק יג</head>
                        <ab><label>א</label> הרי עלי עשרון יביא אחד עשרונים יביא שנים פירשתי ואיני
                            יודע מה פירשתי יביא ששים עשרון הרי עלי מנחה יביא איזו שירצה רבי יהודה
                            אומר יביא מנחת הסלת שהיא מיוחדת שבמנחות</ab>

                        <ab><label>ב</label> מנחה מין המנחה יביא אחת מנחות מין המנחות יביא שתים
                            פירשתי ואיני יודע מה פירשתי יביא חמשתן פירשתי מנחה של עשרונים ואיני יודע
                            מה פירשתי יביא מנחה של ששים עשרון רבי אומר יביא מנחות של עשרונים מאחד
                            ועד ששים</ab>

                        <ab><label>ג</label> הרי עלי עצים לא יפחות משני גזירין לבונה לא יפחות מקומץ
                            חמשה קמצים הן האומר הרי עלי לבונה לא יפחות מקומץ המתנדב מנחה יביא עמה
                            קומץ לבונה המעלה את הקומץ בחוץ חייב ושני בזיכין טעונין שני קמצים</ab>

                        <ab><label>ד</label> הרי עלי זהב לא יפחות מדינר זהב כסף לא יפחות מדינר כסף
                            נחושת לא יפחות ממעשה כסף פירשתי ואיני יודע מה פירשתי הוא מביא עד שיאמר
                            לא לכך נתכוונתי</ab>

                        <ab><label>ה</label> הרי עלי יין לא יפחות משלשה לוגין שמן לא יפחות מלוג רבי
                            אומר שלשה לוגין פירשתי ואיני יודע מה פירשתי יביא כיום המרובה</ab>

                        <ab><label>ו</label> הרי עלי עולה יביא כבש רבי אלעזר בן עזריה אומר או תור או
                            בן יונה פירשתי מן הבקר ואיני יודע מה פירשתי יביא פר ועגל מן הבהמה ואיני
                            יודע מה פירשתי יביא פר ועגל איל גדי וטלה פירשתי ואיני יודע מה פירשתי
                            מוסיף עליהם תור ובן יונה</ab>

                        <ab><label>ז</label> הרי עלי תודה ושלמים יביא כבש פירשתי מן הבקר ואיני יודע
                            מה פירשתי יביא פר ופרה עגל ועגלה מן הבהמה ואיני יודע מה פירשתי יביא פר
                            ופרה עגל ועגלה איל ורחל גדי וגדיה שעיר ושעירה טלה וטליה</ab>

                        <ab><label>ח</label> הרי עלי שור יביא הוא ונסכיו במנה עגל יביא הוא ונסכיו
                            בחמש איל יביא הוא ונסכיו בשתים כבש יביא הוא ונסכיו בסלע שור במנה יביא
                            במנה חוץ מנסכיו עגל בחמש יביא בחמש חוץ מנסכיו איל בשתים יביא בשתים חוץ
                            מנסכיו כבש בסלע יביא בסלע חוץ מנסכיו שור במנה והביא שנים במנה לא יצא
                            אפילו זה במנה חסר דינר וזה במנה חסר דינר שחור והביא לבן לבן והביא שחור
                            גדול והביא קטן לא יצא קטן והביא גדול יצא רבי אומר לא יצא</ab>

                        <ab><label>ט</label> שור זה עולה ונסתאב אם רצה יביא בדמיו שנים שני שוורים
                            אלו עולה ונסתאבו אם רצה יביא בדמיהם אחד רבי אוסר איל זה עולה ונסתאב אם
                            רצה יביא בדמיו כבש כבש זה עולה ונסתאב אם רצה יביא בדמיו איל רבי אוסר
                            האומר אחד מכבשי הקדש ואחד משוורי הקדש היו לו שנים הגדול שבהן הקדש שלשה
                            הבינוני שבהן הקדש פירשתי ואיני יודע מה פירשתי או שאמר אמר לי אבא ואיני
                            יודע מה הגדול שבהן הקדש</ab>

                        <ab><label>י</label> הרי עלי עולה יקריבנה במקדש ואם הקריבה בבית חוניו לא יצא
                            שאקריבנה בבית חוניו יקריבנה במקדש ואם הקריב בבית חוניו יצא רבי שמעון
                            אומר אין זו עולה הריני נזיר יגלח במקדש ואם גלח בבית חוניו לא יצא שאגלח
                            בבית חוניו יגלח במקדש ואם גלח בבית חוניו יצא רבי שמעון אומר אין זה נזיר
                            הכהנים ששמשו בבית חוניו לא ישמשו במקדש בירושלם ואין צריך לומר לדבר אחר
                            שנאמר <ref>מלכים ב' כ"ג</ref> אך לא יעלו כהני הבמות אל מזבח ה' בירושלם
                            כי אם אכלו מצות בתוך אחיהם הרי הם כבעלי מומין חולקין ואוכלין אבל לא
                            מקריבין</ab>

                        <ab><label>יא</label> נאמר בעולת הבהמה אשה ריח ניחוח ובעולת העוף אשה ריח
                            ניחוח ובמנחה אשה ריח ניחוח ללמד שאחד המרבה ואחד הממעיט ובלבד שיכוין אדם
                            את דעתו לשמים</ab>
                    </div3>
                    <trailer>נשלמה מסכת מנחות</trailer>
                </div2>
                <div2 xml:id="ref.5.3" n="Hulin" type="tractate">
                    <head>מסכת חולין</head>
                    <div3>
                        <head>פרק א</head>
                        <ab><label>א</label> הכל שוחטין ושחיטתן כשרה חוץ מחרש שוטה וקטן שמא יקלקלו
                            בשחיטתן וכולן ששחטו ואחרים רואין אותן שחיטתן כשרה שחיטת נכרי נבלה ומטמאה
                            במשא השוחט בלילה וכן הסומא ששחט שחיטתו כשרה השוחט בשבת וביום הכפורים אף
                            על פי שמתחייב בנפשו שחיטתו כשרה</ab>

                        <ab><label>ב</label> השוחט במגל יד בצור ובקנה שחיטתו כשרה הכל שוחטין ולעולם
                            שוחטין ובכל שוחטין חוץ ממגל קציר והמגירה והשינים והציפורן מפני שהן
                            חונקין השוחט במגל קציר בדרך הליכתה בית שמאי פוסלין ובית הלל מכשירין ואם
                            החליקו שיניה הרי היא כסכין</ab>

                        <ab><label>ג</label> השוחט מתוך הטבעת ושייר בה מלא החוט על פני כולה שחיטתו
                            כשרה רבי יוסי בר יהודה אומר מלא החוט על פני רובה</ab>

                        <ab><label>ד</label> השוחט מן הצדדין שחיטתו כשרה המולק מן הצדדין מליקתו
                            פסולה השוחט מן העורף שחיטתו פסולה המולק מן העורף מליקתו כשרה השוחט מן
                            הצואר שחיטתו כשרה המולק מן הצואר מליקתו פסולה שכל העורף כשר למליקה וכל
                            הצואר כשר לשחיטה נמצא כשר בשחיטה פסול במליקה כשר במליקה פסול בשחיטה</ab>

                        <ab><label>ה</label> כשר בתורין פסול בבני יונה כשר בבני יונה פסול בתורין
                            תחלת הציהוב בזה ובזה פסול</ab>

                        <ab><label>ו</label> כשר בפרה פסול בעגלה כשר בעגלה פסול בפרה כשר בכהנים פסול
                            בלוים כשר בלוים פסול בכהנים טהור בכלי חרש טמא בכל הכלים טהור בכל הכלים
                            טמא בכלי חרש טהור בכלי עץ טמא בכלי מתכות טהור בכלי מתכות טמא בכלי עץ
                            החייב בשקדים המרים פטור במתוקים החייב במתוקים פטור במרים</ab>

                        <ab><label>ז</label> התמד עד שלא החמיץ אינו ניקח בכסף מעשר ופוסל את המקוה
                            משהחמיץ ניקח בכסף מעשר ואינו פוסל את המקוה האחין השותפין כשחייבין בקלבון
                            פטורין ממעשר בהמה כשחייבין במעשר בהמה פטורים מן הקלבון כל מקום שיש מכר
                            אין קנס וכל מקום שיש קנס אין מכר כל מקום שיש מיאון אין חליצה וכל מקום
                            שיש חליצה אין מיאון כל מקום שיש תקיעה אין הבדלה וכל מקום שיש הבדלה אין
                            תקיעה יום טוב שחל להיות בערב שבת תוקעין ולא מבדילין במוצאי שבת מבדילין
                            ולא תוקעין כיצד מבדילין המבדיל בין קדש לקדש רבי דוסא אומר בין קדש חמור
                            לקדש הקל</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ב</head>
                        <ab><label>א</label> השוחט אחד בעוף ושנים בבהמה שחיטתו כשרה ורובו של אחד
                            כמוהו רבי יהודה אומר עד שישחוט את הוורידין חצי אחד בעוף ואחד וחצי בבהמה
                            שחיטתו פסולה רוב אחד בעוף ורוב שנים בבהמה שחיטתו כשרה</ab>

                        <ab><label>ב</label> השוחט שני ראשין כאחד שחיטתו כשרה שנים אוחזין בסכין
                            ושוחטין אפילו אחד למעלה ואחד למטה שחיטתו כשרה</ab>

                        <ab><label>ג</label> התיז את הראש בבת אחת פסולה היה שוחט והתיז את הראש בבת
                            אחת אם יש בסכין מלא צואר כשרה היה שוחט והתיז שני ראשים בבת אחת אם יש
                            בסכין מלא צואר אחד כשרה במה דברים אמורים בזמן שהוליך ולא הביא או הביא
                            ולא הוליך אבל אם הוליך והביא אפילו כל שהוא אפילו באיזמל כשרה נפלה סכין
                            ושחטה אף על פי ששחטה כדרכה פסולה שנאמר <ref>דברים כ"ז</ref> וזבחת ואכלת
                            מה שאתה זובח אתה אוכל נפלה סכין והגביהה נפלו כליו והגביהן השחיז את הסכין
                            ועף ובא חבירו ושחט אם שהה כדי שחיטה פסולה רבי שמעון אומר אם שהה כדי
                            ביקור</ab>

                        <ab><label>ד</label> שחט את הוושט ופסק את הגרגרת או שחט את הגרגרת ופסק את
                            הושט או ששחט אחד מהן והמתין לה עד שמתה או שהחליד את הסכין תחת השני ופסקו
                            רבי ישבב אומר נבילה רבי עקיבא אומר טריפה כלל אמר רבי ישבב משום רבי יהושע
                            כל שנפסלה בשחיטתה נבלה כל ששחיטתה כראוי ודבר אחר גרם לה ליפסל טריפה
                            והודה לו רבי עקיבא</ab>

                        <ab><label>ה</label> השוחט בהמה חיה ועוף ולא יצא מהן דם כשרים ונאכלים בידים
                            מסואבות לפי שלא הוכשרו בדם רבי שמעון אומר הוכשרו בשחיטה</ab>

                        <ab><label>ו</label> השוחט את המסוכנת רבן שמעון בן גמליאל אומר עד שתפרכס ביד
                            וברגל רבי אליעזר אומר דיה אם זינקה אמר רבי שמעון אף השוחט בלילה ולמחר
                            השכים ומצא כתלים מלאים דם כשרה שזינקה וכמדת רבי אליעזר וחכמים אומרים עד
                            שתפרכס או ביד או ברגל או עד שתכשכש בזנבה אחד בהמה דקה ואחד בהמה גסה בהמה
                            דקה שפשטה ידה ולא החזירה פסולה שאינה אלא הוצאת נפש בלבד במה דברים אמורים
                            שהיתה בחזקת מסוכנת אבל אם היתה בחזקת בריאה אפילו אין בה אחד מכל הסימנים
                            הללו כשרה</ab>

                        <ab><label>ז</label> השוחט לנכרי שחיטתו כשרה ורבי אליעזר פוסל אמר רבי אליעזר
                            אפילו שחטה שיאכל הנכרי מחצר כבד שלה פסולה שסתם מחשבת נכרי לעבודה זרה אמר
                            רבי יוסי קל וחומר הדברים ומה במקום שהמחשבה פוסלת במוקדשין אין הכל הולך
                            אלא אחר העובד מקום שאין מחשבה פוסלת בחולין אינו דין שלא יהא הכל הולך אלא
                            אחר השוחט</ab>

                        <ab><label>ח</label> השוחט לשם הרים לשם גבעות לשם ימים לשם נהרות לשם מדברות
                            שחיטתו פסולה שנים אוחזים בסכין ושוחטין אחד לשם אחד מכל אלו ואחד לשם דבר
                            כשר שחיטתו פסולה</ab>

                        <ab><label>ט</label> אין שוחטין לא לתוך ימים ולא לתוך נהרות ולא לתוך כלים
                            אבל שוחט הוא לתוך עוגא של מים ובספינה על גבי כלים אין שוחטין לגומא כל
                            עיקר אבל עושה גומא בתוך ביתו בשביל שיכנס הדם לתוכה ובשוק לא יעשה כן שלא
                            יחקה את המינין</ab>

                        <ab><label>י</label> השוחט לשם עולה לשם זבחים לשם אשם תלוי לשם פסח לשם תודה
                            שחיטתו פסולה ורבי שמעון מכשיר שנים אוחזין בסכין ושוחטין אחד לשם אחד מכל
                            אלו ואחד לשם דבר כשר שחיטתו פסולה השוחט לשם חטאת לשם אשם ודאי לשם בכור
                            לשם מעשר לשם תמורה שחיטתו כשרה זה הכלל כל דבר שנידר ונידב השוחט לשמו
                            אסור ושאינו נידר ונידב השוחט לשמו כשר</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ג</head>
                        <ab><label>א</label> אלו טרפות בבהמה נקובת הוושט ופסוקת הגרגרת ניקב קרום של
                            מוח ניקב הלב לבית חללו נשברה השדרה ונפסק החוט שלה ניטל הכבד ולא נשתייר
                            הימנו כלום הריאה שניקבה או שחסרה רבי שמעון אומר עד שתינקב לבית הסמפונות
                            ניקבה הקיבה ניקבה המרה ניקבו הדקין הכרס הפנימית שניקבה או שנקרע רוב
                            החיצונה רבי יהודה אומר הגדולה טפח והקטנה ברובה המסס ובית הכוסות שניקבו
                            לחוץ נפלה מן הגג נשתברו רוב צלעותיה ודרוסת הזאב רבי יהודה אומר דרוסת
                            הזאב בדקה ודרוסת ארי בגסה דרוסת הנץ בעוף הדק ודרוסת הגס בעוף הגס זה הכלל
                            כל שאין כמוה חיה טרפה</ab>

                        <ab><label>ב</label> ואלו כשרות בבהמה ניקבה הגרגרת או שנסדקה עד כמה תחסר רבן
                            שמעון בן גמליאל אומר עד כאיסר האיטלקי נפחתה הגלגלת ולא ניקב קרום של מוח
                            ניקב הלב ולא לבית חללו נשברה השדרה ולא נפסק החוץ שלה ניטלה הכבד ונשתייר
                            הימנה כזית המסס ובית הכוסות שניקבו זה לתוך זה ניטל הטחול ניטלו הכליות
                            ניטל לחי התחתון ניטל האם שלה וחרותה בידי שמים הגלודה רבי מאיר מכשיר
                            וחכמים פוסלין</ab>

                        <ab><label>ג</label> ואלו טרפות בעוף נקובת הוושט פסוקת הגרגרת הכתה חולדה על
                            ראשה מקום שעושה אותה טרפה ניקב הקורקבן ניקבו הדקין נפלה לאור ונחמרו בני
                            מעיה אם ירוקים פסולין אם אדומים כשרים דרסה וטרפה בכותל או שריצצתה בהמה
                            ומפרכסת ושהתה מעת לעת ושחטה כשרה</ab>

                        <ab><label>ד</label> ואלו כשרות בעוף ניקבה הגרגרת או שנסדקה הכתה חולדה על
                            ראשה מקום שאינו עושה אותה טרפה ניקב הזפק רבי אומר אפילו ניטל יצאו בני
                            מעיה ולא נקבו נשתברו גפיה נשתברו רגליה נמרטו כנפיה רבי יהודה אומר אם
                            נטלה הנוצה פסולה</ab>

                        <ab><label>ה</label> אחוזת הדם והמעושנת והמצוננת ושאכלה הרדופני ושאכלה צואת
                            תרנגולים או ששתת מים הרעים כשרה אכלה סם המות או שהכישה נחש מותרת משום
                            טרפה ואסורה משום סכנת נפשות</ab>

                        <ab><label>ו</label> סימני בהמה וחיה נאמרו מן התורה וסימני העוף לא נאמרו אבל
                            אמרו חכמים כל עוף הדורס טמא כל שיש לו אצבע יתירה וזפק וקורקבנו נקלף טהור
                            רבי אליעזר בר צדוק אומר כל עוף החולק את רגליו טמא</ab>

                        <ab><label>ז</label> ובחגבים כל שיש לו ארבע רגלים וארבע כנפים וקרסולים
                            וכנפיו חופין את רובו רבי יוסי אומר ושמו חגב ובדגים כל שיש לו סנפיר
                            וקשקשת רבי יהודה אומר שני קשקשין וסנפיר אחד ואלו הן קשקשין הקבועין בו
                            וסנפירין הפורח בהן</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ד</head>
                        <ab><label>א</label> בהמה המקשה לילד והוציא העובר את ידו והחזירו מותר באכילה
                            הוציא את ראשו אף על פי שהחזירו הרי זה כילוד חותך מעובר שבמעיה מותר
                            באכילה מן הטחול ומן הכליות אסור באכילה זה הכלל דבר שגופה אסור שאינו גופה
                            מותר</ab>

                        <ab><label>ב</label> המבכרת המקשה לילד מחתך אבר אבר ומשליך לכלבים יצא רובו
                            הרי זה יקבר ונפטרה מן הבכורה</ab>

                        <ab><label>ג</label> בהמה שמת עוברה בתוך מעיה והושיט הרועה את ידו ונגע בו
                            בין בבהמה טמאה בין בבהמה טהורה טהור רבי יוסי הגלילי אומר בטמאה טמא
                            ובטהורה טהור האשה שמת ולדה בתוך מעיה ופשטה חיה את ידה ונגעה בו החיה טמאה
                            טומאת שבעה והאשה טהורה עד שיצא הולד</ab>

                        <ab><label>ד</label> בהמה המקשה לילד והוציא עובר את ידו וחתכה ואחר כך שחט את
                            אמו הבשר טהור שחט את אמו ואחר כך חתכה הבשר מגע נבלה דברי רבי מאיר וחכמים
                            אומרים מגע טרפה שחוטה מה מצינו בטרפה ששחיטתה מטהרתה אף שחיטת בהמה תטהר
                            את האבר אמר להם רבי מאיר לא אם טיהרה שחיטת טרפה אותה דבר שגופה תטהר את
                            האבר דבר שאינו גופה מנין לטרפה ששחיטתה מטהרתה בהמה טמאה אסורה באכילה אף
                            טרפה אסורה באכילה מה בהמה טמאה אין שחיטתה מטהרתה אף טרפה לא תטהרנה
                            שחיטתה לא אם אמרת בבהמה טמאה שלא היתה לה שעת הכושר תאמר בטרפה שהיתה לה
                            שעת הכושר טול לך מה שהבאת הרי שנולדה טרפה מן הבטן מנין לא אם אמרת בבהמה
                            טמאה שכן אין במינה שחיטה תאמר בטרפה שיש במינה שחיטה בן שמנה חי אין
                            שחיטתו מטהרתו לפי שאין במינו שחיטה</ab>

                        <ab><label>ה</label> השוחט את הבהמה ומצא בה בן שמנה חי או מת או בן תשעה מת
                            קורעו ומוציא את דמו מצא בן תשעה חי טעון שחיטה וחייב באותו ואת בנו דברי
                            רבי מאיר וחכמים אומרים שחיטת אמו מטהרתו רבי שמעון שזורי אומר אפילו בן
                            שמנה שנים וחורש בשדה שחיטת אמו מטהרתו קרעה ומצא בה בן תשעה חי טעון שחיטה
                            לפי שלא נשחטה אמו</ab>

                        <ab><label>ו</label> בהמה שנחתכו רגליה מן הארכובה ולמטה כשרה מן הארכובה
                            ולמעלה פסולה וכן שניטל צומת הגידין נשבר העצם אם רוב הבשר קיים שחיטתו
                            מטהרתו ואם לאו אין שחיטתו מטהרתו</ab>

                        <ab><label>ז</label> השוחט את הבהמה ומצא בה שליא נפש היפה תאכלנה ואינה מטמאה
                            לא טומאת אוכלין ולא טומאת נבלות חישב עליה מטמאה טומאת אוכלין אבל לא
                            טומאת נבלות שליא שיצתה מקצתה אסורה באכילה סימן ולד באשה וסימן ולד בבמה
                            המבכרת שהפילה שליא ישליכנה לכלבים ובמוקדשין תקבר ואין קוברין אותה בפרשת
                            דרכים ואין תולין אותה באילן מפני דרכי האמורי</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ה</head>
                        <ab><label>א</label> אותו ואת בנו נוהג בין בארץ בין בחוצה לארץ בפני הבית
                            ושלא בפני הבית בחולין ובמוקדשין כיצד השוחט אותו ואת בנו חולין בחוץ שניהם
                            כשרים והשני סופג את הארבעים קדשים בחוץ הראשון חייב כרת ושניהם פסולים
                            ושניהם סופגים את הארבעים חולין בפנים שניהם פסולים והשני סופג את הארבעים
                            קדשים בפנים הראשון כשר ופטור והשני סופג את הארבעים ופסול</ab>

                        <ab><label>ב</label> חולין וקדשים בחוץ הראשון כשר ופטור והשני סופג את
                            הארבעים ופסול קדשים וחולין בחוץ הראשון חייב כרת ופסול והשני כשר ושניהם
                            סופגים את הארבעים חולין וקדשים בפנים שניהם פסולים והשני סופג את הארבעים
                            קדשים וחולין בפנים הראשון כשר ופטור והשני סופג את הארבעים ופסול חולין
                            בחוץ ובפנים הראשון כשר ופטור והשני סופג את הארבעים ופסול קדשים בחוץ
                            ובפנים הראשון חייב כרת ושניהם פסולים ושניהם סופגים את הארבעים חולין
                            בפנים ובחוץ הראשון פסול ופטור והשני סופג את הארבעים וכשר קדשים בפנים
                            ובחוץ הראשון כשר ופטור והשני סופג את הארבעים ופסול</ab>

                        <ab><label>ג</label> השוחט ונמצא טרפה השוחט לעבודה זרה והשוחט פרת חטאת ושור
                            הנסקל ועגלה ערופה רבי שמעון פוטר וחכמים מחייבין השוחט ונתנבלה בידו
                            והנוחר והמעקר פטור משום אותו ואת בנו שנים שלקחו פרה ובנה איזה שלקח ראשון
                            ישחוט ראשון ואם קדם השני זכה שחט פרה ואחר כך שני בניה סופג שמונים שחט
                            שני בניה ואחר כך שחטה סופג את הארבעים שחטה ואת בתה ואת בת בתה סופג
                            שמונים שחטה ואת בת בתה ואחר כך שחט בתה סופג את הארבעים סומכוס אומר משום
                            רבי מאיר סופג שמונים בארבעה פרקים בשנה המוכר בהמה לחבירו צריך להודיעו
                            אמה מכרתי לשחוט בתה מכרתי לשחוט ואלו הן ערב יום טוב האחרון של חג וערב
                            יום טוב הראשון של פסח וערב עצרת וערב ראש השנה וכדברי רבי יוסי הגלילי אף
                            ערב יום הכפורים בגליל אמר רבי יהודה אימתי בזמן שאין לו ריוח אבל יש לו
                            ריוח אין צריך להודיעו ומודה רבי יהודה במוכר את האם לחתן ואת הבת לכלה
                            שצריך להודיע בידוע ששניהם שוחטין ביום אחד</ab>

                        <ab><label>ד</label> בארבעה פרקים אלו משחיטין את הטבח בעל כרחו אפילו שור שוה
                            אלף דינרין ואין לו ללוקח אלא דינר כופין אותו לשחוט לפיכך אם מת מת ללוקח
                            אבל בשאר ימות השנה אינו כן לפיכך אם מת מת למוכר</ab>

                        <ab><label>ה</label> יום אחד האמור באותו ואת בנו היום הולך אחר הלילה את זו
                            דרש שמעון בן זומא נאמר במעשה בראשית <ref>בראשית א</ref> יום אחד ונאמר
                            באותו ואת בנו <ref>ויקרא כב</ref> יום אחד מה יום אחד האמור במעשה בראשית
                            היום הולך אחר הלילה אף יום אחד האמור באותו ואת בנו היום הולך אחר
                            הלילה</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ו</head>
                        <ab><label>א</label> כיסוי הדם נוהג בארץ ובחוצה לארץ בפני הבית ושלא בפני
                            הבית בחולין אבל לא במוקדשין ונוהג בחיה ובעוף במזומן ובשאינו מזומן ונוהג
                            בכוי מפני שהוא ספק ואין שוחטין אותו ביום טוב ואם שחטו אין מכסין את
                            דמו</ab>

                        <ab><label>ב</label> השוחט ונמצא טרפה והשוחט לעבודה זרה והשוחט חולין בפנים
                            וקדשים בחוץ חיה ועוף הנסקלים רבי מאיר מחייב וחכמים פוטרין השוחט ונתנבלה
                            בידו הנוחר והמעקר פטור מלכסות</ab>

                        <ab><label>ג</label> חרש שוטה וקטן ששחטו ואחרים רואין אותם חייב לכסות בינן
                            לבין עצמם פטור מלכסות וכן לענין אותו ואת בנו ששחטו ואחרים רואין אותן
                            אסור לשחוט אחריהם בינן לבין עצמן רבי מאיר מתיר לשחוט אחריהן וחכמים
                            אוסרים ומודים שאם שחט שאינו סופג את הארבעים</ab>

                        <ab><label>ד</label> שחט מאה חיות במקום אחד כיסוי אחד לכולן מאה עופות במקום
                            אחד כיסוי אחד לכולן חיה ועוף במקום אחד כיסוי אחד לכולן רבי יהודה אומר
                            שחט חיה יכסנה ואחר כך ישחוט את העוף שחט ולא כסה וראהו אחר חייב לכסות
                            כסהו ונתגלה פטור מלכסות כסהו הרוח חייב לכסות</ab>

                        <ab><label>ה</label> דם שנתערב במים אם יש בו מראית דם חייב לכסות נתערב ביין
                            רואין אותו כאילו הוא מים נתערב בדם הבהמה או בדם החיה רואין אותו כאילו
                            הוא מים רבי יהודה אומר אין דם מבטל דם</ab>

                        <ab><label>ו</label> דם הניתז ושעל הסכין חייב לכסות אמר רבי יהודה אימתי בזמן
                            שאין שם דם אלא הוא אבל יש שם דם שלא הוא פטור מלכסות</ab>

                        <ab><label>ז</label> במה מכסין ובמה אין מכסין מכסין בזבל הדק ובחול הדק בסיד
                            ובחרסית ובלבנה ובמגופה שכתשן אבל אין מכסין לא בזבל הגס ולא בחול הגס ולא
                            בלבנה ומגופה שלא כתשן ולא יכפה עליו את הכלי כלל אמר רבן שמעון בן גמליאל
                            דבר שמגדל בו צמחין מכסין בו ושאינו מגדל צמחין אין מכסין בו</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ז</head>
                        <ab><label>א</label> גיד הנשה נוהג בארץ ובחוצה לארץ בפני הבית ושלא בפני הבית
                            בחולין ובמוקדשים ונוהג בבהמה ובחיה בירך של ימין ובירך של שמאל ואינו נוהג
                            בעוף מפני שאין לו כף ונוהג בשליל רבי יהודה אומר אינו נוהג בשליל וחלבו
                            מותר ואין הטבחין נאמנין על גיד הנשה דברי רבי מאיר וחכמים אומרים נאמנין
                            עליו ועל החלב</ab>

                        <ab><label>ב</label> שולח אדם ירך לנכרי שגיד הנשה בתוכה מפני שמקומו ניכר
                            הנוטל גיד הנשה צריך שיטול את כולו רבי יהודה אומר כדי לקיים בו מצות
                            נטילה</ab>

                        <ab><label>ג</label> האוכל מגיד הנשה כזית סופג ארבעים אכלו ואין בו כזית חייב
                            אכל מזה כזית ומזה כזית סופג שמונים רבי יהודה אומר אינו סופג אלא
                            ארבעים</ab>

                        <ab><label>ד</label> ירך שנתבשלה בה גיד הנשה אם יש בה בנותן טעם הרי זו אסורה
                            כיצד משערין אותה כבשר בלפת</ab>

                        <ab><label>ה</label> גיד הנשה שנתבשל עם הגידים בזמן שמכירו בנותן טעם ואם לאו
                            כולן אסורין והרוטב בנותן טעם וכן חתיכה של נבלה וכן חתיכה של דג טמא
                            שנתבשלו עם החתיכות בזמן שמכירן בנותן טעם ואם לאו כולן אסורות והרוטב
                            בנותן טעם</ab>

                        <ab><label>ו</label> נוהג בטהורה ואינו נוהג בטמאה רבי יהודה אומר אף בטמאה
                            אמר רבי יהודה והלא מבני יעקב נאסר גיד הנשה ועדיין בהמה טמאה מותרת להן
                            אמרו לו בסיני נאמר אלא שנכתב במקומו</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ח</head>
                        <ab><label>א</label> כל הבשר אסור לבשל בחלב חוץ מבשר דגים וחגבים ואסור
                            להעלותו עם הגבינה על השלחן חוץ מבשר דגים וחגבים הנודר מן הבשר מותר בבשר
                            דגים וחגבים העוף עולה עם הגבינה על השלחן ואינו נאכל דברי בית שמאי ובית
                            הלל אומרים לא עולה ולא נאכל אמר רבי יוסי זו מקולי בית שמאי ומחומרי בית
                            הלל באיזה שלחן אמרו בשולחן שאוכל עליו אבל בשולחן שסודר עליו את התבשיל
                            נותן זה בצד זה ואינו חושש</ab>

                        <ab><label>ב</label> צורר אדם בשר וגבינה במטפחת אחת ובלבד שלא יהו נוגעין זה
                            בזה רבן שמעון בן גמליאל אומר שני אכסנאין אוכלין על שלחן אחד זה בשר וזה
                            גבינה ואין חוששין</ab>

                        <ab><label>ג</label> טיפת חלב שנפלה על החתיכה אם יש בה בנותן טעם באותה חתיכה
                            אסור ניער את הקדרה אם יש בה בנותן טעם באותה קדרה אסור הכחל קורעו ומוציא
                            את חלבו לא קרעו אינו עובר עליו הלב קורעו ומוציא את דמו לא קרעו אינו עובר
                            עליו המעלה את העוף עם הגבינה על השלחן אינו עובר בלא תעשה</ab>

                        <ab><label>ד</label> בשר בהמה טהורה בחלב בהמה טהורה אסור לבשל ואסור בהנאה
                            בשר בהמה טהורה בחלב בהמה טמאה בשר בהמה טמאה בחלב בהמה טהורה מותר לבשל
                            ומותר בהנאה רבי עקיבא אומר חיה ועוף אינם מן התורה שנאמר לא תבשל גדי בחלב
                            אמו שלש פעמים פרט לחיה ולעוף ולבהמה טמאה רבי יוסי הגלילי אומר נאמר
                                <ref>דברים י"ד</ref> לא תאכלו כל נבלה ונאמר <ref>שם /דברים
                                י"ד/</ref> לא תבשל גדי בחלב אמו את שאסור משום נבלה אסור לבשל בחלב
                            עוף שאסור משום נבלה יכול יהא אסור לבשל בחלב תלמוד לומר בחלב אמו יצא עוף
                            שאין לו חלב אם</ab>

                        <ab><label>ה</label> קבת נכרי ושל נבלה הרי זו אסורה המעמיד בעור של קבה כשרה
                            אם יש בנותן טעם הרי זו אסורה כשרה שינקה מן הטרפה קבתה אסורה טרפה שינקה
                            מן הכשרה קבתה מותרת מפני שכנוס במיעיה</ab>

                        <ab><label>ו</label> חומר בחלב מבדם וחומר בדם מבחלב חומר בחלב שהחלב מועלין
                            בו וחייבין עליו משום פגול ונותר וטמא מה שאין כן בדם וחומר בדם שהדם נוהג
                            בבהמה וחיה ועוף בין טמאים ובין טהורים וחלב אינו נוהג אלא בבהמה טהורה
                            בלבד</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ט</head>
                        <ab><label>א</label> העור והרוטב והקיפה והאלל והעצמות והגידין והקרנים
                            והטלפים מצטרפין לטמא טומאת אוכלים אבל לא טומאת נבלות כיוצא בו השוחט בהמה
                            טמאה לנכרי ומפרכסת מטמאה טומאת אוכלין אבל לא טומאת נבלות עד שתמות או עד
                            שיתיז את ראשה ריבה לטמא טומאת אוכלין ממה שריבה לטמא טומאת נבלות רבי
                            יהודה אומר האלל המכונס אם יש בו כזית במקום אחד חייב עליו</ab>

                        <ab><label>ב</label> אלו שעורותיהן כבשרן עור האדם ועור חזיר של ישוב רבי יוסי
                            אומר אף עור חזיר הבר ועור חטוטרת של גמל הרכה ועור הראש של עגל הרך ועור
                            הפרסות ועור בית הבושת ועור השליל ועור שתחת האליה ועור האנקה והכח והלטאה
                            והחומט רבי יהודה אומר הלטאה כחולדה וכולן שעיבדן או שהילך בהן כדי עבודה
                            טהורין חוץ מעור האדם רבי יוחנן בן נורי אומר שמנה שרצים יש להן עורות</ab>

                        <ab><label>ג</label> המפשיט בבהמה ובחיה בטהורה ובטמאה בדקה ובגסה לשטיח כדי
                            אחיזה ולחמת עד שיפשיט את החזה המרגיל כולו חבור לטומאה ליטמא ולטמא עור
                            שעל הצואר רבי יוחנן בן נורי אומר אינו חבור וחכמים אומרים חבור עד שיפשיט
                            את כולו</ab>

                        <ab><label>ד</label> עור שיש עליו כזית בשר הנוגע בציב היוצא ממנו ובשערה
                            שכנגדו טמא היו עליו כשני חצאי זיתים מטמא במשא ולא במגע דברי רבי ישמעאל
                            רבי עקיבא אומר לא במגע ולא במשא ומודה רבי עקיבא בשני חצאי זיתים שתחבן
                            בקיסם והסיטן שהוא טמא ומפני מה רבי עקיבא מטהר בעור מפני שהעור מבטלן</ab>

                        <ab><label>ה</label> קולית המת וקולית המוקדשים הנוגע בהן בין סתומים בין
                            נקובים טמא קולית נבלה וקולית השרץ הנוגע בהן סתומים טהורים נקובים כל שהוא
                            מטמא במגע מנין שאף במשא תלמוד לומר הנוגע והנושא את שבא לכלל מגע בא לכלל
                            משא לא בא לכלל מגע לא בא לכלל משא</ab>

                        <ab><label>ו</label> ביצת השרץ המרוקמת טהורה ניקבה כל שהוא טמאה עכבר שחציו
                            בשר וחציו אדמה והנוגע בבשר טמא באדמה טהור רבי יהודה אומר אף הנוגע באדמה
                            שכנגד הבשר טמא</ab>

                        <ab><label>ז</label> האבר והבשר המדולדלין בבהמה מטמאין טומאת אוכלין במקומן
                            וצריכין הכשר נשחטה בהמה הוכשרו בדמיה דברי רבי מאיר ורבי שמעון אומר לא
                            הוכשרו מתה הבהמה הבשר צריך הכשר האבר מטמא משום אבר מן החי ואינו מטמא
                            משום אבר נבלה דברי רבי מאיר ורבי שמעון מטהר</ab>

                        <ab><label>ח</label> האבר והבשר המדולדלין באדם טהורין מת האדם הבשר טהור האבר
                            מטמא משום אבר מן החי ואינו מטמא משום אבר מן המת דברי רבי מאיר ורבי שמעון
                            מטהר</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק י</head>
                        <ab><label>א</label> הזרוע והלחיים והקבה נוהגין בארץ ובחוצה לארץ בפני הבית
                            ושלא בפני הבית בחולין אבל לא במוקדשין שהיה בדין ומה אם החולין שאינן
                            חייבין בחזה ושוק חייבין במתנות קדשים שחייבין בחזה ושוק אינו דין שחייבין
                            במתנות תלמוד לומר <ref>ויקרא ז'</ref> ואתן אותם לאהרן הכהן ולבניו לחק
                            עולם אין לו אלא מה שאמור בענין</ab>

                        <ab><label>ב</label> כל הקדשים שקדם מום קבוע להקדשן ונפדו חייבין בבכורה
                            ובמתנות ויוצאין לחולין להגזז ולהעבד וולדן וחלבן מותר לאחר פדיונן והשוחטן
                            בחוץ פטור ואין עושין תמורה ואם מתו יפדו חוץ מן הבכור ומן המעשר כל שקדם
                            הקדשן את מומן או מום עובר להקדישן ולאחר מכאן נולד להם מום קבוע ונפדו
                            פטורין מן הבכורה ומן המתנות ואינן יוצאין לחולין להגזז ולהעבד וולדן וחלבן
                            אסור לאחר פדיונן והשוחטן בחוץ חייב ועושין תמורה ואם מתו יקברו</ab>

                        <ab><label>ג</label> בכור שנתערב במאה בזמן שמאה שוחטין את כולן פוטרין את
                            כולן אחד שוחט את כולן פוטרין לו אחד השוחט לכהן ולנכרי פטור מן המתנות
                            והמשתתף עמהן צריך שירשום ואם אמר חוץ מן המתנות פטור מן המתנות אמר מכור
                            לי בני מעיה של פרה והיו בהן מתנות נותנן לכהן ואינו מנכה לו מן הדמים לקח
                            הימנו במשקל נותנן לכהן ומנכה לו מן הדמים</ab>

                        <ab><label>ד</label> גר שנתגייר והיתה לו פרה נשחטה עד שלא נתגייר פטור
                            משנתגייר חייב ספק פטור שהמוציא מחבירו עליו הראיה איזהו הזרוע מן הפרק של
                            ארכובה עד כף של יד והוא של נזיר וכנגדו ברגל שוק רבי יהודה אומר שוק מן
                            הפרק של ארכובה עד סובך של רגל איזהו לחי מן הפרק של לחי עד פיקה של
                            גרגרת</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק יא</head>
                        <ab><label>א</label> ראשית הגז נוהג בארץ ובחוצה לארץ בפני הבית ושלא בפני
                            הבית בחולין אבל לא במוקדשין חומר בזרוע ובלחיים ובקיבה מראשית הגז שהזרוע
                            והלחיים והקיבה נוהגים בבקר ובצאן במרובה ובמועט וראשית הגז אינו נוהג אלא
                            ברחלות ואינו נוהג אלא במרובה</ab>

                        <ab><label>ב</label> וכמה הוא מרובה בית שמאי אומרים שתי רחלות שנאמר
                                <ref>ישעיה ז</ref> יחיה איש עגלת בקר ושתי צאן ובית הלל אומרים חמש
                            שנאמר <ref>שמואל א' כ"ה</ref> חמש צאן עשויות רבי דוסא בן הרכינס אומר חמש
                            רחלות גוזזות מנה מנה ופרס חייבות בראשית הגז וחכמים אומרים חמש רחלות
                            גוזזות כל שהן וכמה נותנין לו משקל חמש סלעים ביהודה שהן עשר סלעים בגליל
                            מלובן ולא צואי כדי לעשות ממנו בגד קטן שנאמר <ref>דברים י"ח</ref> תתן לו
                            שיהא בו כדי מתנה לא הספיק ליתנו לו עד שצבעו פטור לבנו ולא צבעו חייב
                            הלוקח גז צאנו של נכרי פטור מראשית הגז הלוקח גז צאנו של חברו אם שייר
                            המוכר המוכר חייב לא שייר הלוקח חייב היו לו שני מינים שחופות ולבנות מכר
                            לו שחופות אבל לא לבנות זכרים אבל לא נקבות זה נותן לעצמו וזה נותן
                            לעצמו</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק יב</head>
                        <ab><label>א</label> שלוח הקן נוהג בארץ ובחוצה לארץ בפני הבית ושלא בפני הבית
                            בחולין אבל לא במוקדשין חומר בכסוי הדם משלוח הקן שכסוי הדם נוהג בחיה
                            ובעוף במזומן ובשאין מזומן ושלוח הקן אינו נוהג אלא בעוף ואינו נוהג אלא
                            בשאינו מזומן איזהו שאינו מזומן כגון אווזין ותרנגולין שקננו בפרדס אבל אם
                            קננו בבית וכן יוני הרדסיאות פטור משילוח</ab>

                        <ab><label>ב</label> עוף טמא פטור מלשלח עוף טמא רובץ על ביצי עוף טהור וטהור
                            רובץ על ביצי עוף טמא פטור מלשלח קורא זכר רבי אליעזר מחייב וחכמים
                            פוטרין</ab>

                        <ab><label>ג</label> היתה מעופפת בזמן שכנפיה נוגעות בקן חייב לשלח אין כנפיה
                            נוגעות בקן פטור מלשלח אין שם אלא אפרוח אחד או ביצה אחת חייב לשלח שנאמר
                                <ref>דברים כ"ב</ref> קן קן מכל מקום היו שם אפרוחין מפריחין או ביצים
                            מוזרות פטור מלשלח שנאמר <ref>שם /דברים כ"ב/</ref> והאם רובצת על האפרוחים
                            או על הביצים מה אפרוחין בני קיימא אף ביצים בני קיימא יצאו מוזרות ומה
                            הביצים צריכין לאמן אף האפרוחים צריכין לאמן יצאו מפריחין שלחה וחזרה שלחה
                            וחזרה אפילו ארבעה וחמשה פעמים חייב שנאמר <ref>דברים כ"ב</ref> שלח תשלח
                            אמר הריני נוטל את האם ומשלח את הבנים חייב לשלח שנאמר שלח תשלח את האם נטל
                            הבנים והחזירן לקן ואחר כך חזרה האם עליהם פטור מלשלח</ab>

                        <ab><label>ד</label> הנוטל אם על הבנים רבי יהודה אומר לוקה ואינו משלח וחכמים
                            אומרים משלח ואינו לוקה זה הכלל כל מצות לא תעשה שיש בה קום עשה אין לוקין
                            עליה</ab>

                        <ab><label>ה</label> לא יטול אדם אם על בנים אפילו לטהר את המצורע ומה אם מצוה
                            קלה שהיא כאיסר אמרה תורה <ref>דברים כ"ב</ref> למען ייטב לך והארכת ימים
                            קל וחומר על מצות חמורות שבתורה</ab>
                    </div3>
                    <trailer>נשלמה מסכת חולין</trailer>

                </div2>
                <div2 xml:id="ref.5.4" n="Bekhorot" type="tractate">
                    <head>מסכת בכורות</head>
                    <div3>
                        <head>פרק א</head>
                        <ab><label>א</label> הלוקח עובר חמורו של נכרי והמוכר לו אף על פי שאינו רשאי
                            והמשתתף לו והמקבל ממנו והנותן לו בקבלה פטור מן הבכורה שנאמר בישראל אבל
                            לא באחרים כהנים ולוים פטורים מקל וחומר אם פטרו של ישראל במדבר דין הוא
                            שיפטרו של עצמן</ab>

                        <ab><label>ב</label> פרה שילדה כמין חמור וחמור שילדה כמין סוס פטור מן הבכורה
                            שנאמר פטר חמור פטר חמור שני פעמים עד שיהא היולד חמור והנולד חמור ומה הם
                            באכילה בהמה טהורה שילדה כמין בהמה טמאה מותר באכילה וטמאה שילדה כמין בהמה
                            טהורה אסור באכילה שהיוצא מהטמא טמא והיוצא מן הטהור טהור דג טמא שבלע דג
                            טהור מותר באכילה וטהור שבלע דג טמא אסור באכילה לפי שאינו גדוליו</ab>

                        <ab><label>ג</label> חמור שלא ביכרה וילדה שני זכרים נותן טלה אחד לכהן זכר
                            ונקבה מפריש טלה אחד לעצמו שתי חמורים שלא ביכרו וילדו שני זכרים נותן שני
                            טליים לכהן זכר ונקבה או שני זכרים ונקבה נותן טלה אחד לכהן שתי נקבות וזכר
                            או שני זכרים ושתי נקבות אין כאן לכהן כלום</ab>

                        <ab><label>ד</label> אחת ביכרה ואחת שלא ביכרה וילדו שני זכרים נותן טלה אחד
                            לכהן זכר ונקבה מפריש טלה אחד לעצמו שנאמר <ref>שמות ל"ד</ref> ופטר חמור
                            תפדה בשה מן הכבשים ומן העזים זכר ונקבה גדול וקטן תמים ובעל מום ופודה בו
                            פעמים הרבה נכנס לדיר להתעשר ואם מת נהנים בו</ab>

                        <ab><label>ה</label> אין פודים לא בעגל ולא בחיה ולא בשחוטה ולא בטריפה ולא
                            בכלאים ולא בכוי רבי אלעזר מתיר בכלאים מפני שהוא שה ואסר בכוי מפני שהוא
                            ספק נתנו לכהן אין הכהן רשאי לקיימו עד שיפריש שה תחתיו</ab>

                        <ab><label>ו</label> המפריש פדיון פטר חמור ומת רבי אליעזר אומר חייבין
                            באחריותו כחמש סלעים של בן וחכמים אומרים אין חייבין באחריותו כפדיון מעשר
                            שני העיד רבי יהושע ורבי צדוק על פדיון פטר חמור שמת שאין כאן לכהן כלום מת
                            פטר חמור רבי אליעזר אומר יקבר ומותר בהנאתו של טלה וחכמים אומרים אינו
                            צריך להקבר והטלה לכהן</ab>

                        <ab><label>ז</label> לא רצה לפדותו עורפו בקופיץ מאחריו וקוברו מצות פדיה
                            קודמת למצות עריפה שנאמר <ref>שמות י"ג</ref> ואם לא תפדה וערפתו מצות
                            יעידה קודמת למצות פדיה שנאמר <ref>שם /שמות/ כ"א</ref> אשר לא יעדה והפדה
                            מצות יבום קודמת למצות חליצה בראשונה שהיו מתכונין לשם מצוה ועכשיו שאין
                            מתכונים לשם מצוה אמרו מצות חליצה קודמת למצות יבום מצות גאולה באדון הוא
                            קודם לכל אדם שנאמר <ref>ויקרא כ"ז</ref> ואם לא יגאל ונמכר בערכך</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ב</head>
                        <ab><label>א</label> הלוקח עובר פרתו של נכרי והמוכר לו אף על פי שאינו רשאי
                            המשתתף לו והמקבל ממנו והנותן לו בקבלה פטור מן הבכורה שנאמר בישראל אבל לא
                            באחרים כהנים ולוים חייבים לא נפטרו מבכור בהמה טהורה ולא נפטרו אלא מפדיון
                            הבן ומפטר חמור</ab>

                        <ab><label>ב</label> כל הקדשים שקדם מום קבוע להקדשן ונפדו חייבים בבכורה
                            ובמתנות ויוצאין לחולין ליגזז ולהעבד וולדן וחלבן מותר לאחר פדיונן והשוחטן
                            בחוץ פטור ואין עושים תמורה ואם מתו יפדו חוץ מן הבכור ומן המעשר</ab>

                        <ab><label>ג</label> כל שקדם הקדשן את מומן או מום עובר להקדישן ולאחר מכאן
                            נולד להם מום קבוע ונפדו פטורין מן הבכורה ומן המתנות ואינן יוצאין לחולין
                            ליגזז ולהעבד וולדן וחלבן אסור לאחר פדיונן והשוחטן בחוץ חייב ועושין תמורה
                            ואם מתו יקברו</ab>

                        <ab><label>ד</label> המקבל צאן ברזל מן הנכרי ולדות פטורין וולדי ולדות חייבין
                            העמיד ולדות תחת אמותיהם ולדי ולדות פטורין וולדי ולדי ולדות חייבין רבן
                            שמעון בן גמליאל אומר אפילו עד עשרה דורות פטורין שאחריותן לנכרי</ab>

                        <ab><label>ה</label> רחל שילדה כמין עז ועז שילדה כמין רחל פטור מן הבכורה ואם
                            יש בו מקצת סימנין חייב</ab>

                        <ab><label>ו</label> רחל שלא בכרה וילדה שני זכרים ויצאו שני ראשיהן כאחד רבי
                            יוסי הגלילי אומר שניהם לכהן שנאמר <ref>שמות י"ג</ref> הזכרים לה' וחכמים
                            אומרים אי אפשר אלא אחד לו ואחד לכהן רבי טרפון אומר הכהן בורר לו את היפה
                            רבי עקיבא אומר משמנים ביניהן והשני ירעה עד שיסתאב וחייב במתנות רבי יוסי
                            פוטר מת אחד מהן רבי טרפון אומר יחלוקו רבי עקיבא אומר המוציא מחברו עליו
                            הראיה זכר ונקבה אין כאן לכהן כלום</ab>

                        <ab><label>ז</label> שתי רחלות שלא בכרו וילדו שני זכרים נותן שניהם לכהן זכר
                            ונקבה הזכר לכהן שני זכרים ונקבה אחד לו ואחד לכהן רבי טרפון אומר הכהן
                            בורר לו את היפה רבי עקיבא אומר משמנים ביניהן והשני ירעה עד שיסתאב וחייב
                            במתנות רבי יוסי פוטר מת אחד מהן רבי טרפון אומר יחלוקו רבי עקיבא אומר
                            המוציא מחברו עליו הראיה שתי נקבות וזכר או שני זכרים ושתי נקבות אין כאן
                            לכהן כלום</ab>

                        <ab><label>ח</label> אחת בכרה ואחת שלא בכרה וילדו שני זכרים אחד לו ואחד לכהן
                            רבי טרפון אומר הכהן בורר לו את היפה רבי עקיבא אומר משמנין ביניהן והשני
                            ירעה עד שיסתאב וחייב במתנות רבי יוסי פוטר שהיה רבי יוסי אומר כל שחליפיו
                            ביד כהן פטור מן המתנות רבי מאיר מחייב מת אחד מהן רבי טרפון אומר יחלוקו
                            רבי עקיבא אומר המוציא מחברו עליו הראיה זכר ונקבה אין כאן לכהן כלום</ab>

                        <ab><label>ט</label> יוצא דופן והבא אחריו רבי טרפון אומר שניהם ירעו עד
                            שיסתאבו ויאכלו במומן לבעלים רבי עקיבא אומר שניהן אינן בכור הראשון משום
                            שאינו פטר רחם והשני משום שקדמו אחר</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ג</head>
                        <ab><label>א</label> הלוקח בהמה מן הנכרי ואין ידוע אם בכרה ואם לא בכרה רבי
                            ישמעאל אומר עז בת שנתה ודאי לכהן מכאן ואילך ספק רחל בת שתים ודאי לכהן
                            מכאן ואילך ספק פרה וחמור בנות שלש ודאי לכהן מכאן ואילך ספק אמר לו רבי
                            עקיבא אילו בולד בלבד בהמה נפטרת היה כדבריך אלא אמרו סימן הולד בבהמה דקה
                            טנוף ובגסה שליה ובאשה שפיר ושליה זה הכלל כל שידוע שבכרה אין כאן לכהן
                            כלום וכל שלא בכרה הרי זה לכהן אם ספק יאכל במומו לבעלים רבי אליעזר בן
                            יעקב אומר בהמה גסה ששפעה חררת דם הרי זו תקבר ונפטרה מן הבכורה</ab>

                        <ab><label>ב</label> רבן שמעון בן גמליאל אומר הלוקח בהמה מניקה מן הנכרי אינו
                            חושש שמא בנה של אחרת היה נכנס לתוך עדרו וראה את המבכירות מניקות ואת
                            שאינן מבכירות מניקות אינו חושש שמא בנה של זו בא לו אצל זו או שמא בנה של
                            זו בא לו אצל זו</ab>

                        <ab><label>ג</label> רבי יוסי בן משולם אומר השוחט את הבכור עושה מקום בקופיץ
                            מכאן ומכאן ותולש השער ובלבד שלא יזיזנו ממקומו וכן התולש את השער לראות
                            מקום המום</ab>

                        <ab><label>ד</label> שער בכור בעל מום שנשר והניחו בחלון ואחר כך שחטו עקביא
                            בן מהללאל מתיר וחכמים אוסרין דברי רבי יהודה אמר רבי יוסי לא בזה התיר
                            עקביא אלא בשער בכור בעל מום שנשר והניחו בחלון ואחר כך מת בזה עקביא בן
                            מהללאל מתיר וחכמים אוסרין הצמר המדובלל בבכור את שהוא נראה מן הגיזה מותר
                            ואת שאינו נראה מן הגיזה אסור</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ד</head>
                        <ab><label>א</label> עד כמה ישראל חייבים להיטפל בבכור בבהמה דקה עד שלשים יום
                            ובגסה חמשים יום רבי יוסי אומר בדקה שלשה חדשים אמר לו הכהן בתוך זמן זה
                            תנהו לי הרי זה לא יתנו לו אם היה בעל מום אמר לו תן לי שאוכלנו מותר ובשעת
                            המקדש אם היה תמים אמר לו תן לי שאקריבנו מותר הבכור נאכל שנה בשנה בין
                            תמים בין בעל מום שנאמר <ref>דברים ט"ו</ref> לפני ה' אלהיך תאכלנו שנה
                            בשנה</ab>

                        <ab><label>ב</label> נולד לו מום בתוך שנתו מותר לקיימו כל שנים עשר חדש לאחר
                            שנתו אינו רשאי לקיימו אלא עד שלשים יום</ab>

                        <ab><label>ג</label> השוחט הבכור ומראה את מומו רבי יהודה מתיר רבי מאיר אומר
                            הואיל והוא נשחט שלא על פי מומחה אסור</ab>

                        <ab><label>ד</label> מי שאינו מומחה וראה את הבכור ונשחט על פיו הרי זה יקבר
                            וישלם מביתו דן את הדין זיכה את החייב וחייב את הזכאי טמא את הטהור וטהר את
                            הטמא מה שעשה עשוי וישלם מביתו ואם היה מומחה לבית דין פטור מלשלם מעשה
                            בפרה שנטלה האם שלה והאכילה רבי טרפון לכלבים ובא מעשה לפני חכמים והתירוה
                            אמר תודוס הרופא אין פרה וחזירה יוצאה מאלכסנדריא עד שהם חותכין את האם שלה
                            בשביל שלא תלד אמר רבי טרפון הלכה חמורך טרפון אמר לו רבי עקיבא רבי טרפון
                            פטור אתה שאתה מומחה לבית דין וכל המומחה לבית דין פטור מלשלם</ab>

                        <ab><label>ה</label> הנוטל שכרו להיות רואה בכורות אין שוחטין על פיו אלא אם
                            כן היה מומחה כאילא ביבנה שהתירו לו חכמים להיות נוטל ארבעה איסרות בבהמה
                            דקה וששה בגסה בין תמים בין בעל מום</ab>

                        <ab><label>ו</label> הנוטל שכרו לדון דיניו בטלים להעיד עדותיו בטלין להזות
                            ולקדש מימיו מי מערה ואפרו אפר מקלה אם היה כהן וטמאהו מתרומתו מאכילו
                            ומשקו וסכו ואם היה זקן מרכיבו על החמור ונותן לו שכרו כפועל</ab>

                        <ab><label>ז</label> החשוד על הבכורות אין לוקחין ממנו בשר צבאים ולא עורות
                            שאינן עבודין רבי אליעזר אומר לוקחים ממנו עורות של נקבה ואין לוקחים ממנו
                            צמר מלובן וצואי אבל לוקחין ממנו טווי ובגדים</ab>

                        <ab><label>ח</label> החשוד על השביעית אין לוקחין ממנו פשתן ואפילו סרק אבל
                            לוקחין ממנו טווי ואריג</ab>

                        <ab><label>ט</label> החשוד להיות מוכר תרומה לשם חולין אין לוקחין ממנו אפילו
                            מים או מלח דברי רבי יהודה רבי שמעון אומר כל שיש בו זיקת תרומות ומעשרות
                            אין לוקחין ממנו</ab>

                        <ab><label>י</label> החשוד על השביעית אינו חשוד על המעשרות החשוד על המעשרות
                            אינו חשוד על השביעית החשוד על זה ועל זה חשוד על הטהרות ויש שהוא חשוד על
                            הטהרות ואינו חשוד לא על זה ולא על זה זה הכלל כל החשוד על הדבר לא דנו ולא
                            מעידו</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ה</head>
                        <ab><label>א</label> כל פסולי המוקדשים נמכרין באיטליז ונשחטין באטליז ונשקלין
                            בליטרא חוץ מן הבכור ומן המעשר שהנייתן לבעלים פסולי המוקדשין הנייתן להקדש
                            ושוקלין מנה כנגד מנה בבכור</ab>

                        <ab><label>ב</label> בית שמאי אומרים לא ימנה ישראל עם הכהן על הבכור בית הלל
                            מתירין ואפילו נכרי בכור שאחזו דם אפילו הוא מת אין מקיזין לו דם דברי רבי
                            יהודה וחכמים אומרים יקיז ובלבד שלא יעשה בו מום ואם עשה בו מום הרי זה לא
                            ישחט עליו רבי שמעון אומר יקיז אף על פי שהוא עושה בו מום</ab>

                        <ab><label>ג</label> הצורם באוזן הבכור הרי זה לא ישחט עולמית דברי רבי אליעזר
                            וחכמים אומרים כשיולד לו מום אחר ישחוט עליו מעשה בזכר של רחלים זקן ושערו
                            מדולדל ראהו קסדור אחד אמר מה טיבו של זה אמרו לו בכור הוא ואינו נשחט אלא
                            אם כן היה בו מום נטל פגיון וצרם באזנו ובא מעשה לפני חכמים והתירוהו ראה
                            שהתירו והלך וצרם בכורות אחרים ואסרו פעם אחת היו תינוקות משחקין בשדה
                            וקשרו זנבות טלאים זה לזה ונפסקה זנבו של אחד מהם והרי הוא בכור ובא מעשה
                            לפני חכמים והתירוהו ראו שהתירו והלכו וקשרו זנבות בכורות אחרים ואסרו זה
                            הכלל כל שהוא לדעתו אסור ושלא לדעתו מותר</ab>

                        <ab><label>ד</label> היה בכור רודפו ובעטו ועשה בו מום הרי זה ישחוט עליו כל
                            המומין הראויין לבא בידי אדם רועים ישראל נאמנים ורועים כהנים אינן נאמנים
                            רבן שמעון בן גמליאל אומר נאמן הוא על של חברו ואינו נאמן על של עצמו רבי
                            מאיר אומר החשוד על דבר לא דנו ולא מעידו</ab>

                        <ab><label>ה</label> נאמן הכהן לומר הראיתי בכור זה ובעל מום הוא הכל נאמנים
                            על מומי המעשר בכור שנסמת עינו שנקטעה ידו שנשברה רגלו הרי זה ישחט על פי
                            שלשה בני הכנסת רבי יוסי אומר אפילו יש שם עשרים ושלשה לא ישחט אלא על פי
                            מומחה</ab>

                        <ab><label>ו</label> השוחט את הבכור ומכרו ונודע שלא הראהו מה שאכלו אכלו והוא
                            יחזיר להם את הדמים ומה שלא אכלו הבשר יקבר והוא יחזיר להם את הדמים וכן
                            השוחט את הפרה ומכרה ונודע שהיא טרפה מה שאכלו אכלו ויחזיר להם את הדמים
                            ומה שלא אכלו הן יחזירו לו את הבשר והוא יחזיר להם את הדמים מכרוהו לנכרים
                            או הטילוהו לכלבים ישלמו לו דמי הטרפה</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ו</head>
                        <ab><label>א</label> על אלו מומין שוחטין את הבכור נפגמה אזנו מן הסחוס אבל לא
                            מן העור נסדקה אף על פי שלא חסרה נקבה מלא כרשינה או שיבשה איזו היא יבשה
                            כל שתנקב ואינה מוציאה טפת דם רבי יוסי בן משלם אומר יבשה שתהא נפרכת</ab>

                        <ab><label>ב</label> ריס של עין שנקב שנפגם שנסדק הרי בעיניו דק תבלול חלזון
                            נחש ועינב ואיזהו תבלול לבן הפוסק בסירא ונכנס בשחור בשחור ונכנס בלבן אינו
                            מום שאין מומין בלבן</ab>

                        <ab><label>ג</label> חורוד והמים הקבועים איזהו חורוד הקבוע כל ששהה שמנים יום
                            רבי חנינא בן אנטיגנוס אומר בודקין אותו שלשה פעמים בתוך שמונים יום ואלו
                            הם מים הקבועים אכל לח ויבש של גשמים לח ויבש של שלחים אכל היבש ואחר כך
                            אכל הלח אינו מום עד שיאכל היבש אחר הלח</ab>

                        <ab><label>ד</label> חטמו שנקב שנפגם שנסדק שפתו שנקבה שנפגמה שנסדקה חיטיו
                            החיצונות שנפגמו או שנגממו והפנימיות שנעקרו רבי חנינא בן אנטיגנוס אומר
                            אין בודקין מן המתאימות ולפנים אף לא את המתאימות</ab>

                        <ab><label>ה</label> נפגם הזובן או עריה של נקבה במוקדשים נפגם הזנב מן העצם
                            אבל לא מן הפרק או שהיה ראש הזנב מפציל עצם או שיש בשר בין חוליא לחוליא
                            מלא אצבע</ab>

                        <ab><label>ו</label> אין לו ביצים או אין לו אלא ביצה אחת רבי ישמעאל אומר אם
                            יש לו שני כיסין יש לו שני ביצים אין לו אלא כיס אחד אין לו אלא ביצה אחת
                            רבי עקיבא אומר מושיבו על עכוזו וממעך אם יש שם ביצה סופה לצאת מעשה שמיעך
                            ולא יצאת ונשחט ונמצאת דבוקה בכסלים והתיר רבי עקיבא ואסר רבי יוחנן בן
                            נורי</ab>

                        <ab><label>ז</label> בעל חמש רגלים או שאין לו אלא שלש ושרגליו קלוטות כשל
                            חמור והשחול והכסול איזהו שחול שנשמטה ירכו וכסול שאחת מירכותיו גבוהה</ab>

                        <ab><label>ח</label> נשבר עצם ידו ועצם רגלו אף על פי שאינו ניכר מומין אלו
                            מנה אילא ביבנה והודו לו חכמים ועוד שלשה הוסיף אמרו לו לא שמענו את אלו את
                            שגלגל עינו עגול כשל אדם ופיו דומה לשל חזיר ושניטל רוב המדבר של לשונו
                            ובית דין של אחריהן אמרו הרי אלו מומין</ab>

                        <ab><label>ט</label> מעשה שהלחי התחתון עודף על העליון ושלח רבן שמעון בן
                            גמליאל לחכמים ואמרו הרי זה מום אזן הגדי שהיתה כפולה אמרו חכמים בזמן שהיא
                            עצם אחד מום ואם אינה עצם אחד אינה מום רבי חנניא בן גמליאל אומר זנב הגדי
                            שהיא דומה לשל חזיר ושאין בה שלש חוליות הרי זה מום</ab>

                        <ab><label>י</label> רבי חנינא בן אנטיגנוס אומר את שיבלת בעינו ושנפגם עצם
                            ידו ועצם רגלו ושנפסק עצמו שבפיו עינו אחת גדולה ואחת קטנה אזנו אחת גדולה
                            ואחת קטנה במראה אבל לא במדה רבי יהודה אומר אחד מביציו גדולה כשתים בחברתה
                            ולא הודו לו חכמים</ab>

                        <ab><label>יא</label> זנב העגל שאינה מגעת לערקוב אמרו חכמים כל מרבית העגלים
                            כן כל זמן שהן מגדילין הם נמתחות לאיזה ערקוב אמרו רבי חנינא בן אנטיגנוס
                            אומר לערקוב שבאמצע הירך על אלו מומין שוחטין את הבכור ופסולי המוקדשין
                            נפדין עליהן</ab>

                        <ab><label>יב</label> אלו שאין שוחטין עליהן לא במקדש ולא במדינה חורוד והמים
                            שאינם קבועין וחטיו הפנימיות שנפגמו אבל לא שנעקרו ובעל גרב ובעל יבלת ובעל
                            חזזית וזקן וחולה ומזוהם ושנעבדה בה עבירה ושהמית את האדם <ref>על פי עד
                                אחד או על פי הבעלים</ref> וטומטום ואנדרוגינוס לא במקדש ולא במדינה
                            רבי ישמעאל אומר אין מום גדול מזה וחכמים אומרים אינו בכור אלא נגזז
                            ונעבד</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ז</head>
                        <ab><label>א</label> מומין אלו בין קבועין בין עוברין פוסלין באדם יותר עליהן
                            באדם הכילון והלפתן המקבן ושראשו שקוע ושקיפס ובעלי החטוטרת רבי יהודה
                            מכשיר וחכמים פוסלין</ab>

                        <ab><label>ב</label> הקרח פסול איזהו קרח כל שאין לו שטה של שער מקפת מאזן
                            לאזן ואם יש לו הרי זה כשר אין לו גבינים אין לו אלא גבין אחד הוא גבן
                            האמור בתורה רבי דוסא אומר כל שגביניו שוכבין רבי חנניה בן אנטיגנוס אומר
                            מי שיש לו שני גבים ושתי שדראות</ab>

                        <ab><label>ג</label> החרום פסול איזהו חרום הכוחל שתי עיניו כאחת שתי עיניו
                            למעלה ושתי עיניו למטה עינו אחת למעלה ועינו אחת למטה רואה את החדר ואת
                            העליה כאחת סכי שמש זוגדוס והצירן ושנשרו ריסי עיניו פסול מפני מראית
                            העין</ab>

                        <ab><label>ד</label> עיניו גדולות כשל עגל או קטנות כשל אווז גופו גדול מאבריו
                            או קטן מאבריו חוטמו גדול מאבריו או קטן מאבריו הצמם והצמע איזה הוא צמע
                            שאזניו קטנות והצמם שאזניו דומות לספוג</ab>

                        <ab><label>ה</label> שפתו העליונה עודפת על התחתונה והתחתונה עודפת על העליונה
                            הרי זה מום ושניטלו שניו פסול מפני מראית העין דדיו שוכבים כשל אשה כרסו
                            צבה טבורו יוצא נכפה אפילו אחת לימים רוח קצרית באה עליו המאושכן ובעל גבר
                            אין לו ביצים או אין לו אלא ביצה אחת זהו מרוח אשך האמור בתורה רבי ישמעאל
                            אומר כל שנמרחו אשכיו רבי עקיבא אומר כל שרוח באשכיו רבי חנניה בן אנטיגנוס
                            אומר כל שמראיו חשוכים</ab>

                        <ab><label>ו</label> המקיש בקרסוליו ובארכבותיו ובעל פיקה והעיקל איזהו עיקל
                            כל שמקיף פרסותיו ואין ארכבותיו נושקות זו לזו פיקה יוצאה מגודלו עקבו יוצא
                            לאחוריו פרסתו רחבה כשל אווז אצבעותיו מורכבות זו על זו או קלוטות עד הפרק
                            כשר למטה מן הפרק וחתכה כשר היתה בו יתרת וחתכה אם יש בה עצם פסול ואם לאו
                            כשר יתר בידיו וברגליו שש ושש עשרים וארבע רבי יהודה מכשיר וחכמים פוסלים
                            השולט בשתי ידיו רבי פוסל וחכמים מכשירים הכושי והגיחור והלבקן והקפח והננס
                            והחרש והשוטה והשכור ובעלי נגעים טהורין פסולין באדם וכשרין בבהמה רבן
                            שמעון בן גמליאל אומר שוטה בבהמה אינה מן המובחר רבי אליעזר אומר אף בעלי
                            דלדולין פסולין באדם וכשרין בבהמה</ab>

                        <ab><label>ז</label> אלו כשרין באדם ופסולין בבהמה אותו ואת בנו וטרפה ויוצא
                            דופן ושנעבדה בהן עבירה ושהמית את האדם הנושא נשים בעבירה פסול עד שידיר
                            הנייה המטמא למתים פסול עד שיקבל עליו שלא יהא מטמא למתים</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ח</head>
                        <ab><label>א</label> יש בכור לנחלה ואינו בכור לכהן בכור לכהן ואינו בכור
                            לנחלה בכור לנחלה ולכהן יש שאינו בכור לא לנחלה ולא לכהן איזהו בכור לנחלה
                            ואינו בכור לכהן הבא אחר הנפלים שיצא ראשו חי ובן תשעה שיצא ראשו מת והמפלת
                            כמין בהמה חיה ועוף דברי רבי מאיר וחכמים אומרים עד שיהא בו מצורת האדם
                            המפלת סנדל או שליא ושפיר מרוקם והיוצא מחותך הבא אחריהן בכור לנחלה ואינו
                            בכור לכהן מי שלא היו לו בנים ונשא אשה שכבר ילדה עודה שפחה ונשתחררה עודה
                            נכרית ונתגיירה משבאת לישראל ילדה בכור לנחלה ואינו בכור לכהן רבי יוסי
                            הגלילי אומר בכור לנחלה ולכהן שנאמר <ref>שמות י"ג</ref> פטר רחם בישראל עד
                            שיפטרו רחם מישראל מי שהיו לו בנים ונשא אשה שלא ילדה נתגיירה מעוברת
                            נשתחררה מעוברת ילדה היא וכהנת היא ולויה היא ואשה שכבר ילדה וכן מי שלא
                            שהתה אחר בעלה שלשה חדשים ונשאת וילדה ואין ידוע אם בן תשע לראשון או בן
                            שבע לאחרון בכור לכהן ואינו בכור לנחלה איזהו בכור לנחלה ולכהן המפלת שפיר
                            מלא דם מלא מים מלא גנינים המפלת כמין דגים וחגבים שקצים ורמשים המפלת יום
                            ארבעים הבא אחריהן בכור לנחלה ולכהן</ab>

                        <ab><label>ב</label> יוצא דופן והבא אחריו שניהם אינן בכור לא לנחלה ולא לכהן
                            רבי שמעון אומר הראשון לנחלה והשני לחמש סלעים</ab>

                        <ab><label>ג</label> מי שלא בכרה אשתו וילדה שני זכרים נותן חמש סלעים לכהן מת
                            אחד מהן בתוך שלשים יום האב פטור מת האב והבנים קיימים רבי מאיר אומר אם
                            נתנו עד שלא חלקו נתנו ואם לאו פטורין רבי יהודה אומר נתחייבו נכסים זכר
                            ונקבה אין כאן לכהן כלום</ab>

                        <ab><label>ד</label> שתי נשים שלא בכרו וילדו שני זכרים נותן עשר סלעים לכהן
                            מת אחד מהן בתוך שלשים יום אם לכהן אחד נתן יחזיר לו חמש סלעים אם לשני
                            כהנים נתן אינו יכול להוציא מידם זכר ונקבה או שני זכרים ונקבה נותן חמש
                            סלעים לכהן שתי נקבות וזכר או שני זכרים ושתי נקבות אין כאן לכהן כלום אחת
                            בכרה ואחת שלא בכרה וילדו שני זכרים נותן חמש סלעים לכהן מת אחד מהן בתוך
                            שלשים יום האב פטור מת האב והבנים קיימין רבי מאיר אומר אם נתנו עד שלא
                            חלקו נתנו ואם לאו פטורים רבי יהודה אומר נתחייבו נכסים זכר ונקבה אין כאן
                            לכהן כלום</ab>

                        <ab><label>ה</label> שתי נשים של שני אנשים שלא בכרו וילדו שני זכרים זה נותן
                            חמש סלעים לכהן וזה נותן חמש סלעים לכהן מת אחד מהן בתוך שלשים יום אם לכהן
                            אחד נתנו יחזיר להן חמש סלעים אם לשני כהנים נתנו אינן יכולין להוציא מידם
                            זכר ונקבה האבות פטורין והבן חייב לפדות את עצמו שתי נקבות וזכר או שני
                            זכרים ושתי נקבות אין כאן לכהן כלום</ab>

                        <ab><label>ו</label> אחת בכרה ואחת שלא בכרה של שני אנשים וילדו שני זכרים זה
                            שלא בכרה אשתו נותן חמש סלעים לכהן זכר ונקבה אין כאן לכהן כלום מת הבן
                            בתוך שלשים יום אף על פי שנתן לכהן יחזיר לו חמש סלעים לאחר שלשים יום אף
                            על פי שלא נתן יתן מת ביום שלשים כיום שלפניו רבי עקיבא אומר אם נתן לא
                            יטול ואם לא נתן לא יתן מת האב בתוך שלשים יום בחזקת שלא נפדה עד שיביא
                            ראיה שנפדה לאחר שלשים יום בחזקת שנפדה עד <ref>נ"א שיאמרו לו</ref> שיביא
                            ראיה שלא נפדה הוא לפדות ובנו לפדות הוא קודם את בנו רבי יהודה אומר בנו
                            קודמו שמצותו על אביו ומצות בנו עליו</ab>

                        <ab><label>ז</label> חמש סלעים של בן במנה צורי שלשים של עבד וחמשים של אונס
                            ושל מפתה ומאה של מוציא שם רע כולם בשקל הקדש במנה צורי וכולם נפדין בכסף
                            ובשוה כסף חוץ מן השקלים</ab>

                        <ab><label>ח</label> אין פודין לא בעבדים ולא בשטרות ולא בקרקעות ולא בהקדשות
                            כתב לכהן שהוא חייב לו חמש סלעים חייב ליתן לו ובנו אינו פדוי לפיכך אם רצה
                            הכהן ליתן לו מתנה רשאי המפריש פדיון בנו ואבד חייב באחריותו שנאמר
                                <ref>במדבר י"ח</ref> יהיה לך ופדה תפדה</ab>

                        <ab><label>ט</label> הבכור נוטל פי שנים בנכסי האב ואינו נוטל פי שנים בנכסי
                            האם ואינו נוטל פי שנים בשבח ולא בראוי כבמוחזק ולא האשה בכתובתה ולא הבנות
                            במזונותיהן ולא היבם וכולן אין נוטלין בשבח ולא בראוי כבמוחזק</ab>

                        <ab><label>י</label> אלו שאינן חוזרין ביובל הבכורה והיורש את אשתו והמיבם את
                            אשת אחיו והמתנה דברי רבי מאיר וחכמים אומרים מתנה כמכר רבי אליעזר אומר
                            כולן חוזרין ביובל רבי יוחנן בן ברוקה אומר היורש את אשתו יחזיר לבני משפחה
                            וינכה להם מן הדמים</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ט</head>
                        <ab><label>א</label> מעשר בהמה נוהג בארץ ובחוצה לארץ בפני הבית ושלא בפני
                            הבית בחולין אבל לא במוקדשין ונוהג בבקר ובצאן ואינן מתעשרים מזה על זה
                            בכבשים ובעזים ומתעשרין מזה על זה בחדש ובישן ואינן מתעשרין מזה על זה שהיה
                            בדין מה אם החדש והישן שאינן כלאים זה בזה אין מתעשרין מזה על זה הכבשים
                            והעזים שהם כלאים זה בזה אינו דין שלא יתעשרו מזה על זה תלמוד לומר
                                <ref>ויקרא כ"ז</ref> וצאן משמע כל צאן אחד</ab>

                        <ab><label>ב</label> מעשר בהמה מצטרף כמלא רגל בהמה רועה וכמה היא רגל בהמה
                            רועה ששה עשר מיל היה בין אלו לאלו שלשים ושנים מיל אינן מצטרפין היה לו
                            באמצע מביא ומעשרן באמצע רבי מאיר אומר הירדן מפסיק למעשר בהמה</ab>

                        <ab><label>ג</label> הלקוח או שניתן לו מתנה פטור ממעשר בהמה האחים השותפין
                            שחייבין בקולבון פטורים ממעשר בהמה ושחייבין במעשר בהמה פטורין מן הקולבון
                            קנו מתפיסת הבית חייבין ואם לאו פטורין חלקו וחזרו ונשתתפו חייבין בקולבון
                            ופטורין ממעשר בהמה</ab>

                        <ab><label>ד</label> הכל נכנס לדיר להתעשר חוץ מן הכלאים והטריפה ויוצא דופן
                            ומחוסר זמן ויתום איזהו יתום כל שמתה אמו או שנשחטה רבי יהושע אומר אפילו
                            נשחטה אמו והשלח קיים אין זה יתום</ab>

                        <ab><label>ה</label> שלש גרנות למעשר בהמה בפרס הפסח בפרס העצרת בפרס החג דברי
                            רבי עקיבא בן עזאי אומר בעשרים ותשעה באדר באחד בסיון בעשרים ותשעה באב רבי
                            אליעזר ורבי שמעון אומרים באחד בניסן באחד בסיון בעשרים ותשעה באלול ולמה
                            אמרו בעשרים ותשעה באלול ולא אמרו באחד בתשרי מפני שהוא יום טוב ואי אפשר
                            לעשר ביום טוב לפיכך הקדימוהו בעשרים ותשעה באלול רבי מאיר אומר באחד באלול
                            ראש השנה למעשר בהמה בן עזאי אומר האלוליין מתעשרין בפני עצמן</ab>

                        <ab><label>ו</label> כל הנולדים מאחד בתשרי עד עשרים ותשעה באלול הרי אלו
                            מצטרפין חמשה לפני ראש השנה וחמשה לאחר ראש השנה אינן מצטרפין חמשה לפני
                            הגורן וחמשה לאחר הגורן הרי אלו מצטרפין אם כן למה נאמר שלש גרנות למעשר
                            בהמה שעד שלא הגיע הגורן מותר למכור ולשחוט הגיע הגורן לא ישחוט ואם שחט
                            פטור</ab>

                        <ab><label>ז</label> כיצד מעשרן כונסן לדיר ועושה להן פתח קטן כדי שלא יהיו
                            שנים יכולין לצאת כאחת ומונה בשבט אחד שנים שלשה ארבעה חמשה ששה שבעה שמונה
                            תשעה והיוצא עשירי סוקרו בסקרא ואומר הרי זה מעשר לא סקרו בסקרא ולא מנאם
                            בשבט או שמנאם רבוצים או עומדים הרי אלו מעושרים היה לו מאה ונטל עשרה עשרה
                            ונטל אחד אין זה מעשר רבי יוסי ברבי יהודה אומר הרי זה מעשר קפץ אחד מן
                            המנויין לתוכן הרי אלו פטורים מן המעושרים לתוכן כולן ירעו עד שיסתאבו
                            ויאכלו במומן לבעלים</ab>

                        <ab><label>ח</label> יצאו שנים כאחד מונה אותן שנים שנים מנאן אחד תשיעי
                            ועשירי מקולקלין יצאו תשיעי ועשירי כאחת תשיעי ועשירי מקולקלין קרא לתשיעי
                            עשירי ולעשירי תשיעי ולאחד עשר עשירי שלשתן מקודשין התשיעי נאכל במומו
                            והעשירי מעשר ואחד עשר קרב שלמים ועושה תמורה דברי רבי מאיר אמר רבי יהודה
                            וכי יש תמורה עושה תמורה אמרו משום רבי מאיר אילו היה תמורה לא היה קרב קרא
                            לתשיעי עשירי ולעשירי עשירי ולאחד עשר עשירי אין אחד עשר מקודש זה הכלל כל
                            שלא נעקר שם עשירי ממנו אין אחד עשר מקודש</ab>
                    </div3>
                    <trailer>נשלמה מסכת בכורות</trailer>
                </div2>
                <div2 xml:id="ref.5.5" n="Arakhin" type="tractate">
                    <head>מסכת ערכין</head>
                    <div3>
                        <head>פרק א</head>
                        <ab><label>א</label> הכל מעריכין ונערכין נודרים ונידרים כהנים ולוים וישראלים
                            נשים ועבדים טומטום ואנדרוגינוס נודרים ונידרים ומעריכין אבל לא נערכין
                            שאינו נערך אלא זכר ודאי ונקבה ודאית חרש שוטה וקטן נידרין ונערכין אבל לא
                            נודרין ולא מעריכין מפני שאין בהם דעת פחות מבן חדש נידר אבל לא נערך</ab>

                        <ab><label>ב</label> הנכרי רבי מאיר אומר נערך אבל לא מעריך רבי יהודה אומר
                            מעריך אבל לא נערך זה וזה מודים שנודרין ונידרין</ab>

                        <ab><label>ג</label> הגוסס והיוצא ליהרג לא נידר ולא נערך רבי חנינא בן עקביא
                            אומר נערך מפני שדמיו קצובין אבל אינו נידר מפני שאין דמיו קצובין רבי יוסי
                            אומר נודר ומעריך ומקדיש ואם הזיק חייב בתשלומין</ab>

                        <ab><label>ד</label> האשה שהיא יוצאה ליהרג אין ממתינין לה עד שתלד ישבה על
                            המשבר ממתינין לה עד שתלד האשה שנהרגה נהנין בשערה בהמה שנהרגה אסורה
                            בהנייה</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ב</head>
                        <ab><label>א</label> אין בערכין פחות מסלע ולא יתר על חמשים סלע כיצד נתן סלע
                            והעשיר אינו נותן כלום פחות מסלע והעשיר נותן חמשים סלע היה בידיו חמש
                            סלעים רבי מאיר אומר אינו נותן אלא אחת וחכמים אומרים נותן את כולם אין
                            בערכין פחות מסלע ולא יתר על חמשים סלע אין פתח בטועה פחות משבעה ולא יתר
                            על שבעה עשר אין בנגעים פחות משבוע אחד ולא יתר על שלשה שבועות</ab>

                        <ab><label>ב</label> אין פוחתין מארבעה חדשים המעוברים בשנה ולא נראה יתר על
                            שמנה שתי הלחם נאכלות אין פחות משנים ולא יתר על שלשה לחם הפנים נאכל אין
                            פחות מתשעה ולא יתר על אחד עשר קטן נמול אין פחות משמונה ולא יתר על שנים
                            עשר</ab>

                        <ab><label>ג</label> אין פוחתין מעשרים ואחת תקיעה במקדש ולא מוסיפין על
                            ארבעים ושמונה אין פוחתין משני נבלין ולא מוסיפין על ששה אין פוחתין משני
                            חלילין ולא מוסיפין על שנים עשר ובשנים עשר יום בשנה החליל מכה לפני המזבח
                            בשחיטת פסח ראשון ובשחיטת פסח שני וביום טוב ראשון של פסח וביום טוב של
                            עצרת ובשמנה ימי החג ולא היה מכה באבוב של נחשת אלא באבוב של קנה מפני
                            שקולו ערב ולא היה מחליק אלא באבוב יחידי מפני שהוא מחליק יפה</ab>

                        <ab><label>ד</label> ועבדי הכהנים היו דברי רבי מאיר רבי יוסי אומר משפחות בית
                            הפגרים ובית צפריה ומאמאום היו משיאין לכהונה רבי חנניא בן אנטיגנוס אומר
                            לוים היו</ab>

                        <ab><label>ה</label> אין פוחתין מששה טלאים המבוקרין בלשכת הטלאים כדי לשבת
                            ולשני ימים טובים של ראש השנה ומוסיפין עד לעולם אין פוחתין משתי חצוצרות
                            ומוסיפין עד לעולם אין פוחתין מתשעה כנורות ומוסיפין עד לעולם והצלצל
                            לבד</ab>

                        <ab><label>ו</label> אין פוחתין משנים עשר לוים עומדים על הדוכן ומוסיפין עד
                            לעולם אין קטן נכנס לעזרה לעבודה אלא בשעה שהלוים עומדים בשיר ולא היו
                            אומרים בנבל וכנור אלא בפה כדי ליתן תבל בנעימה רבי אליעזר בן יעקב אומר
                            אין עולין למנין ואין עומדים על הדוכן אלא בארץ היו עומדין וראשיהן מבין
                            רגלי הלוים וצוערי הלוים היו נקראין</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ג</head>
                        <ab><label>א</label> יש בערכין להקל ולהחמיר בשדה אחוזה להקל ולהחמיר בשור
                            המועד שהמית את העבד להקל ולהחמיר באונס ומפתה ומוציא שם רע להקל ולהחמיר
                            יש בערכין להקל ולהחמיר כיצד אחד שהעריך את הנאה שבישראל ואת הכעור שבישראל
                            נותן חמשים סלע ואם אמר הרי דמיו עלי נותן את שוויו</ab>

                        <ab><label>ב</label> בשדה אחוזה להקל ולהחמיר כיצד אחד המקדיש בחולת המחוז
                            ואחד המקדיש בפרדסות סבסטי נותן בזרע חומר שעורים חמשים שקל כסף ובשדה מקנה
                            נותן את שוויו רבי אליעזר אומר אחד שדה אחוזה ואחד שדה מקנה מה בין שדה
                            אחוזה לשדה מקנה אלא שבשדה אחוזה נותן חומש ובשדה מקנה אינו נותן חומש</ab>

                        <ab><label>ג</label> בשור המועד שהמית את העבד להקל ולהחמיר כיצד אחד שהמית את
                            הנאה שבעבדים ואת הכעור שבעבדים נותן שלשים סלע המית בן חורין נותן את
                            שוויו חבל בזה ובזה משלם נזק שלם</ab>

                        <ab><label>ד</label> באונס ובמפתה להקל ולהחמיר כיצד אחד שאנס ופתה את הגדולה
                            שבכהונה ואת הקטנה שבישראל נותן חמשים סלע והבשת והפגם הכל לפי המבייש
                            והמתבייש</ab>

                        <ab><label>ה</label> במוציא שם רע להקל ולהחמיר כיצד אחד שהוציא שם רע על
                            גדולה שבכהונה ועל קטנה שבישראל נותן מאה סלע נמצא האומר בפיו יתר מן העושה
                            מעשה שכן מצינו שלא נחתם גזר דין על אבותינו במדבר אלא על לשון הרע שנאמר
                                <ref>במדבר י"ד</ref> וינסו אותי זה עשר פעמים ולא שמעו בקולי</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ד</head>
                        <ab><label>א</label> השג יד בנודר והשנים בנידר והערכים בנערך והערך בזמן הערך
                            השג יד בנודר כיצד עני שהעריך את העשיר נותן ערך עני ועשיר שהעריך את העני
                            נותן ערך עשיר</ab>

                        <ab><label>ב</label> אבל בקרבנות אינו כן הרי שאמר קרבנו של מצורע זה עלי אם
                            היה מצורע עני מביא קרבן עני עשיר מביא קרבן עשיר רבי אומר אומר אני אף
                            בערכין כן וכי מפני מה עני שהעריך את העשיר נותן ערך עני שאין העשיר חייב
                            כלום אבל העשיר שאמר ערכי עלי ושמע העני ואמר מה שאמר זה עלי נותן ערך עשיר
                            היה עני והעשיר או עשיר והעני נותן ערך עשיר רבי יהודה אומר אפילו עני
                            והעשיר וחזר והעני נותן ערך עשיר</ab>

                        <ab><label>ג</label> אבל בקרבנות אינו כן אפילו אביו מת והניח לו רבוא ספינתו
                            בים ובאו בריבואות אין להקדש בהן כלום</ab>

                        <ab><label>ד</label> שנים בנידר כיצד ילד שהעריך את הזקן נותן ערך זקן וזקן
                            שהעריך את הילד נותן ערך ילד וערכים בנערך כיצד איש שהעריך את האשה נותן
                            ערך אשה ואשה שהעריכה את האיש נותנת ערך איש והערך בזמן הערך כיצד העריכו
                            פחות מבן חמש ונעשה יותר על בן חמש פחות מבן עשרים ונעשה יותר על בן עשרים
                            נותן כזמן הערך יום שלשים כלמטה ממנו שנת חמש ושנת עשרים כלמטה ממנה שנאמר
                                <ref>ויקרא כ"ז</ref> ואם מבן ששים שנה ומעלה אם זכר הרי אנו למדים
                            בכולם משנת ששים מה שנת ששים כלמטה ממנה אף שנת חמש ושנת עשרים כלמטה ממנה
                            הן אם עשה שנת ששים כלמטה ממנה להחמיר נעשה שנת חמש ושנת עשרים כלמטה ממנה
                            להקל תלמוד לומר שנה שנה לגזרה שוה מה שנה האמורה בשנת ששים כלמטה ממנה אף
                            שנה האמורה בשנת חמש ושנת עשרים כלמטה ממנה בין להקל בין להחמיר רבי אלעזר
                            אומר עד שיהיו יתרות על השנים חדש ויום אחד</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ה</head>
                        <ab><label>א</label> האומר משקלי עלי נותן משקלו אם כסף כסף אם זהב זהב מעשה
                            באמה של ירמטיה שאמרה משקל בתי עלי ועלתה לירושלים ושקלוה ונתנה משקלה זהב
                            משקל ידי עלי רבי יהודה אומר ממלא חבית מים ומכניסה עד מרפקו ושוקל בשר
                            חמור וגידין ועצמות ונותן לתוכה עד שתתמלא אמר רבי יוסי וכי היאך אפשר
                            לכוין בשר כנגד בשר ועצמות כנגד עצמות אלא שמין את היד כמה היא ראויה
                            לשקול</ab>

                        <ab><label>ב</label> דמי ידי עלי שמין אותו כמה הוא שוה ביד וכמה הוא שוה בלא
                            יד זה חומר בנדרים מבערכין וחומר בערכין מבנדרים כיצד האומר ערכי עלי ומת
                            יתנו היורשין דמי עלי ומת לא יתנו היורשים שאין דמים למתים ערך ידי וערך
                            רגלי עלי לא אמר כלום ערך ראשי וערך כבדי עלי נותן ערך כולו זה הכלל דבר
                            שהנשמה תלויה בו נותן ערך כולו</ab>

                        <ab><label>ג</label> חצי ערכי עלי נותן חצי ערכו ערך חציי עלי נותן ערך כולו
                            חצי דמי עלי נותן חצי דמיו דמי חציי עלי נותן דמי כולו זה הכלל דבר שהנשמה
                            תלויה בו נותן ערך כולו</ab>

                        <ab><label>ד</label> האומר ערכו של פלוני עלי מת הנודר והנידר יתנו היורשין
                            דמיו של פלוני עלי מת הנודר יתנו היורשין מת הנידר לא יתנו היורשין שאין
                            דמים למתים</ab>

                        <ab><label>ה</label> שור זה עולה בית זה קרבן מת השור ונפל הבית אינו חייב
                            לשלם דמי שור זה עלי עולה או דמי בית זה עלי קרבן מת השור ונפל הבית חייב
                            לשלם</ab>

                        <ab><label>ו</label> חייבי ערכים ממשכנין אותן חייבי חטאות ואשמות אין ממשכנין
                            אותן חייבי עולות ושלמים ממשכנין אותן אף על פי שאין מתכפר לו עד שיתרצה
                            שנאמר <ref>ויקרא א'</ref> לרצונו כופין אותו עד שיאמר רוצה אני וכן אתה
                            אומר בגטי נשים כופין אותו עד שיאמר רוצה אני</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ו</head>
                        <ab><label>א</label> שום היתומים שלשים יום ושום ההקדש ששים יום ומכריזין בבקר
                            ובערב המקדיש נכסיו והיתה עליו כתובת אשה רבי אליעזר אומר כשיגרשנה ידיר
                            הנאה רבי יהושע אומר אינו צריך כיוצא בו אמר רבן שמעון בן גמליאל אף הערב
                            לאשה בכתובתה והיה בעלה מגרשה ידיר הנאה שמא יעשה קנוניא על נכסיו של זה
                            ויחזיר את אשתו</ab>

                        <ab><label>ב</label> המקדיש נכסיו והיתה עליו כתובת אשה ובעל חוב אין האשה
                            יכולה לגבות כתובתה מן ההקדש ולא בעל חוב את חובו אלא הפודה פודה על מנת
                            ליתן לאשה כתובתה ולבעל חוב את חובו הקדיש תשעים מנה והיה חובו מאה מנה
                            מוסיף עוד דינר ופודה בו את הנכסים הללו על מנת ליתן לאשה כתובתה ולבעל חוב
                            את חובו</ab>

                        <ab><label>ג</label> אף על פי שאמרו חייבי ערכין ממשכנין אותן נותנין לו מזון
                            שלשים יום וכסות שנים עשר חדש ומטה מוצעת וסנדלין ותפילין לו אבל לא לאשתו
                            ולא לבניו אם היה אומן נותנין לו שני כלי אומנות מכל מין ומין חרש נותנין
                            שני מעצדין ושתי מגרות רבי אליעזר אומר אם היה אכר נותנין לו את צמדו חמר
                            נותנין לו את חמורו</ab>

                        <ab><label>ד</label> היה מין אחד מרובה ומין אחד מועט אין אומרים לו למכור מן
                            המרובה וליקח לו מן המועט אלא נותנין לו שני מינין מן המרובה וכל שיש לו מן
                            המועט המקדיש את נכסיו מעלין לו את תפיליו</ab>

                        <ab><label>ה</label> אחד המקדיש את נכסיו ואחד המעריך את עצמו אין לו לא בכסות
                            אשתו ולא בכסות בניו ולא בצבע שצבען לשמן ולא בסנדלים חדשים שלקחן לשמן אף
                            על פי שאמרו עבדים נמכרים בכסותן לשבח שאם תלקח לו כסות בשלשים דינר משביח
                            הוא מנה וכן פרה אם ממתינים אותה לאטליס משבחת היא וכן מרגלית אם מעלין
                            אותה לכרך משבחת היא אין להקדש אלא מקומו ושעתו</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ז</head>
                        <ab><label>א</label> אין מקדישין לפני היובל פחות משתי שנים ולא גואלין לאחר
                            היובל פחות משנה אין מחשבין חדשים להקדש אבל ההקדש מחשב חדשים המקדיש את
                            שדהו בשעת היובל נותן בזרע חומר שעורים חמשים שקל כסף היו שם נקעים עמוקים
                            עשרה טפחים או סלעים גבוהים עשרה טפחים אין נמדדים עמה פחות מכאן נמדדים
                            עמה הקדישה שתים או שלש שנים לפני היובל נותן סלע ופונדיון לשנה אם אמר
                            הריני נותן דבר שנה בשנה אין שומעין לו אלא נותן את כולו כאחד</ab>

                        <ab><label>ב</label> אחד הבעלים ואחד כל האדם מה בין הבעלים לבין כל האדם אלא
                            שהבעלים נותנים חומש וכל אדם אינו נותן חומש</ab>

                        <ab><label>ג</label> הקדישה וגאלה אינה יוצאה מידו ביובל גאלה בנו יוצאה לאביו
                            ביובל גאלה אחר או אחד מן הקרובים וגאלה מידו אינה יוצאה מידו ביובל גאלה
                            אחד מן הכהנים והרי היא תחת ידו לא יאמר הואיל והיא יוצאה לכהנים ביובל
                            והרי היא תחת ידי הרי היא שלי אלא יוצאה לכל אחיו הכהנים</ab>

                        <ab><label>ד</label> הגיע היובל ולא נגאלה הכהנים נכנסים לתוכה ונותנים את
                            דמיה דברי רבי יהודה רבי שמעון אומר נכנסין אבל לא נותנין רבי אליעזר אומר
                            לא נכנסין ולא נותנין אלא נקראת שדה רטושים עד היובל השני הגיע היובל השני
                            ולא נגאלה נקראת רטושי רטושין עד היובל השלישי לעולם אין הכהנים נכנסים
                            לתוכה עד שיגאלנה אחר</ab>

                        <ab><label>ה</label> הלוקח שדה מאביו מת אביו ואחר כך הקדישה הרי היא כשדה
                            אחוזה הקדישה ואחר כך מת אביו הרי היא כשדה מקנה דברי רבי מאיר ורבי יהודה
                            ורבי שמעון אומרים כשדה אחוזה שנאמר <ref>ויקרא כ"ז</ref> ואם את שדה מקנתו
                            אשר לא משדה אחוזתו שדה שאינה ראויה להיות שדה אחוזה יוצאת זו שהיא ראויה
                            להיות שדה אחוזה שדה מקנה אינה יוצאה לכהנים ביובל שאין אדם מקדיש דבר
                            שאינו שלו כהנים ולוים מקדישים לעולם וגואלין לעולם בין לפני היובל בין
                            לאחר היובל</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ח</head>
                        <ab><label>א</label> המקדיש את שדהו בשעה שאינה יובל אומרים לו פתח את ראשון
                            שהבעלים נותנים חומש וכל אדם אינו נותן חומש מעשה באחד שהקדיש את שדהו מפני
                            רעתה אמרו לו פתח אתה ראשון אמר הרי היא שלי באיסר אמר רבי יוסי לא אמר זה
                            אלא בכביצה שההקדש נפדה בכסף ובשוה כסף אמר לו הגיעתך נמצא מפסיד איסר
                            ושדהו לפניו</ab>

                        <ab><label>ב</label> אמר אחד הרי היא שלי בעשר סלעים ואחד אומר בעשרים ואחד
                            אומר בשלשים ואחד אומר בארבעים ואחד אומר בחמשים חזר בו של חמשים ממשכנין
                            מנכסיו עד עשר חזר בו של ארבעים ממשכנין מנכסיו עד עשר חזר בו של שלשים
                            ממשכנין מנכסיו עד עשר חזר בו של עשרים ממשכנים מנכסיו עד עשר חזר בו של
                            עשר מוכרים אותה בשויה ונפרעים משל עשר את המותר הבעלים אומרים בעשרים וכל
                            אדם אומרים בעשרים הבעלים קודמים מפני שהם מוסיפין חומש</ab>

                        <ab><label>ג</label> אמר אחד הרי היא שלי בעשרים ואחת הבעלים נותנים עשרים ושש
                            בעשרים ושתים הבעלים נותנים עשרים ושבע בעשרים ושלש הבעלים נותנים עשרים
                            ושמונה בעשרים וארבע הבעלים נותנים תשעה ועשרים בחמשה ועשרים הבעלים נותנים
                            שלשים שאין מוסיפין חומש על עלויו של זה אמר אחד הרי היא שלי בעשרים ושש אם
                            רצו הבעלים ליתן שלשים ואחד ודינר הבעלים קודמים ואם לאו אומרים
                            הגיעתך</ab>

                        <ab><label>ד</label> מחרים אדם מצאנו ומבקרו מעבדיו ומשפחותיו הכנענים ומשדה
                            אחוזתו ואם החרים את כולן אינן מוחרמין דברי רבי אלעזר אמר רבי אלעזר בן
                            עזריה מה אם לגבוה אין אדם רשאי להחרים את כל נכסיו על אחת כמה וכמה שיהא
                            אדם חייב להיות חס על נכסיו</ab>

                        <ab><label>ה</label> המחרים בנו ובתו עבדו ושפחתו העברים ושדה מקנתו אינן
                            מוחרמים שאין אדם מחרים דבר שאינו שלו כהנים ולוים אינן מחרימין דברי רבי
                            יהודה רבי שמעון אומר הכהנים אינן מחרימין שהחרמים שלהם הלוים מחרימים שאין
                            החרמים שלהן רבי אומר נראים דברי רבי יהודה בקרקעות שנאמר <ref>ויקרא
                                כ"ה</ref> כי אחוזת עולם היא להם ודברי רבי שמעון במטלטלים שאין החרמים
                            שלהם</ab>

                        <ab><label>ו</label> חרמי כהנים אין להם פדיון אלא ניתנים לכהנים רבי יהודה בן
                            בתירא אומר סתם חרמים לבדק הבית שנאמר <ref>שם /ויקרא/ כ"ז</ref> כל חרם
                            קדש קדשים הוא לה' וחכמים אומרים סתם חרמים לכהנים שנאמר <ref>שם /ויקרא
                                כ"ז/</ref> כשדה החרם לכהן תהיה אחוזתו אם כן למה נאמר כל חרם קדש
                            קדשים הוא לה' שהוא חל על קדשי קדשים ועל קדשים קלים</ab>

                        <ab><label>ז</label> מחרים אדם את קדשיו בין קדשי קדשים ובין קדשים קלים אם
                            נדר נותן את הדמים אם נדבה נותן את טובתו שור זה עולה אומדים כמה אדם רוצה
                            ליתן בשור זה להעלותו עולה שאינו רשאי הבכור בין תמים בין בעל מום מחרימין
                            אותו כיצד פודין אותו הפודין אומדים כמה אדם רוצה ליתן בבכור זה ליתנו לבן
                            בתו או לבן אחותו רבי ישמעאל אומר כתוב אחד אומר תקדיש וכתוב אחר אומר אל
                            תקדיש אי אפשר לומר תקדיש שכבר נאמר אל תקדיש ואי אפשר לומר אל תקדיש שכבר
                            נאמר תקדיש אמור מעתה מקדישו אתה הקדש עילוי ואין אתה מקדישו הקדש
                            מזבח</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ט</head>
                        <ab><label>א</label> המוכר את שדהו בשעת היובל אינו מותר לגאול פחות משתי שנים
                            שנאמר <ref>ויקרא כ"ה</ref> במספר שני תבואות ימכר לך היתה שנת שדפון
                            וירקון או שביעית אינה עולה לו מן המנין נרה או הובירה עולה לו מן המנין
                            רבי אלעזר אומר מכרה לו לפני ראש השנה והיא מלאה פירות הרי זה אוכל ממנה
                            שלש תבואות לשתי שנים</ab>

                        <ab><label>ב</label> מכרה לראשון במנה ומכר הראשון לשני במאתים אינו מחשב אלא
                            עם הראשון שנאמר <ref>ויקרא כ"ה</ref> לאיש אשר מכר לו מכרה לראשון במאתים
                            ומכר הראשון לשני במנה אינו מחשב אלא עם האחרון שנאמר <ref>שם /ויקרא
                                כ"ה/</ref> לאיש לאיש אשר בתוכה לא ימכור ברחוק ויגאול בקרוב ברע
                            ויגאול ביפה לא ילוה ויגאל ולא יגאל לחצאים ובהקדש מותר בכולן זה חומר
                            בהדיוט מבהקדש</ab>

                        <ab><label>ג</label> המוכר בית בבתי ערי חומה הרי זה גואל מיד וגואל כל שנים
                            עשר חדש הרי זה כמין ריבית ואינה ריבית מת המוכר יגאל בנו מת הלוקח יגאל
                            מיד בנו אינו מונה לו שנה אלא משעה שמכר לו שנאמר <ref>שם /ויקרא
                                כ"ה/</ref> עד מלאת לו שנה תמימה וכשהוא אומר תמימה להביא חדש העיבור
                            רבי אומר יתן לו שנה ועיבורה</ab>

                        <ab><label>ד</label> הגיע יום שנים עשר חדש ולא נגאל היה חלוט לו אחד הלוקח
                            ואחד שניתן לו מתנה שנאמר לצמיתות בראשונה היה נטמן יום שנים עשר חדש שיהא
                            חלוט לו התקין הלל הזקן שיהא חולש את מעותיו בלשכה ויהא שובר את הדלת ונכנס
                            אימתי שירצה הלה יבוא ויטול את מעותיו</ab>

                        <ab><label>ה</label> כל שהוא לפנים מן החומה הרי הוא כבתי ערי חומה חוץ מן
                            השדות רבי מאיר אומר אף השדות בית הבנוי בחומה רבי יהודה אומר אינו כבתי
                            ערי חומה רבי שמעון אומר כותל החיצון היא חומתו</ab>

                        <ab><label>ו</label> עיר שגגותיה חומתה ושאינה מוקפת חומה מימות יהושע בן נון
                            אינה כבתי ערי חומה ואלו הן בתי ערי חומה שלש חצרות של שני שני בתים מוקפות
                            חומה מימות יהושע בן נון כגון קצרה הישנה של ציפורים וחקרה של גוש חלב
                            ויודפת הישנה וגמלא וגדוד וחדיד ואונו וירושלים וכן כיוצא בהן</ab>

                        <ab><label>ז</label> בתי החצרים נותנים להם כח היפה שבבתי ערי חומה וכח היפה
                            שבשדות נגאלין מיד ונגאלין כל שנים עשר חדש כבתים ויוצאים ביובל ובגרעון
                            כסף כשדות ואלו הן בתי חצרים שתי חצרות של שני שני בתים אף על פי שמוקפין
                            חומה מימות יהושע בן נון הרי אלו כבתי חצרים</ab>

                        <ab><label>ח</label> ישראל שירש אבי אמו לוי אינו גואל כסדר הזה וכן לוי שירש
                            את אבי אמו ישראל אינו גואל כסדר הזה שנאמר <ref>ויקרא כ"ה</ref> כי בתי
                            ערי הלוים עד שיהא לוי ובערי הלוים דברי רבי וחכמים אומרים אין הדברים
                            אמורים אלא בערי הלוים אין עושים שדה מגרש ולא מגרש שדה ולא מגרש עיר ולא
                            עיר מגרש אמר רבי אליעזר במה דברים אמורים בערי הלוים אבל בערי ישראל עושין
                            שדה מגרש ולא מגרש שדה מגרש עיר ולא עיר מגרש כדי שלא יחריבו את ערי ישראל
                            הכהנים והלוים מוכרים לעולם וגואלים לעולם שנאמר <ref>שם /ויקרא כ"ה/</ref>
                            גאולת עולם תהיה ללוים</ab>
                    </div3>
                    <trailer>נשלמה מסכת ערכין</trailer>
                </div2>
                <div2 xml:id="ref.5.6" n="Temurah" type="tractate">
                    <head>מסכת תמורה</head>
                    <div3>
                        <head>פרק א</head>
                        <ab><label>א</label> הכל ממירים אחד אנשים ואחד נשים לא שאדם רשאי להמיר אלא
                            שאם המיר מומר וסופג את הארבעים הכהנים ממירים את שלהם וישראל ממירים את
                            שלהם אין הכהנים ממירים לא בחטאת ולא באשם ולא בבכור אמר רבי יוחנן בן נורי
                            וכי מפני מה אין ממירים בבכור אמר רבי עקיבא חטאת ואשם מתנה לכהן והבכור
                            מתנה לכהן מה חטאת ואשם אין ממירים בו אף הבכור לא ימירנו בו אמר לו רבי
                            יוחנן בן נורי מה לי אינו ממיר בחטאת ובאשם שאין זכין בהן בחייהם תאמר
                            בבכור שזכין לו בחייו אמר לו רבי עקיבא והלא כבר נאמר <ref>ויקרא כ"ז</ref>
                            והיה הוא ותמורתו יהיה קדש היכן קדושה חלה עליו בבית הבעלים אף תמורה בבית
                            הבעלים</ab>

                        <ab><label>ב</label> ממירין מן הבקר על הצאן ומן הצאן על הבקר מן הכבשים על
                            העזים ומן העזים על הכבשים מן הזכרים על הנקבות ומן הנקבות על הזכרים מן
                            התמימים על בעלי מומין ומבעלי מומין על התמימים שנאמר <ref>ויקרא כ"ז</ref>
                            לא יחליפנו ולא ימיר אותו טוב ברע או רע בטוב איזהו טוב ברע בעלי מומין
                            שקדם הקדישן את מומם ממירים אחד בשנים ושנים באחד אחד במאה ומאה באחד רבי
                            שמעון אומר אין ממירים אלא אחד באחד שנאמר <ref>שם /ויקרא כ"ז/</ref> והיה
                            הוא ותמורתו מה הוא מיוחד אף תמורתו מיוחדת</ab>

                        <ab><label>ג</label> אין ממירין אברים בעוברים ולא עוברים באברים ולא אברים
                            ועוברים בשלמים ולא שלמים בהן רבי יוסי אומר ממירים אברין בשלמים ולא שלמים
                            באברין אמר רבי יוסי והלא במוקדשין האומר רגלה של זו עולה כולה עולה אף
                            כשיאמר רגלה של זו תחת זו תהא כולה תמורה תחתיה</ab>

                        <ab><label>ד</label> אין המדומע מדמע אלא לפי חשבון אין המחומץ מחמץ אלא לפי
                            חשבון אין המים שאובים פוסלין את המקוה אלא לפי חשבון</ab>

                        <ab><label>ה</label> אין מי חטאת נעשין מי חטאת אלא עם מתן אפר אין בית הפרס
                            עושה בית הפרס ולא תרומה אחר תרומה ולא תמורה עושה תמורה ולא הולד עושה
                            תמורה רבי יהודה אומר הולד עושה תמורה אמרו לו הקדש עושה תמורה לא הולד ולא
                            תמורה עושין תמורה</ab>

                        <ab><label>ו</label> העופות והמנחות אינן עושין תמורה שלא נאמר אלא בבהמה
                            הצבור והשותפים אינן עושים תמורה שנאמר <ref>ויקרא כ"ז</ref> לא ימיר אותו
                            יחיד עושה תמורה לא הצבור ולא השותפים עושים תמורה קרבנות בדק הבית אינן
                            עושין תמורה אמר רבי שמעון והלא המעשר בכלל היה ולמה יצא להקיש אליו מה
                            מעשר קרבן יחיד יצאו קרבנות צבור מה מעשר קרבן מזבח יצאו קרבנות בדק
                            הבית</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ב</head>
                        <ab><label>א</label> יש בקרבנות היחיד מה שאין בקרבנות הצבור ויש בקרבנות
                            הצבור מה שאין בקרבנות היחיד שקרבנות היחיד עושים תמורה וקרבנות הצבור אינם
                            עושים תמורה קרבנות היחיד נוהגין בזכרים ובנקבות וקרבנות צבור אין נוהגין
                            אלא בזכרים קרבנות היחיד חייבין באחריותן ובאחריות נסכיהם וקרבנות הצבור
                            אינן חייבין לא באחריותן ולא באחריות נסכיהן אבל חייבין באחריות נסכיהן
                            משקרב הזבח יש בקרבנות הצבור מה שאין בקרבנות היחיד שקרבנות הצבור דוחין את
                            השבת ואת הטומאה וקרבנות היחיד אינן דוחים לא את השבת ולא את הטומאה אמר
                            רבי מאיר והלא חביתי כהן גדול ופר יום הכפורים קרבן יחיד ודוחין את השבת
                            ואת הטומאה אלא שזמנן קבוע</ab>

                        <ab><label>ב</label> חטאת היחיד שכפרו בעליו מתות ושל צבור אינן מתות רבי
                            יהודה אומר ימותו אמר רבי שמעון מה מצינו בולד חטאת ובתמורה חטאת ובחטאת
                            שמתו בעליה ביחיד דברים אמורים אבל לא בצבור אף שכפרו הבעלים ושעברה שנתן
                            ביחיד דברים אמורים אבל לא בצבור</ab>

                        <ab><label>ג</label> חומר בקדשים מבתמורה ובתמורה מבקדשים שהקדשים עושים תמורה
                            ואין תמורה עושה תמורה הצבור והשותפין מקדישים אבל לא ממירים ומקדישים
                            אברים ועוברים אבל לא ממירים חומר בתמורה שהקדושה חלה על בעלת מום קבוע
                            ואינה יוצא לחולין להגזז ולהעבד רבי יוסי בר רבי יהודה אומר עשה שוגג כמזיד
                            בתמורה ולא עשה שוגג כמזיד במוקדשים רבי אלעזר אומר הכלאים והטרפה ויוצא
                            דופן טומטום ואנדרוגינוס לא קדשים ולא מקדישים</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ג</head>
                        <ab><label>א</label> אלו קדשים שולדותיהן ותמורותיהן כיוצא בהן ולד שלמים
                            ותמורתן וולדן וולד ולדן עד סוף העולם הרי אלו כשלמים וטעונים סמיכה ונסכים
                            ותנופה וחזה ושוק רבי אליעזר אומר ולד שלמים לא יקרב שלמים וחכמים אומרים
                            יקרב אמר רבי שמעון לא נחלקו על ולד ולד שלמים ועל ולד ולד תמורה שלא יקרב
                            ועל מה נחלקו על הולד שרבי אליעזר אומר לא יקרב וחכמים אומרים יקרב העיד
                            רבי יהושע ורבי פפייס על ולד שלמים שיקרב שלמים אמר רבי פפייס אני מעיד
                            שהיתה לנו פרה זבחי שלמים ואכלנוה בפסח ואכלנו ולדה שלמים בחג</ab>

                        <ab><label>ב</label> ולד תודה ותמורתה ולדן וולד ולדן עד סוף העולם הרי אלו
                            כתודה ובלבד שאינן טעונין לחם תמורת עולה וולד תמורה ולדן וולד ולדן עד סוף
                            העולם הרי אלו כעולה וטעונין הפשט ונתוח וכליל לאשים</ab>

                        <ab><label>ג</label> המפריש נקבה לעולה וילדה זכר ירעה עד שיסתאב וימכר ויביא
                            בדמיו עולה רבי אליעזר אומר הוא עצמו יקרב עולה המפריש נקבה לאשם תרעה עד
                            שתסתאב ותמכר ויביא בדמיה אשם אם קרב אשמו יפלו דמיה לנדבה רבי שמעון אומר
                            תמכר שלא במום תמורת אשם ולד תמורתה וולדן וולד ולדן עד סוף העולם ירעו עד
                            שיסתאבו וימכרו ויפלו דמיהן לנדבה רבי אליעזר אומר ימותו ורבי אלעזר אומר
                            יביא בדמיה עולות אשם שמתו בעליו ושכפרו בעליו ירעה עד שיסתאב וימכר ויפלו
                            דמיו לנדבה רבי אליעזר אומר ימותו רבי אלעזר אומר יביא בדמיהן עולות</ab>

                        <ab><label>ד</label> והלא אף הנדבה עולה היא מה בין דברי רבי אלעזר לדברי
                            חכמים אלא בזמן שהיא באה חובה הוא סומך עליה ומביא עליה נסכין ונסכיה משלו
                            ואם היה כהן עבודתה ועורה שלו ובזמן שהיא באה נדבה אינו סומך עליה ואינו
                            מביא עליה נסכין ונסכיה משל צבור אף על פי שהוא כהן עבודתה ועורה של אנשי
                            משמר</ab>

                        <ab><label>ה</label> תמורת הבכור והמעשר וולדן וולד ולדן עד סוף העולם הרי אלו
                            כבכור וכמעשר ויאכלו במומם לבעלים מה בין הבכור והמעשר לבין כל הקדשים שכל
                            הקדשים נמכרים באטליס ונשחטין באטליס ונשקלין בליטרא חוץ מן הבכור ומן
                            המעשר ויש להן פדיון ולתמורותיהן פדיון חוץ מן הבכור ומן המעשר ובאים מחוצה
                            לארץ חוץ מן הבכור ומן המעשר אם באו תמימים יקרבו ואם בעלי מומין יאכלו
                            במומן לבעלים אמר רבי שמעון מה הטעם שהבכור והמעשר יש להן פרנסה במקומן
                            ושאר כל הקדשים אף על פי שנולד לו מום הרי אלו בקדושתן</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ד</head>
                        <ab><label>א</label> ולד חטאת ותמורת חטאת וחטאת שמתו בעליה ימותו שעברה שנתה
                            ושאבדה ונמצאת בעלת מום אם משכיפרו הבעלים תמות ואינה עושה תמורה לא נהנין
                            ולא מועלין אם עד שלא כפרו הבעלים תרעה עד שתסתאב ותמכר ויביא בדמיה אחרת
                            ועושה תמורה ומועלין בה</ab>

                        <ab><label>ב</label> המפריש חטאתו ואבדה והקריב אחרת תחתיה ואחר כך נמצאת
                            הראשונה תמות המפריש מעות לחטאת ואבדו והקריב חטאת תחתיהן ואחר כך נמצאו
                            המעות ילכו לים המלח</ab>

                        <ab><label>ג</label> המפריש מעות לחטאתו ואבדו והפריש מעות אחרים תחתיהן לא
                            הספיק ליקח בהן חטאת עד שנמצאו המעות הראשונות יביא מאלו ומאלו חטאת והשאר
                            יפלו לנדבה המפריש מעות לחטאתו ואבדו והפריש חטאת תחתיהן לא הספיק להקריבה
                            עד שנמצאו המעות והרי חטאת בעלת מום תמכר ויביא מאלו ומאלו חטאת והשאר יפלו
                            לנדבה המפריש חטאתו ואבדה והפריש מעות תחתיה לא הספיק ליקח בהן חטאת עד
                            שנמצאת חטאתו והרי היא בעלת מום תמכר ויביא מאלו ומאלו חטאת והשאר יפלו
                            לנדבה המפריש חטאתו ואבדה והפריש אחרת תחתיה לא הספיק להקריבה עד שנמצאת
                            הראשונה והרי שתיהן בעלת מום ימכרו ויביא מאלו ומאלו חטאת והשאר יפלו לנדבה
                            המפריש חטאתו ואבדה והפריש אחרת תחתיה לא הספיק להקריבה עד שנמצאת הראשונה
                            והרי שתיהן תמימות אחת מהן יקרב חטאת והשניה תמות דברי רבי וחכמים אומרים
                            אין חטאת מתה אלא שנמצאת מאחר שכפרו הבעלים ואין המעות הולכות לים המלח אלא
                            שנמצאו מאחר שכפרו הבעלים</ab>

                        <ab><label>ד</label> המפריש חטאתו והרי היא בעלת מום מוכרה ויביא בדמיה אחרת
                            רבי אליעזר ברבי שמעון אומר אם קרבה השניה עד שלא נשחטה הראשונה תמות שכבר
                            כפרו הבעלים</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ה</head>
                        <ab><label>א</label> כיצד מערימים על הבכור מבכרת שהיתה מעוברת אומר מה שבמעיה
                            של זו אם זכר עולה ילדה זכר יקרב עולה ואם נקבה זבחי שלמים ילדה נקבה תקרב
                            שלמים אם זכר עולה אם נקבה זבחי שלמים ילדה זכר ונקבה הזכר יקרב עולה
                            והנקבה תקרב שלמים</ab>

                        <ab><label>ב</label> ילדה שני זכרים אחד מהן יקרב עולה והשני ימכר לחייבי עולה
                            ודמיו חולין ילדה שתי נקבות אחת מהן תקרב שלמים והשניה תמכר לחייבי שלמים
                            ודמיה חולין ילדה טומטום ואנדרוגינוס רבן שמעון בן גמליאל אומר אין קדושה
                            חלה עליהן</ab>

                        <ab><label>ג</label> האומר ולדה של זו עולה והיא שלמים דבריו קיימים היא שלמים
                            וולדה עולה הרי זו ולד שלמים דברי רבי מאיר אמר רבי יוסי אם לכן נתכוין
                            מתחלה הואיל ואי אפשר לקרות שני שמות כאחת דבריו קיימים ואם משאמר הרי זו
                            שלמים נמלך ואמר ולדה עולה הרי זו ולד שלמים</ab>

                        <ab><label>ד</label> הרי זו תמורת עולה ותמורת שלמים הרי זו תמורת עולה דברי
                            רבי מאיר אמר רבי יוסי אם לכן נתכוין מתחלה הואיל ואי אפשר לקרות שני שמות
                            כאחת דבריו קיימין ואם משאמר תמורת עולה נמלך ואמר תמורת שלמים הרי זו
                            תמורת עולה</ab>

                        <ab><label>ה</label> הרי זו תחת זו תמורת זו חלופת זו הרי זו תמורה זו מחוללת
                            על זו אינו תמורה ואם היה הקדש בעל מום יוצא לחולין וצריך לעשות דמים</ab>

                        <ab><label>ו</label> הרי זו תחת חטאת ותחת עולה לא אמר כלום תחת חטאת זו ותחת
                            עולה זו תחת חטאת ותחת עולה שיש לו בתוך הבית היה לו דבריו קיימין אם אמר
                            על בהמה טמאה ועל בעלת מום הרי אלו עולה לא אמר כלום הרי אלו לעולה ימכרו
                            ויביא בדמיהם עולה</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ו</head>
                        <ab><label>א</label> כל האסורין על גבי המזבח אוסרים כל שהן הרובע והנרבע
                            והמוקצה והנעבד ואתנן ומחיר והכלאים והטרפה ויוצא דופן איזה הוא מוקצה
                            המוקצה לעבודה זרה הוא אסור ומה שעליו מותר איזהו נעבד כל שעובדין אותו הוא
                            ומה שעליו אסור זה וזה מותרין באכילה</ab>

                        <ab><label>ב</label> איזהו אתנן האומר לזונה הא ליך טלה זה בשכרך אפילו מאה
                            כולן אסורין וכן האומר לחברו הא לך טלה זה ותלין שפחתך אצל עבדי רבי אומר
                            אינו אתנן וחכמים אומרים אתנן</ab>

                        <ab><label>ג</label> איזהו מחיר כלב האומר לחבירו הא לך טלה זה תחת כלב זה וכן
                            שני שותפין שחלקו אחד נטל עשרה ואחד נטל תשעה וכלב שכנגד הכלב אסורים שעם
                            הכלב מותרים אתנן כלב ומחיר זונה הרי אלו מותרים שנאמר <ref>דברים כג</ref>
                            שנים ולא ארבעה ולדותיהן מותרים שנאמר הן ולא ולדותיהן</ab>

                        <ab><label>ד</label> נתן לה כספים הרי אלו מותרין יינות שמנים וסלתות וכל דבר
                            שכיוצא בו קרב על גבי מזבח אסור נתן לה מוקדשין הרי אלו מותרין עופות הרי
                            אלו אסורין שהיה בדין מה אם המוקדשין שהמום פוסל בהם אין אתנן ומחיר חל
                            עליהם עופות שאין המום פוסל בהן אינו בדין שלא יהא אתנן ומחיר חל עליהן
                            תלמוד לומר <ref>שם /דברים כג/</ref> לכל נדר להביא את העוף</ab>

                        <ab><label>ה</label> כל האסורים על גבי המזבח ולדותיהן מותרים ולד טרפה רבי
                            אליעזר אומר לא יקרב על גבי המזבח וחכמים אומרים יקרב רבי חנינא בן
                            אנטיגנוס אומר כשרה שינקה מן הטרפה פסולה מעל גבי המזבח כל הקדשים שנעשו
                            טרפה אין פודין אותם שאין פודים את הקדשים להאכילן לכלבים</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ז</head>
                        <ab><label>א</label> יש בקדשי מזבח מה שאין בקדשי בדק הבית ויש בקדשי בדק הבית
                            מה שאין בקדשי מזבח שקדשי מזבח עושים תמורה וחייבין עליהם משום פגול נותר
                            וטמא ולדן וחלבן אסור לאחר פדיונם והשוחטם בחוץ חייב ואין נותנים מהם
                            לאומנים בשכרן מה שאין כן בקדשי בדק הבית</ab>

                        <ab><label>ב</label> יש בקדשי בדק הבית מה שאין בקדשי מזבח שסתם הקדשות לבדק
                            הבית הקדש בדק הבית חל על הכל ומועלין בגדוליהן ואין בהם הנאה לכהנים</ab>

                        <ab><label>ג</label> אחד קדשי מזבח ואחד קדשי בדק הבית אין משנין אותן מקדושה
                            לקדושה ומקדישין אותן הקדש עלוי ומחרימין אותן ואם מתו יקברו רבי שמעון
                            אומר קדשי בדק הבית אם מתו יפדו</ab>

                        <ab><label>ד</label> ואלו הן הנקברים קדשים שהפילו יקברו הפילה שליא תקבר שור
                            הנסקל ועגלה ערופה וצפורי מצורע ושער נזיר ופטר חמור ובשר בחלב וחולין
                            שנשחטו בעזרה רבי שמעון אומר חולין שנשחטו בעזרה ישרפו וכן חיה שנשחטה
                            בעזרה</ab>

                        <ab><label>ה</label> ואלו הן הנשרפים חמץ בפסח ישרף ותרומה טמאה והערלה וכלאי
                            הכרם את שדרכו לישרף ישרף ואת שדרכו ליקבר יקבר ומדליקין בפת ובשמן של
                            תרומה</ab>

                        <ab><label>ו</label> כל הקדשים שנשחטו חוץ לזמנן וחוץ למקומן הרי אלו ישרפו
                            אשם תלוי ישרף רבי יהודה אומר יקבר חטאת העוף הבאה על ספק תשרף רבי יהודה
                            אומר יטילנה לאמה כל הנשרפין לא יקברו וכל הנקברים לא ישרפו רבי יהודה אומר
                            אם רצה להחמיר על עצמו לשרוף את הנקברים רשאי אמרו לו אינו מותר לשנות</ab>
                    </div3>
                    <trailer>נשלמה מסכת תמורה</trailer>
                </div2>
                <div2 xml:id="ref.5.7" n="Keritot" type="tractate">
                    <head>מסכת כריתות</head>
                    <div3>
                        <head>פרק א</head>
                        <ab><label>א</label> שלשים ושש כריתות בתורה הבא על האם ועל אשת האב ועל הכלה
                            הבא על הזכור ועל הבהמה והאשה המביאה את הבהמה עליה הבא על אשה ובתה ועל
                            אשת איש הבא על אחותו ועל אחות אביו ועל אחות אמו ועל אחות אשתו ועל אשת
                            אחיו ועל אשת אחי אביו ועל הנדה המגדף והעובד עבודה זרה והנותן מזרעו למולך
                            ובעל אוב המחלל את השבת וטמא שאכל את הקדש והבא למקדש טמא האוכל חלב ודם
                            נותר פגול השוחט והמעלה בחוץ האוכל חמץ בפסח והאוכל והעושה מלאכה ביום
                            הכפורים המפטם את השמן והמפטם את הקטורת והסך בשמן המשחה הפסח והמילה במצות
                            עשה</ab>

                        <ab><label>ב</label> על אלו חייבים על זדונם כרת ועל שגגתם חטאת ועל לא הודע
                            שלהן אשם תלוי חוץ מן המטמא מקדש וקדשיו מפני שהוא בעולה ויורד דברי רבי
                            מאיר וחכמים אומרים אף המגדף שנאמר <ref>במדבר ט"ו</ref> תורה אחת יהיה לכם
                            לעושה בשגגה יצא מגדף שאינו עושה מעשה</ab>

                        <ab><label>ג</label> יש מביאות קרבן ונאכל ויש מביאות ואינו נאכל ויש אינן
                            מביאות אלו מביאות קרבן ונאכל המפלת כמין בהמה חיה ועוף דברי רבי מאיר
                            וחכמים אומרים עד שיהא בו מצורת האדם המפלת סנדל או שליא ושפיר מרוקם
                            והיוצא מחותך וכן שפחה שהפילה מביאה קרבן ונאכל</ab>

                        <ab><label>ד</label> אלו מביאות ואינו נאכל המפלת ואין ידוע מה הפילה וכן שתי
                            נשים שהפילו אחת ממין פטור ואחת ממין חובה אמר רבי יוסי אימתי בזמן שהלכו
                            זו למזרח וזו ולמערב אבל אם היו שתיהן עומדות כאחת מביאות קרבן ונאכל</ab>

                        <ab><label>ה</label> אלו שאינן מביאות המפלת שפיר מלא מים מלא דם מלא גנינים
                            המפלת כמין דגים וחגבים שקצים ורמשים המפלת יום ארבעים ויוצא דופן רבי
                            שמעון מחייב ביוצא דופן</ab>

                        <ab><label>ו</label> המפלת אור לשמנים ואחד בית שמאי פוטרין מן הקרבן בית הלל
                            מחייבים אמרו בית הלל לבית שמאי מאי שנא אור לשמנים ואחד מיום שמנים ואחד
                            אם שוה לו לטומאה לא ישוה לו לקרבן אמרו להם בית שמאי לא אם אמרתם במפלת
                            יום שמנים ואחד שכן יצאה בשעה שהיא ראויה להביא בה קרבן תאמרו במפלת אור
                            לשמנים ואחד שלא יצאה בשעה שהיא ראויה להביא בה קרבן אמרו להן בית הלל והרי
                            המפלת יום שמנים ואחד שחל להיות בשבת תוכיח שלא יצאה בשעה שהיא ראויה להביא
                            בה קרבן וחייבת בקרבן אמרו להם בית שמאי לא אם אמרתם במפלת יום שמנים ואחד
                            שחל להיות בשבת שאף על פי שאינו ראוי לקרבן יחיד ראוי לקרבן צבור תאמרו
                            במפלת אור לשמנים ואחד שאין הלילה ראוי לא לקרבן יחיד ולא לקרבן צבור הדמים
                            אינן מוכיחין שהמפלת בתוך מלאת דמיה טמאין ופטורה מן הקרבן</ab>

                        <ab><label>ז</label> האשה שיש עליה ספק חמשה זיבות וספק חמשה לידות מביאה קרבן
                            אחד ואוכלת בזבחים ואין השאר עליה חובה חמש לידות ודאות חמש זיבות ודאות
                            מביאה קרבן אחד ואוכלת בזבחים והשאר עליה חובה מעשה שעמדו קינים בירושלים
                            בדינרי זהב אמר רבן שמעון בן גמליאל המעון הזה לא אלין הלילה עד שיהו
                            בדינרין נכנס לבית דין ולימד האשה שיש עליה חמש לידות ודאות חמש זיבות
                            ודאות מביאה קרבן אחד ואוכלת בזבחים ואין השאר עליה חובה ועמדו קינים בו
                            ביום ברבעתים</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ב</head>
                        <ab><label>א</label> ארבעה מחוסרי כפורים וארבעה מביאין על הזדון כשגגה אלו הן
                            מחוסרי כפורים הזב והזבה והיולדת והמצורע רבי אליעזר בן יעקב אומר גר מחוסר
                            כפרה עד שיזרק עליו הדם ונזיר ליינו ותגלחתו וטומאתו</ab>

                        <ab><label>ב</label> אלו מביאין על הזדון כשגגה הבא על השפחה ונזיר שנטמא ועל
                            שבועת העדות ועל שבועת הפקדון</ab>

                        <ab><label>ג</label> חמשה מביאין קרבן אחד על עבירות הרבה וחמשה מביאים קרבן
                            עולה ויורד אלו מביאין קרבן אחד על עבירות הרבה הבא על השפחה ביאות הרבה
                            ונזיר שנטמא טומאות הרבה והמקנא לאשתו על ידי אנשים הרבה ומצורע שנתנגע
                            נגעים הרבה הביא צפוריו ונתנגע לא עלו לו עד שיביא את חטאתו רבי יהודה אומר
                            עד שיביא את אשמו</ab>

                        <ab><label>ד</label> האשה שילדה ולדות הרבה הפילה בתוך שמנים נקבה וחזרה
                            והפילה בתוך שמנים נקבה והמפלת תאומים רבי יהודה אומר מביאה על הראשון
                            ואינה מביאה על השני מביאה על השלישי ואינה מביאה על הרביעי אלו מביאין
                            קרבן עולה ויורד על שמיעת הקול ועל ביטוי שפתים ועל טומאת מקדש וקדשיו
                            והיולדת והמצורע ומה בין השפחה לבין כל העריות שלא שוותה להן לא בעונש ולא
                            בקרבן שכל העריות בחטאת והשפחה באשם כל העריות בנקבה ושפחה בזכר על העריות
                            אחד האיש ואחד האשה שווין במכות ובקרבן ובשפחה לא השוה את האיש לאשה במכות
                            ולא את האשה לאיש בקרבן כל העריות עשה בהן את המערה כגומר וחייב על כל ביאה
                            וביאה זה חומר החמיר בשפחה שעשה בה את המזיד כשוגג</ab>

                        <ab><label>ה</label> איזו היא שפחה כל שחציה שפחה וחציה בת חורין שנאמר
                                <ref>ויקרא י"ט</ref> והפדה לא נפדתה דברי רבי עקיבא רבי ישמעאל אומר
                            זו היא שפחה ודאית רבי אלעזר בן עזריה אומר כל העריות מפורשות ומה שיור אין
                            לנו אלא שחציה שפחה וחציה בת חורין</ab>

                        <ab><label>ו</label> כל העריות אחד גדול ואחד קטן הקטן פטור אחד ער ואחד ישן
                            הישן פטור אחד שוגג ואחד מזיד השוגג בחטאת והמזיד בהכרת</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ג</head>
                        <ab><label>א</label> אמרו לו אכלת חלב מביא חטאת עד אומר אכל ועד אומר לא אכל
                            אשה אומרת אכל ואשה אומרת לא אכל מביא אשם תלוי עד אומר אכל והוא אומר לא
                            אכלתי פטור שנים אומרים אכל והוא אומר לא אכלתי רבי מאיר מחייב אמר רבי
                            מאיר אם הביאוהו שנים למיתה חמורה לא יביאוהו לקרבן הקל אמרו לו מה אם ירצה
                            לומר מזיד הייתי</ab>

                        <ab><label>ב</label> אכל חלב וחלב בהעלם אחד אינו חייב אלא חטאת אחת אכל חלב
                            ודם ונותר ופיגול בהעלם אחד חייב על כל אחד ואחד זה חומר במינין הרבה ממין
                            אחד וחומר במין אחד ממינין הרבה שאם אכל כחצי זית וחזר ואכל כחצי זית ממין
                            אחד חייב משני מינין פטור</ab>

                        <ab><label>ג</label> וכמה ישהה האוכלן כאילו אכלן קליות דברי רבי מאיר וחכמים
                            אומרים עד שישהה מתחלה ועד סוף כדי אכילת פרס אכל אוכלין טמאין ושתה משקין
                            טמאין שתה רביעית יין ונכנס למקדש ושהה כדי אכילת פרס רבי אליעזר אומר אם
                            הפסיק בה או שנתן לתוכו מים כל שהוא פטור</ab>

                        <ab><label>ד</label> יש אוכל אכילה אחת וחייב עליה ארבע חטאות ואשם אחד טמא
                            שאכל את החלב והיה נותר מן מוקדשים וביום הכפורים רבי מאיר אומר אם היתה
                            שבת והוציאו בפיו חייב אמרו לו אינו מן השם</ab>

                        <ab><label>ה</label> יש בא ביאה אחת וחייב עליה שש חטאות הבא על בתו חייב עליה
                            משום בתו ואחותו ואשת אחיו ואשת אחי אביו ואשת איש ונדה והבא על בת בתו
                            חייב עליה משום בת בתו וכלתו ואחות אשתו ואשת אחיו ואשת אחי אביו ואשת איש
                            ונדה רבי יוסי אומר אם עבר הזקן ונשאה חייב עליה משום אשת אב וכן הבא על בת
                            אשתו ועל בת בת אשתו</ab>

                        <ab><label>ו</label> הבא על חמותו חייב עליה משום חמותו וכלתו ואחות אשתו ואשת
                            אחיו ואשת אחי אביו ואשת איש ונדה וכן הבא על אם חמותו ועל אם חמיו רבי
                            יוחנן בן נורי אומר הבא על חמותו חייב עליה משום חמותו ואם חמותו ואם חמיו
                            אמרו לו שלשתן שם אחד הן</ab>

                        <ab><label>ז</label> אמר רבי עקיבא שאלתי את רבן גמליאל ואת רבי יהושע באטלס
                            של אמאום שהלכו ליקח בהמה למשתה בנו של רבן גמליאל הבא על אחותו ועל אחות
                            אביו ועל אחות אמו בהעלם אחד מהו חייב אחת על כולן או אחת על כל אחת ואחת
                            ואמרו לי לא שמענו אבל שמענו הבא על חמש נשיו נדות בהעלם אחד שהוא חייב על
                            כל אחת ואחת ורואין אנו שהדברים קל וחומר</ab>

                        <ab><label>ח</label> ועוד שאלן רבי עקיבא אבר המדולדל בבהמה מהו אמרו לו לא
                            שמענו אבל שמענו באבר המדולדל באדם שהוא טהור שכך היו מוכי שחין בירושלים
                            עושין הולך לו ערב פסח אצל הרופא וחותכו עד שהוא מניח בו כשעורה ותוחבו
                            בסירה והוא נמשך ממנו והלה עושה פסחו והרופא עושה פסחו ורואין אנו שהדברים
                            קל וחומר</ab>

                        <ab><label>ט</label> ועוד שאלן רבי עקיבא השוחט חמשה זבחים בחוץ בהעלם אחד מהו
                            חייב אחת על כולם או אחת על כל אחת ואחת אמרו לו לא שמענו אמר רבי יהושע
                            שמעתי באוכל מזבח אחד בחמשה תמחויים בהעלם אחד שהוא חייב על כל אחד ואחד
                            משום מעילה ורואה אני שהדברים קל וחומר אמר רבי שמעון לא כך שאלן רבי עקיבא
                            אלא באוכל נותר מחמשה זבחים בהעלם אחד מהו חייב אחת על כולן או אחת על כל
                            אחת ואחת אמרו לו לא שמענו אמר רבי יהושע שמעתי באוכל מזבח אחד בחמשה
                            תמחויים בהעלם אחד שהוא חייב על כל אחת ואחת משום מעילה ורואה אני שהדברים
                            קל וחומר אמר רבי עקיבא אם הלכה נקבל ואם לדין יש תשובה אמר לו השב אמר לו
                            לא אם אמרת ממעילה שעשה בה את המאכיל כאוכל ואת המהנה כנהנה צירף המעילה
                            לזמן מרובה תאמר בנותר שאין בו אחד מכל אלו</ab>

                        <ab><label>י</label> אמר רבי עקיבא שאלתי את רבי אליעזר העושה מלאכות הרבה
                            בשבתות הרבה מעין מלאכה אחת בהעלם אחת מה הוא חייב אחת על כולן או אחת על
                            כל אחת ואחת אמר לי חייב על כל אחת ואחת מקל וחומר ומה אם הנדה שאין בה
                            תוצאות הרבה וחטאות הרבה חייב על כל אחת ואחת שבת שיש בה תוצאות הרבה
                            וחטאות הרבה אינו דין שיהא חייב על כל אחת ואחת אמרתי לו לא אם אמרת בנדה
                            שיש בה שתי אזהרות שהוא מוזהר על הנדה והנדה מוזהרת עליו תאמר בשבת שאין בה
                            אלא אזהרה אחת אמר לי הבא על הקטנות יוכיח שאין בהם אלא אזהרה אחת וחייב על
                            כל אחת ואחת אמרתי לו לא אם אמרת בבא על הקטנות שאף על פי שאין בהן עכשיו
                            יש בהן לאחר זמן תאמר בשבת שאין בה לא עכשיו ולא לאחר זמן אמר לי הבא על
                            הבהמה יוכיח אמרתי לו בהמה כשבת</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ד</head>
                        <ab><label>א</label> ספק אכל חלב ספק לא אכל ואפילו אכל ספק יש בו כשיעור ספק
                            שאין בו חלב ושומן לפניו אכל את אחד מהן ואין ידוע איזו מהן אכל אשתו
                            ואחותו עמו בבית שגג באחת מהן ואין ידוע באיזו מהן שגג שבת ויום חול ועשה
                            מלאכה באחת מהן ואין ידוע באיזו מהם עשה מביא אשם תלוי</ab>

                        <ab><label>ב</label> כשם שאם אכל חלב וחלב בהעלם אחת אינו חייב אלא חטאת אחת
                            כך על לא הודע שלהן אינו מביא אלא אשם אחד אם היתה ידיעה בינתים כשם שהוא
                            מביא חטאת על כל אחת ואחת כך הוא מביא אשם תלוי על כל אחת ואחת כשם שאם אכל
                            חלב ודם נותר ופיגול בהעלם אחת חייב על כל אחת ואחת כך על לא הודע שלהן
                            מביא אשם תלוי על כל אחד ואחד חלב ונותר לפניו אכל אחד מהם ואין ידוע איזה
                            מהם אכל אשתו נדה ואחותו עמו בבית שגג באחת מהן ואין ידוע באיזה מהן שגג
                            שבת ויום הכפורים ועשה מלאכה בין השמשות ואין ידוע באיזה מהם עשה רבי
                            אליעזר מחייב חטאת ורבי יהושע פוטר אמר רבי יוסי לא נחלקו על העושה מלאכה
                            בין השמשות שהוא פטור שאני אומר מקצת מלאכה עשה מהיום ומקצתה למחר ועל מה
                            נחלקו על העושה בתוך היום ואין ידוע אם בשבת עשה ואם ביום הכפורים עשה או
                            על העושה ואין ידוע מעין איזו מלאכה עשה רבי אליעזר מחייב חטאת ורבי יהושע
                            פוטר אמר רבי יהודה פוטרו היה רבי יהושע אף מאשם תלוי</ab>

                        <ab><label>ג</label> רבי שמעון שזורי ורבי שמעון אומרים לא נחלקו על דבר שהוא
                            משום שם אחד שהוא חייב ועל מה נחלקו על דבר שהוא משום שני שמות שרבי אליעזר
                            מחייב חטאת ורבי יהושע פוטר אמר רבי יהודה אפילו נתכוון ללקט תאנים ולקט
                            ענבים ענבים ולקט תאנים שחורות ולקט לבנות לבנות ולקט שחורות רבי אליעזר
                            מחייב חטאת ורבי יהושע פוטר אמר רבי יהודה תמה אני אם יפטר בה רבי יהושע אם
                            כן למה נאמר אשר חטא בה פרט למתעסק</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ה</head>
                        <ab><label>א</label> דם שחיטה בבהמה בחיה ובעופות בין טמאים ובין טהורים דם
                            נחירה ודם עיקור ודם הקזה שהנפש יוצאה בו חייבים עליו דם הטחול דם הלב דם
                            ביצים דם דגים דם חגבים דם התמצית אין חייבין עליהן רבי יהודה מחייב בדם
                            התמצית</ab>

                        <ab><label>ב</label> רבי עקיבא מחייב על ספק מעילות אשם תלוי וחכמים פוטרים
                            ומודה רבי עקיבא שאין מביא את מעילתו עד שתתודע לו ויביא עמה אשם ודאי אמר
                            רבי טרפון מה לזה מביא שתי אשמות אלא יביא מעילה וחומשה ויביא אשם בשני
                            סלעים ויאמר אם ודאי מעלתי זו מעילתי וזה אשמי ואם ספק המעות נדבה ואשם
                            תלוי שממין שהוא מביא על הודע מביא על לא הודע</ab>

                        <ab><label>ג</label> אמר לו רבי עקיבא נראים דבריך במעילה מעוטה הרי שבא על
                            ידו ספק מעילה במאה מנה לא יפה לו שיביא אשם בשתי סלעים ואל יביא ספק מעילה
                            במאה מנה הא מודה רבי עקיבא לרבי טרפון במעילה מועטת האשה שהביאה חטאת העוף
                            ספק אם עד שלא נמלקה נודע לה שילדה ודאי תעשנה ודאי שממין שהיא מביאה על לא
                            הודע מביאה על הודע</ab>

                        <ab><label>ד</label> חתיכה של חולין וחתיכה של קדש אכל אחת מהן ואין ידוע איזו
                            מהן אכל פטור רבי עקיבא מחייב באשם תלוי אכל את השניה מביא אשם ודאי אכל
                            אחד הראשונה ובא אחר ואכל את השניה זה מביא אשם תלוי וזה מביא אשם תלוי
                            דברי רבי עקיבא רבי שמעון אומר שניהם מביאים אשם אחד רבי יוסי אומר אין
                            שנים מביאים אשם אחד</ab>

                        <ab><label>ה</label> חתיכה של חולין וחתיכה של חלב אכל אחת מהן ואין ידוע איזו
                            מהן אכל מביא אשם תלוי אכל את השניה מביא חטאת אכל אחד את הראשונה ובא אחר
                            ואכל את השניה זה מביא אשם תלוי וזה מביא אשם תלוי דברי רבי עקיבא רבי
                            שמעון אומר שניהם מביאים חטאת אחת רבי יוסי אומר אין שנים מביאים חטאת
                            אחת</ab>

                        <ab><label>ו</label> חתיכה של חלב וחתיכה של קדש אכל את אחת מהן ואין ידוע
                            איזו מהן אכל מביא אשם תלוי אכל את השניה מביא חטאת ואשם ודאי אכל אחד את
                            הראשונה ובא אחר ואכל את השניה זה מביא אשם תלוי וזה מביא אשם תלוי רבי
                            שמעון אומר שניהם מביאים חטאת ואשם רבי יוסי אומר אין שנים מביאים חטאת
                            ואשם</ab>

                        <ab><label>ז</label> חתיכה של חלב וחתיכה של חלב קדש אכל את אחת מהן ואין ידוע
                            איזו מהן אכל מביא חטאת רבי עקיבא אומר מביא אשם תלוי אכל את השניה מביא
                            שתי חטאות ואשם ודאי אכל אחד את הראשונה ובא אחר ואכל את השניה זה מביא
                            חטאת וזה מביא חטאת רבי עקיבא אומר זה מביא אשם תלוי וזה מביא אשם תלוי רבי
                            שמעון אומר זה חטאת וזה חטאת ושניהם מביאים אשם אחד רבי יוסי אומר אין שנים
                            מביאין אשם אחד</ab>

                        <ab><label>ח</label> חתיכה של חלב וחתיכה של חלב נותר אכל את אחת מהן ואין
                            ידוע את איזו מהם אכל מביא חטאת ואשם תלוי אכל את השניה מביא שלש חטאות אכל
                            אחד את הראשונה ובא אחר ואכל את השניה זה מביא חטאת ואשם תלוי וזה מביא
                            חטאת ואשם תלוי רבי שמעון אומר זה חטאת וזה חטאת ושניהם מביאים חטאת אחת
                            רבי יוסי אומר כל חטאת שהיא באה על חטא אין שנים מביאים אותה</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ו</head>
                        <ab><label>א</label> המביא אשם תלוי ונודע לו שלא חטא אם עד שלא נשחט יצא
                            וירעה בעדר דברי רבי מאיר וחכמים אומרים ירעה עד שיסתאב וימכר ויפלו דמיו
                            לנדבה רבי אליעזר אומר יקרב שאם אינו בא על חטא זה הרי הוא בא על חטא אחר
                            אם משנשחט נודע לו הדם ישפך והבשר יצא לבית השרפה נזרק הדם הבשר יאכל רבי
                            יוסי אומר אפילו הדם בכוס יזרק והבשר יאכל</ab>

                        <ab><label>ב</label> אשם ודאי אינו כן אם עד שלא נשחט יצא וירעה בעדר משנשחט
                            הרי זה יקבר נזרק הדם הבשר יצא לבית השרפה שור הנסקל אינו כן אם עד שלא
                            נסקל יצא וירעה בעדר משנסקל מותר בהנאה עגלה ערופה אינה כן אם עד שלא נערפה
                            תצא ותרעה בעדר משנערפה תקבר במקומה שעל ספק באה מתחלתה כפרה ספיקה והלכה
                            לה</ab>

                        <ab><label>ג</label> רבי אליעזר אומר מתנדב אדם אשם תלוי בכל יום ובכל שעה
                            שירצה והיא נקראת אשם חסידים אמרו עליו על בבא בן בוטי שהיה מתנדב אשם תלוי
                            בכל יום חוץ מאחר יום הכפורים יום אחד אמר המעון הזה אלו היו מניחים לי
                            הייתי מביא אלא אומרים לי המתן עד שתכנס לספק וחכמים אומרים אין מביאין אשם
                            תלוי אלא על דבר שזדונו כרת ושגגתו חטאת</ab>

                        <ab><label>ד</label> חייבי חטאות ואשמות ודאין שעבר עליהן יום הכפורים חייבין
                            להביא לאחר יום הכפורים חייבי אשמות תלויין פטורים מי שבא על ידו ספק עברה
                            ביום הכפורים אפילו עם חשכה פטור שכל היום מכפר</ab>

                        <ab><label>ה</label> האשה שיש עליה חטאת העוף ספק שעבר עליה יום הכפורים חייבת
                            להביא לאחר יום הכפורים מפני שמכשרתה לאכול בזבחים חטאת העוף הבאה על ספק
                            אם משנמלקה נודע לה הרי זו תקבר</ab>

                        <ab><label>ו</label> המפריש שתי סלעים לאשם ולקח בהן שני אילים לאשם אם היה
                            אחד מהן יפה שתי סלעים יקרב לאשמו והשני ירעה עד שיסתאב וימכר ויפלו דמיו
                            לנדבה לקח בהן שני אילים לחולין אחד יפה שתי סלעים ואחד יפה עשרה זוז היפה
                            שתי סלעים יקרב לאשמו והשני למעילתו אחד לאשם ואחד לחולין אם היה של אשם
                            יפה שתי סלעים יקרב לאשמו והשני למעילתו ויביא עמה סלע וחומשה</ab>

                        <ab><label>ז</label> המפריש חטאתו ומת לא יביאנה בנו אחריו ולא יביאנה מחטא על
                            חטא אפילו על חלב שאכל אמש לא יביאנו על חלב שאכל היום שנאמר <ref>ויקרא
                                ד'</ref> קרבנו על חטאתו שיהא קרבנו לשם חטאו</ab>

                        <ab><label>ח</label> מביאין מהקדש כשבה שעירה מהקדש שעירה כשבה מהקדש כשבה
                            ושעירה תורין ובני יונה מהקדש תורין ובני יונה עשירית האיפה כיצד הפריש
                            לכשבה או לשעירה העני יביא עוף העני יביא עשירית האיפה הפריש לעשירית האיפה
                            העשיר יביא עוף העשיר יביא כשבה ושעירה הפריש כשבה או שעירה ונסתאבו אם רצה
                            יביא בדמיהן עוף הפריש עוף ונסתאב לא יביא בדמיו עשירית האיפה שאין לעוף
                            פדיון</ab>

                        <ab><label>ט</label> רבי שמעון אומר כבשים קודמין לעזים בכל מקום יכול מפני
                            שהן מובחרין מהן תלמוד לומר <ref>ויקרא ד'</ref> ואם כבש יביא קרבנו לחטאת
                            מלמד ששניהם שקולין תורין קודמין לבני יונה בכל מקום יכול מפני שהן מובחרין
                            מהן תלמוד לומר <ref>שם /ויקרא/ י"ב</ref> ובן יונה או תור לחטאת מלמד
                            ששניהן שקולין האב קודם לאם בכל מקום יכול שכבוד האב עודף על כבוד האם
                            תלמוד לומר <ref>שם /ויקרא/ י"ט</ref> איש אמו ואביו תיראו מלמד ששניהם
                            שקולים אבל אמרו חכמים האב קודם לאם בכל מקום מפני שהוא ואמו חייבין בכבוד
                            אביו וכן בתלמוד תורה אם זכה הבן לפני הרב קודם את האב בכל מקום מפני שהוא
                            ואביו חייבין בכבוד רבו</ab>
                    </div3>
                    <trailer>סליק מסכת כריתות</trailer>
                </div2>
                <div2 xml:id="ref.5.8" n="Meilah" type="tractate">
                    <head>מסכת מעילה</head>
                    <div3>
                        <head>פרק א</head>
                        <ab><label>א</label> קדשי קדשים ששחטן בדרום מועלים בהן שחטן בדרום וקבל דמן
                            בצפון בצפון וקבל דמן בדרום שחטן ביום וזרק בלילה בלילה וזרק ביום או ששחטן
                            חוץ לזמנן וחוץ למקומן מועלין בהן כלל אמר רבי יהושע כל שהיה לה שעת היתר
                            לכהנים אין מועלין בה ושלא היה לה שעת היתר לכהנים מועלין בה איזו היא שהיה
                            לה שעת היתר לכהנים שלנה ושנטמאה ושיצאה איזו היא שלא היה לה שעת היתר
                            לכהנים שנשחטה חוץ לזמנה חוץ למקומה ושקבלו פסולין וזרקו את דמה</ab>

                        <ab><label>ב</label> בשר קדשי קדשים שיצא לפני זריקת דמים רבי אליעזר אומר
                            מועלין בו ואין חייבין עליו משום פגול נותר וטמא רבי עקיבא אומר אין מועלין
                            בו אבל חייבין עליו משום פיגול נותר וטמא אמר רבי עקיבא והרי המפריש חטאת
                            ואבדה והפריש אחרת תחתיה ואחר כך נמצאת הראשונה והרי שתיהן עומדות לא כשם
                            שדמה פוטר את בשרה כך הוא פוטר את בשר חברתה ואם פטר דמה את בשר חברתה מן
                            המעילה דין הוא שיפטור את בשרה</ab>

                        <ab><label>ג</label> אמורי קדשים קלים שיצאו לפני זריקת דמים רבי אליעזר אומר
                            אין מועלין בהן ואין חייבין עליהן משום פיגול נותר וטמא רבי עקיבא אומר
                            מועלין בהן וחייבין עליהן משום פגול נותר וטמא</ab>

                        <ab><label>ד</label> מעשה דמים בקדשי קדשים להקל ולהחמיר ובקדשים קלים כולן
                            להחמיר כיצד קדשי קדשים לפני זריקת דמים מועלין באימורין ובבשר לאחר זריקת
                            דמים מועלים באימורים ואין מועלין בבשר על זה ועל זה חייבין משום פגול נותר
                            וטמא ובקדשים קלים כולם להחמיר כיצד קדשים קלים לפני זריקת דמים אין מועלין
                            לא באימורין ולא בבשר לאחר זריקת דמים מועלין באימורין ואין מועלין בבשר על
                            זה ועל זה חייבין משום פגול נותר וטמא נמצא מעשה דמים בקדשי קדשים להקל
                            ולהחמיר ובקדשים קלים כולו להחמיר</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ב</head>
                        <ab><label>א</label> חטאת העוף מועלין בה משהוקדשה נמלקה הוכשרה להפסל בטבול
                            יום ובמחוסר כפורים ובלינה הוזה דמה חייבין עליה משום פיגול נותר וטמא ואין
                            בה מעילה</ab>

                        <ab><label>ב</label> עולת העוף מועלין בה משהוקדשה נמלקה הוכשרה להפסל בטבול
                            יום ובמחוסר כפורים ובלינה מיצה דמה חייבין עליה משום פיגול נותר וטמא
                            ומועלין בה עד שתצא לבית הדשן</ab>

                        <ab><label>ג</label> פרים הנשרפין ושעירים הנשרפין מועלין בהן משהוקדשו נשחטו
                            הוכשרו להפסל בטבול יום ובמחוסר כפורים ובלינה הוזה דמן חייבין עליהן משום
                            פיגול נותר וטמא ומועלין בהן בבית הדשן עד שיותך הבשר</ab>

                        <ab><label>ד</label> העולה מועלין בה משהוקדשה נשחטה הוכשרה להפסל בטבול יום
                            ובמחוסר כפורים ובלינה נזרק דמה חייבין עליה משום פיגול נותר וטמא ואין
                            מועלין בעורה אבל מועלין בבשר עד שיצא לבית הדשן</ab>

                        <ab><label>ה</label> חטאת ואשם וזבחי שלמי צבור מועלין בהן משהוקדשו נשחטו
                            הוכשרו להפסל בטבול יום ובמחוסר כפורים ובלינה נזרק דמן חייבין עליהם משום
                            פיגול נותר וטמא אין מועלין בבשר אבל מועלין באימורים עד שיצאו לבית
                            הדשן</ab>

                        <ab><label>ו</label> שתי הלחם מועלין בהן משהוקדשו קרמו בתנור הוכשרו להפסל
                            בטבול יום ובמחוסר כפורים ולשחוט עליהם את הזבח נזרק דמן של כבשים חייבין
                            עליהן משום פיגול נותר וטמא ואין בהן מעילה</ab>

                        <ab><label>ז</label> לחם הפנים מועלין בו משהוקדש קרם בתנור הוכשר להפסל בטבול
                            יום ובמחוסר כפורים ולהסדר על גבי השולחן קרבו הבזיכין חייבין עליו משום
                            פיגול נותר וטמא ואין בהן מעילה</ab>

                        <ab><label>ח</label> המנחות מועלים בהן משהוקדשו קדשו בכלי הוכשרו ליפסל בטבול
                            יום ובמחוסר כפורים ובלינה קרב הקומץ חייבין עליו משום פיגול נותר וטמא
                            ואין מועלין בשירים אבל מועלים בקומץ עד שיצא לבית הדשן</ab>

                        <ab><label>ט</label> הקומץ והלבונה והקטורת ומנחות כהנים ומנחת כהן משיח ומנחת
                            נסכין מועלין בהן משהוקדשו קדשו בכלי הוכשרו ליפסל בטבול יום ובמחוסר
                            כפורים ובלינה וחייבין עליהן משום נותר ומשום טמא ופיגול אין בהן זה הכלל
                            כל שיש לו מתירין אין חייבים עליו משום פיגול נותר וטמא עד שיקרבו מתיריו
                            וכל שאין לו מתירין כיון שהקדש בכלי חייבין עליו משום נותר ומשום טמא ופגול
                            אין בו</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ג</head>
                        <ab><label>א</label> ולד חטאת ותמורת חטאת וחטאת שמתו בעליה ימותו שעברה שנתה
                            ושאבדה ושנמצאת בעלת מום אם משכיפרו הבעלים תמות ואינה עושה תמורה ולא
                            נהנים ולא מועלין ואם עד שלא כיפרו הבעלים תרעה עד שתסתאב ותמכר ויביא
                            בדמיה אחרת ועושה תמורה ומועלים בה</ab>

                        <ab><label>ב</label> המפריש מעות לנזירותו לא נהנין ולא מועלין מפני שהן ראוין
                            לבוא כולן שלמים מת היו סתומים יפלו לנדבה היו מפורשים דמי חטאת ילכו לים
                            המלח לא נהנים ולא מועלין בהן דמי עולה יביאו עולה ודמי שלמים יביאו שלמים
                            ונאכלים ליום אחד ואינן טעונין לחם</ab>

                        <ab><label>ג</label> רבי ישמעאל אומר הדם קל בתחלתו וחמור בסופו והנסכים חומר
                            בתחלתן וקל בסופן הדם בתחלה אין מועלים בו יצא לנחל קדרון מועלים בו הנסכים
                            בתחלה מועלים בהן יצאו לשיתין אין מועלים בהם</ab>

                        <ab><label>ד</label> דשון מזבח הפנימי והמנורה לא נהנין ולא מועלין המקדיש
                            דשון בתחלה מועלים בו תורים שלא הגיע זמנן ובני יונה שעבר זמנן לא נהנים
                            ולא מועלים רבי שמעון אומר תורין שלא הגיע זמנן מועלין בהן ובני יונה שעבר
                            זמנן לא נהנין ולא מועלין</ab>

                        <ab><label>ה</label> חלב המוקדשין וביצי תורין לא נהנים ולא מועלים במה דברים
                            אמורים בקדשי מזבח אבל בקדשי בדק הבית הקדיש תרנגולת מועלין בה ובביצתה
                            חמור מועלין בה ובחלבה</ab>

                        <ab><label>ו</label> כל הראוי למזבח ולא לבדק הבית לבדק הבית ולא למזבח לא
                            למזבח ולא לבדק הבית מועלין בו כיצד הקדיש בור מלא מים אשפה מלאה זבל שובך
                            מלא יונים אילן מלא פירות שדה מלאה עשבים מועלין בהם ובמה שבתוכן אבל אם
                            הקדיש בור ואחר כך נתמלא מים אשפה ואחר כך נתמלאה זבל שובך ואחר כך נתמלא
                            יונים אילן ואחר כך נתמלא פירות שדה ואחר כך נתמלאה עשבים מועלין בהן ואין
                            מועלין במה שבתוכן דברי רבי יהודה רבי שמעון אומר המקדיש שדה ואילן מועלין
                            בהם ובגדוליהם מפני שהן גדולי הקדש ולד מעושרת לא יינק מן המעושרת ואחרים
                            מתנדבים כן ולד מוקדשין לא יינק מן המוקדשין ואחרים מתנדבים כן הפועלים לא
                            יאכלו מגרוגרות של הקדש וכן פרה לא תאכל מכרשיני הקדש</ab>

                        <ab><label>ז</label> שרשי אילן של הדיוט באין בשל הקדש ושל הקדש באין בשל
                            הדיוט לא נהנין ולא מועלין המעין שהוא יוצא מתוך שדה הקדש לא נהנין ולא
                            מועלין יצא חוץ לשדה נהנין ממנו המים שבכד של זהב לא נהנין ולא מועלין נתנו
                            בצלוחית מועלין בהם ערבה לא נהנין ולא מועלין רבי אלעזר ברבי צדוק אומר
                            נותנין היו ממנה זקנים בלולביהם</ab>

                        <ab><label>ח</label> קן שבראש האילן של הקדש לא נהנין ולא מועלין שבאשרה יתיז
                            בקנה המקדיש את החורש מועלין בכולו הגזברים שלקחו את העצים מועלין בעצים
                            ואין מועלין לא בשפוי ולא בנויה</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ד</head>
                        <ab><label>א</label> קדשי המזבח מצטרפין זה עם זה למעילה ולחייב עליהן משום
                            פגול נותר וטמא קדשי בדק הבית מצטרפין זה עם זה קדשי המזבח וקדשי בדק הבית
                            מצטרפין זה עם זה למעילה</ab>

                        <ab><label>ב</label> חמשה דברים בעולה מצטרפין זה עם זה הבשר והחלב והסלת
                            והיין והשמן וששה בתודה הבשר והחלב והסולת והיין והשמן והלחם התרומה ותרומת
                            מעשר ותרומת מעשר של דמאי החלה והבכורים מצטרפין זה עם זה לאסור ולחייב
                            עליהם את החומש</ab>

                        <ab><label>ג</label> כל הפיגולין מצטרפין זה עם זה כל הנותרין מצטרפין זה עם
                            זה כל הנבלות מצטרפות זו עם זו כל השרצים מצטרפין זה עם זה דם השרץ ובשרו
                            מצטרפין כלל אמר רבי יהושע כל שטומאתו ושיעורו שוין מצטרפין זה עם זה
                            טומאתו ולא שיעורו שיעורו ולא טומאתו לא טומאתו ולא שיעורו אין מצטרפין זה
                            עם זה</ab>

                        <ab><label>ד</label> הפיגול והנותר אין מצטרפין זה עם זה מפני שהם שני שמות
                            השרץ והנבלה וכן הנבלה ובשר המת אין מצטרפין זה עם זה לטמא אפילו כקל
                            שבשניהם האוכל שנטמא באב הטומאה ושנטמא בולד הטומאה מצטרפין זה עם זה לטמא
                            כקל שבשניהם</ab>

                        <ab><label>ה</label> כל האוכלין מצטרפין לפסול את הגויה בכחצי פרס במזון שתי
                            סעודות לערוב בכביצה לטמא טומאת אוכלין בכגרוגרת להוצאת שבת בככותבת ביום
                            הכפורים כל המשקין מצטרפין לפסול את הגויה ברביעית ובמלא לוגמיו ביום
                            הכפורים</ab>

                        <ab><label>ו</label> הערלה וכלאי הכרם מצטרפין זה עם זה רבי שמעון אומר אינן
                            מצטרפין הבגד והשק השק והעור העור והמפץ מצטרפין זה עם זה רבי שמעון אומר
                            מפני שהן ראוין ליטמא מושב</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ה</head>
                        <ab><label>א</label> הנהנה שוה פרוטה מן ההקדש אף על פי שלא פגם מעל דברי רבי
                            עקיבא וחכמים אומרים כל דבר שיש בו פגם לא מעל עד שיפגום וכל דבר שאין בו
                            פגם כיון שנהנה מעל כיצד נתנה קטלה בצוארה טבעת בידה שתתה בכוס של זהב כיון
                            שנהנית מעלה לבש בחלוק כיסה בטלית בקע בקורדום לא מעל עד שיפגום תלש מן
                            החטאת כשהיא חיה לא מעל עד שיפגום כשהיא מתה כיון שנהנה מעל</ab>

                        <ab><label>ב</label> נהנה בכחצי פרוטה ופגם בכחצי פרוטה או שנהנה בשוה פרוטה
                            בדבר אחד ופגם בשוה פרוטה בדבר אחר הרי זה לא מעל עד שנהנה בשוה פרוטה
                            ויפגום בשוה פרוטה בדבר אחד</ab>

                        <ab><label>ג</label> אין מועל אחר מועל במוקדשין אלא בהמה וכלי שרת כיצד רכב
                            על גבי בהמה ובא חברו ורכב ובא חברו ורכב שתה בכוס של זהב ובא חברו ושתה
                            ובא חברו ושתה תלש מן החטאת ובא חברו ותלש ובא חברו ותלש כולן מעלו רבי
                            אומר כל שאין לו פדיון יש בו מועל אחר מועל</ab>

                        <ab><label>ד</label> נטל אבן או קורה של הקדש הרי זה לא מעל נתנה לחבירו הוא
                            מעל וחבירו לא מעל בנאה בתוך ביתו הרי זה לא מעל עד שידור תחתיה בשוה פרוטה
                            נטל פרוטה של הקדש הרי זה לא מעל נתנה לחבירו הוא מעל וחבריו לא מעל נתנה
                            לבלן אף על פי שלא רחץ מעל שהוא אומר לו הרי מרחץ פתוחה הכנס ורחוץ</ab>

                        <ab><label>ה</label> אכילתו ואכילת חברו הנייתו והניית חברו אכילתו והניית
                            חברו הנייתו ואכילת חברו מצטרפין זה עם זה ואפילו לזמן מרובה</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ו</head>
                        <ab><label>א</label> השליח שעשה שליחותו בעל הבית מעל לא עשה שליחותו השליח
                            מעל כיצד אמר לו תן בשר לאורחים ונתן להם כבד כבד ונתן להם בשר השליח מעל
                            אמר לו תן להם חתיכה חתיכה והוא אמר טולו שתים שתים והם נטלו שלש שלש כולן
                            מעלו אמר לו הבא מן החלון או מגלוסקמא והביא לו אף על פי שאמר בעל בית לא
                            היה בלבי אלא מזה והביא מזה בעל הבית מעל אבל אם אמר לו הבא לי מן החלון
                            והביא לו מגלוסקמא או מן גלוסקמא והביא לו מן החלון השליח מעל</ab>

                        <ab><label>ב</label> שלח ביד חרש שוטה וקטן אם עשו שליחותו בעל הבית מעל לא
                            עשו שליחותו החנוני מעל שלח ביד פיקח ונזכר עד שלא הגיע אצל חנוני החנוני
                            מעל כשיוציא כיצד יעשה נוטל פרוטה או כלי ויאמר פרוטה של הקדש בכל מקום
                            שהיא מחוללת על זה שהקדש נפדה בכסף ובשוה כסף</ab>

                        <ab><label>ג</label> נתן לו פרוטה אמר לו הבא לי בחציה נרות ובחציה פתילות
                            והלך והביא לו בכולה נרות או בכולה פתילות או שאמר לו הבא לי בכולה נרות או
                            בכולה פתילות הלך והביא לו בחציה נרות ובחציה פתילות שניהם לא מעלו אבל אם
                            אמר לו הבא לי בחציה נרות ממקום פלוני ובחציה פתילות ממקום פלוני והלך
                            והביא לו נרות מבית פתילות ופתילות מבית נרות השליח מעל</ab>

                        <ab><label>ד</label> נתן לו שתי פרוטות אמר לו הבא לי אתרוג והלך והביא לו
                            בפרוטה אתרוג ובפרוטה רמון שניהם מעלו רבי יהודה אומר בעל הבית לא מעל שהוא
                            אומר לו אתרוג גדול הייתי מבקש והבאת לי קטן ורע נתן לו דינר זהב אמר לו
                            הבא לי חלוק והלך והביא לו בשלשה חלוק בשלשה טלית שניהם מעלו רבי יהודה
                            אומר בעל הבית לא מעל שהוא אומר לו חלוק גדול הייתי מבקש והבאת לי קטן
                            ורע</ab>

                        <ab><label>ה</label> המפקיד מעות אצל השלחני אם צרורין לא ישתמש בהם לפיכך אם
                            הוציא מעל אם מותרים ישתמש בהן לפיכך אם הוציא לא מעל אצל בעל הבית בין כך
                            ובין כך לא ישתמש בהם לפיכך אם הוציא מעל החנוני כבעל הבית דברי רבי מאיר
                            רבי יהודה אומר כשלחני</ab>

                        <ab><label>ו</label> פרוטה של הקדש שנפלה לתוך הכיס או שאמר פרוטה בכיס זה
                            הקדש כיון שהוציא את הראשונה מעל דברי רבי עקיבא וחכמים אומרים עד שיוציא
                            את כל הכיס מודה רבי עקיבא באומר פרוטה מן הכיס זה הקדש שהוא מוציא והולך
                            עד שיוציא את כל הכיס</ab>
                    </div3>
                    <trailer>נשלמה מסכת מעילה</trailer>
                </div2>
                <div2 xml:id="ref.5.9" n="Tamid" type="tractate">
                    <head>מסכת תמיד</head>
                    <div3>
                        <head>פרק א</head>
                        <ab><label>א</label> בשלשה מקומות הכהנים שומרים בבית המקדש בבית אבטינס בבית
                            הניצוץ ובבית המוקד בית אבטינס ובית הניצוץ היו עליות והרובים שומרים שם
                            בית המוקד כיפה ובית גדול היה מוקף רובדים של אבן וזקני בית אב ישנים שם
                            ומפתחות העזרה בידם ופרחי כהונה איש כסתו בארץ לא היו ישנים בבגדי קדש אלא
                            פושטין ומקפלין ומניחים אותן תחת ראשיהן ומתכסין בכסות עצמן אירע קרי לאחד
                            מהן יוצא והולך לו במסיבה ההולכת תחת הבירה והנרות דולקין מכאן ומכאן עד
                            שהוא מגיע לבית הטבילה ומדורה היתה שם ובית כסא של כבוד וזה היה כבודו מצאו
                            נעול יודע שיש שם אדם פתוח יודע שאין שם אדם ירד וטבל עלה ונסתפג ונתחמם
                            כנגד המדורה בא וישב לו אצל אחיו הכהנים עד שהשערים נפתחים יוצא והולך
                            לו</ab>

                        <ab><label>ב</label> מי שהוא רוצה לתרום את המזבח משכים וטובל עד שלא יבא
                            הממונה וכי באיזו שעה הממונה בא לא כל העתים שוות פעמים שהוא בא מקריאת
                            הגבר או סמוך לו מלפניו או מלאחריו הממונה בא ודופק עליהם והם פתחו לו אמר
                            להן מי שטבל יבא ויפיס הפיסו זכה מי שזכה</ab>

                        <ab><label>ג</label> נטל את המפתח ופתח את הפשפש ונכנס מבית המוקד לעזרה
                            ונכנסו אחריו ושתי אבוקות של אור בידם ונחלקו לשתי כתות אלו הולכים באכסדרא
                            דרך המזרח ואלו הולכים באכסדרא דרך המערב היו בודקין והולכין עד שמגיעין
                            למקום בית עושי חביתים הגיעו אלו ואלו אמרו שלום הכל שלום העמידו עושי
                            חביתים לעשות חביתים</ab>

                        <ab><label>ד</label> מי שזכה לתרום את המזבח הוא יתרום את המזבח והם אומרים לו
                            הזהר שמא תגע בכלי עד שתקדש ידיך ורגליך מן הכיור והרי המחתה נתונה במקצוע
                            בין הכבש למזבח במערבו של כבש אין אדם נכנס עמו ולא נר בידו אלא מהלך לאור
                            המערכה לא היו רואין אותו ולא שומעין את קולו עד ששומעין קול העץ שעשה בן
                            קטין מוכני לכיור והן אומרים הגיע עת קידש ידיו ורגליו מן הכיור נטל מחתת
                            הכסף ועלה לראש המזבח ופנה את הגחלים הילך והילך חתה מן המאוכלות הפנימיות
                            וירד הגיע לרצפה הפך פניו לצפון הלך למזרחו של כבש כעשר אמות צבר את הגחלים
                            על גבי הרצפה רחוק מן הכבש שלשה טפחים מקום שנותנין מוראות העוף ודישון
                            מזבח הפנימי והמנורה</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ב</head>
                        <ab><label>א</label> ראוהו אחיו שירד והם רצו ובאו מהרו וקדשו ידיהן ורגליהן
                            מן הכיור נטלו את המגריפות ואת הצינורות ועלו לראש המזבח האברין והפדרין
                            שלא נתאכלו מבערב סונקין אותם לצדדי המזבח אם אין הצדדין מחזיקין סודרין
                            אותם בסובב על הכבש</ab>

                        <ab><label>ב</label> החלו מעלין באפר על גבי התפוח ותפוח היה באמצע המזבח
                            פעמים עליו כשלש מאות כור וברגלים לא היו מדשנין אותו מפני שהוא נוי למזבח
                            מימיו לא נתעצל הכהן מלהוציא את הדשן</ab>

                        <ab><label>ג</label> החלו מעלין בגיזרין לסדר אש המערכה וכי כל העצים כשרים
                            למערכה הין כל העצים כשרין למערכה חוץ משל זית ושל גפן אבל באלו רגילין
                            במרביות של תאנה ושל אגוז ושל עץ שמן</ab>

                        <ab><label>ד</label> סידר המערכה גדולה מזרחה וחזיתה מזרחה וראשי הגיזרין
                            הפנימים היו נוגעים בתפוח וריוח היה בין הגיזרים שהיו מציתין את האליתא
                            משם</ab>

                        <ab><label>ה</label> בררו משם עצי תאנה יפין לסדר המערכה שניה לקטורת מכנגד
                            קרן מערבית דרומית משוך מן הקרן כלפי צפון ארבע אמות בעומד חמש סאים גחלים
                            ובשבת בעומד שמונת סאין גחלים ששם היו נותנין שני בזיכי לבונה של לחם הפנים
                            האיברים והפדרים שלא נתאכלו מבערב מחזירין אותן למערכה הציתו שתי המערכות
                            באש וירדו ובאו להם ללשכת הגזית</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ג</head>
                        <ab><label>א</label> אמר להם הממונה בואו והפיסו מי שוחט מי זורק מי מדשן מזבח
                            הפנימי מי מדשן את המנורה מי מעלה אברים לכבש הראש והרגל ושתי הידים העוקץ
                            והרגל החזה והגרה ושתי דפנות הקרבים והסלת והחביתים והיין הפיסו זכה מי
                            שזכה</ab>

                        <ab><label>ב</label> אמר להם הממונה צאו וראו אם הגיע זמן השחיטה אם הגיע
                            הרואה אומר ברקאי מתיא בן שמואל אומר האיר פני כל המזרח עד שהוא בחברון
                            והוא אומר הין</ab>

                        <ab><label>ג</label> אמר להם צאו והביאו טלה מלשכת הטלאים והרי לשכת הטלאים
                            היתה במקצוע צפונית מערבית וארבע לשכות היו שם אחת לשכת הטלאים ואחת לשכת
                            החותמות ואחת לשכת בית המוקד ואחת לשכת שהיו עושין בה לחם הפנים</ab>

                        <ab><label>ד</label> נכנסו ללשכת הכלים והוציאו משם תשעים ושלשה כלי כסף וכלי
                            זהב השקו את התמיד בכוס של זהב אף על פי שהוא מבוקר מבערב מבקרין אותו לאור
                            האבוקות</ab>

                        <ab><label>ה</label> מי שזכה בתמיד מושכו והולך לבית המטבחים ומי שזכה באיברים
                            הולכין אחריו בית המטבחים היה לצפונו של מזבח ועליו שמונה עמודים ננסין
                            ורביעית של ארז על גביהן ואנקליות של ברזל היו קבועין בהן ושלשה סדרים היה
                            לכל אחד ואחד שבהן תולין ומפשיטין על שלחנות של שיש שבין העמודים</ab>

                        <ab><label>ו</label> מי שזכה בדישון מזבח הפנימי והמנורה היו מקדימין וארבעה
                            כלים בידם הטני והכוז ושתי מפתחות הטני דומה לתרקב גדול של זהב מחזיק קבין
                            וחצי והכוז דומה לקתון גדול של זהב ושתי מפתחות אחד יורד לאמת השחי ואחד
                            פותח כיון</ab>

                        <ab><label>ז</label> בא לו לפשפש הצפוני ושני פשפשין היו לו לשער הגדול אחד
                            בצפון ואחד בדרום שבדרום לא נכנס בו אדם מעולם ועליו הוא מפורש על ידי
                            יחזקאל <ref>מ"ד</ref> ויאמר אלי ה' השער הזה סגור יהיה לא יפתח ואיש לא
                            יבא בו כי ה' אלהי ישראל בא בו והיה סגור נטל את המפתח ופתח את הפשפש נכנס
                            לתא ומן התא אל ההיכל עד שהוא מגיע לשער הגדול הגיע לשער הגדול העביר את
                            הנגר ואת הפותחות ופתחו לא היה שוחט השוחט עד ששומע קול שער הגדול
                            שנפתח</ab>

                        <ab><label>ח</label> מיריחו היו שומעין קול שער הגדול שנפתח מיריחו היו שומעין
                            קול המגריפה מיריחו היו שומעין קול העץ שעשה בן קטין מוכני לכיור מיריחו
                            היו שומעין קול גביני כרוז מיריחו היו שומעין קול החליל מיריחו היו שומעין
                            קול הצלצל מיריחו היו שומעין קול השיר מיריחו היו שומעים קול השופר ויש
                            אומרים אף קול של כהן גדול בשעה שהוא מזכיר את השם ביום הכפורים מיריחו היו
                            מריחים ריח פטום הקטרת אמר רבי אליעזר בן דגלאי עזים היו לבית אבא בהר
                            מכוור והיו מתעטשות מריח פטום הקטורת</ab>

                        <ab><label>ט</label> מי שזכה בדשון מזבח הפנימי נכנס ונטל הטני והניחו לפניו
                            והיה חופן ונותן לתוכו ובאחרונה כיבד את השאר לתוכו והניחו ויצא מי שזכה
                            בדישון המנורה נכנס ומצא שתי נרות מזרחיות דולקים מדשן את השאר ומניח את
                            אלו דולקים במקומן מצאן שכבו מדשנן ומדליקן מן הדולקים ואחר כך מדשן את
                            השאר ואבן היתה לפני המנורה ובה שלש מעלות שעליה הכהן עומד ומטיב את הנרות
                            והניח את הכוז על מעלה שניה ויצא</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ד</head>
                        <ab><label>א</label> לא היו כופתין את הטלה אלא מעקדין אותו מי שזכו באברים
                            אוחזים בו וכך היתה עקידתו ראשו לדרום ופניו למערב השוחט עומד במזרח ופניו
                            למערב של שחר היה נשחט על קרן צפונית מערבית על טבעת שניה של בין הערבים
                            היה נשחט על קרן מזרחית צפונית על טבעת שניה שחט השוחט וקבל המקבל בא לו
                            לקרן מזרחית צפונית ונותן מזרחה צפונה מערבית דרומית ונותן מערבה דרומה
                            שירי הדם היה שופך על יסוד דרומית</ab>

                        <ab><label>ב</label> לא היה שובר בו את הרגל אלא נוקבו מתוך ערכובו ותולה בו
                            היה מפשיט ויורד עד שהוא מגיע לחזה הגיע לחזה חתך את הראש ונתנו למי שזכה
                            בו חתך את הכרעים ונתנן למי שזכה בהן מירק את ההפשט קרע את הלב והוציא את
                            דמו חתך את הידים ונתנן למי שזכה בהן עלה לרגל הימנית חתכה ונתנה למי שזכה
                            בה ושתי ביצים עמה קרעו ונמצא כולו גלוי לפניו נטל את הפדר ונתנו על בית
                            שחיטת הראש מלמעלן נטל את הקרביים ונתנן למי שזכה בהם להדיחן והכרס מדיחין
                            אותה בבית מדיחין כל צרכה והקרבים מדיחין אותן שלשה פעמים במיעוטה על
                            שולחנות של שיש שבין העמודים</ab>

                        <ab><label>ג</label> נטל את הסכין והפריש את הריאה מן הכבד ואצבע הכבד מן הכבד
                            ולא היה מזיזה ממקומה נקב את החזה ונתנו למי שזכה בו עלה לדופן הימנית היה
                            חותך ויורד עד השדרה ולא היה נוגע בשדרה עד שהוא מגיע לשתי צלעות רכות חתכה
                            ונתנה למי שזכה בה והכבד תלויה בה בא לו לגרה והניח בה שתי צלעות מכאן ושתי
                            צלעות מכאן חתכה ונתנה למי שזכה בה והקנה והלב והריאה תלוים בה בא לו לדופן
                            השמאלית והניח בה שתי צלעות רכות מלמעלן ושתי צלעות רכות מלמטן וכך היה
                            מניח בחברתה נמצא מניח בשתיהן שתים שתים מלמעלן ושתים שתים מלמטן חתכה
                            ונתנה למי שזכה בה והשדרה עמה והטחול תלוי בה והיא היתה גדולה אלא של ימין
                            קורין גדולה שהכבד תלויה בה בא לו לעוקץ חותכו ונתנו למי שזכה בו ואליה
                            ואצבע הכבד ושתי כליות עמו נטל רגל השמאלי ונתנה למי שזכה בה נמצא כולן
                            עומדין בשורה והאברים בידם הראשון בראש וברגל הראש בימינו וחוטמו כלפי
                            זרועו וקרניו בין אצבעותיו ובית שחיטתו מלמעלן והפדר נתון עליה והרגל של
                            ימין בשמאלו ובית עורו לחוץ השני בשתי ידים של ימין בימינו של שמאל בשמאלו
                            ובית עורן לחוץ השלישי בעוקץ וברגל העוקץ בימינו והאליה מדולדלת בין
                            אצבעותיו ואצבע הכבד ושתי הכליות עמו הרגל של שמאל בשמאלו ובית עורו לחוץ
                            הרביעי בחזה ובגרה החזה בימינו והגרה בשמאלו וצלעותיה בין אצבעותיו החמישי
                            בשתי דפנות של ימין בימינו ושל שמאל בשמאלו ובית עורן לחוץ הששי בקרבים
                            הנתונים בבזך וכרעים על גביהם מלמעלה השביעי בסלת השמיני בחביתין התשיעי
                            ביין הלכו ונתנום מחצי הכבש ולמטה במערבו ומלחום וירדו ובאו להם ללשכת
                            הגזית לקרות את שמע</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ה</head>
                        <ab><label>א</label> אמר להם הממונה ברכו ברכה אחת והן ברכו קראו עשרת הדברים
                            שמע והיה אם שמוע ויאמר ברכו את העם שלש ברכות אמת ויציב ועבודה וברכת
                            כהנים ובשבת מוסיפין ברכה אחת למשמר היוצא</ab>

                        <ab><label>ב</label> אמר להם חדשים לקטרת באו והפיסו הפיסו זכה מי שזכה חדשים
                            עם ישנים בואו והפיסו מי מעלה אברים מן הכבש למזבח רבי אליעזר בן יעקב אומר
                            המעלה אברים לכבש הוא מעלה אותן על גבי המזבח</ab>

                        <ab><label>ג</label> מסרום לחזנים היו מפשיטין אותם את בגדיהם לא היו מניחין
                            עליהם אלא מכנסים בלבד וחלונות היו שם וכתוב עליהם תשמישי הכלים</ab>

                        <ab><label>ד</label> מי שזכה בקטרת היה נוטל את הכף והכף דומה לתרקב גדול של
                            זהב מחזיק שלשת קבים והבזך היה בתוכו מלא וגדוש קטרת וכסוי היה לו וכמין
                            מטוטלת היה עליו מלמעלן</ab>

                        <ab><label>ה</label> מי שזכה במחתה נטל מחתת הכסף ועלה לראש המזבח ופנה את
                            הגחלים הילך והילך וחתה ירד ועירן לתוך של זהב נתפזר ממנו כקב גחלים והיה
                            מכבדן לאמה ובשבת היה כופה עליהן פסכתר ופסכתר היתה כלי גדול מחזקת לתך
                            ושתי שרשרות היו בה אחת שהוא מושך בה ויורד ואחת שהוא אוחז בה מלמעלן בשביל
                            שלא תתגלגל ושלשה דברים היתה משמשת כופין אותה על גב גחלים ועל השרץ בשבת
                            ומורידין בה את הדשן מעל גבי המזבח</ab>

                        <ab><label>ו</label> הגיעו בין האולם ולמזבח נטל אחד את המגרפה וזורקה בין
                            האולם ולמזבח אין אדם שומע קול חברו בירושלים מקול המגרפה ושלשה דברים היתה
                            משמשת כהן ששומע את קולה יודע שאחיו הכהנים נכנסים להשתחוות והוא רץ ובא
                            ובן לוי שהוא שומע את קולה יודע שאחיו הלוים נכנסים לדבר בשיר והוא רץ ובא
                            וראש המעמד היה מעמיד את הטמאים בשער המזרח</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ו</head>
                        <ab><label>א</label> החלו עולים במעלות האולם מי שזכו בדישון מזבח הפנימי
                            והמנורה היו מקדימין לפניהם מי שזכה בדישון מזבח הפנימי נכנס ונטל את הטני
                            והשתחוה ויצא מי שזכה בדישון המנורה נכנס ומצא שתי נרות מזרחיים דולקין
                            מדשן את המזרחי ומניח את המערבי דולק שממנו היה מדליק את המנורה בין הערבים
                            מצאו שכבה מדשנו ומדליקו ממזבח העולה נטל את הכוז ממעלה שניה והשתחוה
                            ויצא</ab>

                        <ab><label>ב</label> מי שזכה במחתה צבר את הגחלים על גבי המזבח ורדדן בשולי
                            המחתה והשתחוה ויצא</ab>

                        <ab><label>ג</label> מי שזכה בקטרת היה נוטל את הבזך מתוך הכף ונותנו לאוהבו
                            או לקרובו נתפזר ממנו לתוכו נותנו לו בחפניו ומלמדים אותו הוי זהיר שמא
                            תתחיל לפניך שלא תכוה התחיל מרדד ויוצא לא היה המקטיר מקטיר עד שהממונה
                            אומר לו הקטר אם היה כהן גדול הממונה אומר אישי כהן גדול הקטר פרשו העם
                            והקטיר והשתחוה ויצא</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ז</head>
                        <ab><label>א</label> בזמן שכהן גדול נכנס להשתחות שלשה אוחזין בו אחד בימינו
                            ואחד בשמאלו ואחד באבנים טובות וכיון ששמע הממונה קול רגליו של כהן גדול
                            שהוא יוצא הגביה לו את הפרוכת נכנס והשתחוה ויצא ונכנסו אחיו הכהנים
                            והשתחוו ויצאו</ab>

                        <ab><label>ב</label> באו ועמדו על מעלות האולם עמדו הראשונים לדרום אחיהם
                            הכהנים וחמשה כלים בידם הטני ביד אחד והכוז ביד אחד והמחתה ביד אחד והבזך
                            ביד אחד וכף וכסויה ביד אחד וברכו את העם ברכה אחת אלא שבמדינה אומרים אותה
                            שלש ברכות ובמקדש ברכה אחת במקדש היו אומרים את השם ככתבו ובמדינה בכנויו
                            במדינה הכהנים נושאים את כפיהם ידיהם כנגד כתפותיהם ובמקדש על גבי ראשיהן
                            חוץ מכהן גדול שאין מגביה את ידיו למעלה מן הציץ רבי יהודה אומר אף כהן
                            גדול מגביה את ידיו למעלה מן הציץ שנאמר <ref>ויקרא ט'</ref> וישא אהרן את
                            ידיו אל העם ויברכם</ab>

                        <ab><label>ג</label> בזמן שכהן גדול רוצה להקטיר היה עולה בכבש והסגן בימינו
                            הגיע למחצית הכבש אחז הסגן בימינו והעלהו הושיט לו הראשון הראש והרגל וסמך
                            עליהם וזרקן הושיט השני לראשון שתי הידים נותנן לכהן גדול וסמך עליהם וזרקן
                            נשמט השני והלך לו וכך היו מושיטין לו שאר כל האיברין והוא סומך עליהן
                            וזורקן ובזמן שהוא רוצה הוא סומך ואחרים זורקין בא לו להקיף את המזבח מהיכן
                            הוא מתחיל מקרן דרומית מזרחית מזרחית צפונית צפונית מערבית מערבית דרומית
                            נתנו לו יין לנסך הסגן עומד על הקרן והסודרים בידו ושני כהנים עומדים על
                            שלחן החלבים ושתי חצוצרות של כסף בידם תקעו והריעו ותקעו באו ועמדו אצל בן
                            ארזא אחד מימינו ואחד משמאלו שחה לנסך והניף הסגן בסודרין והקיש בן ארזא
                            בצלצל ודברו הלוים בשיר הגיעו לפרק תקעו והשתחוו העם על כל פרק תקיעה ועל
                            כל תקיעה השתחויה זה הוא סדר התמיד לעבודת בית אלהינו יהי רצון שיבנה במהרה
                            בימינו אמן</ab>

                        <ab><label>ד</label> השיר שהיו הלוים אומרים במקדש ביום הראשון היו אומרים לה'
                            הארץ ומלואה תבל ויושבי בה בשני היו אומרים גדול ה' ומהולל מאד בעיר אלהינו
                            הר קדשו בשלישי היו אומרים אלהים נצב בעדת אל בקרב אלהים ישפוט ברביעי היו
                            אומרים אל נקמות ה' אל נקמות הופיע וגומר בחמישי היו אומרים הרנינו לאלהים
                            עזנו הריעו לאלהי יעקב בששי היו אומרים ה' מלך גאות לבש וגומר בשבת היו
                            אומרים מזמור שיר ליום השבת מזמור שיר לעתיד לבא ליום שכולו שבת מנוחה לחיי
                            העולמים</ab>
                    </div3>
                    <trailer>סליק מסכת תמיד</trailer>
                </div2>
                <div2 xml:id="ref.5.10" n="Middot" type="tractate">
                    <head>מסכת מידות</head>
                    <div3>
                        <head>פרק א</head>
                        <ab><label>א</label> בשלשה מקומות הכהנים שומרים בבית המקדש בבית אבטינס ובבית
                            הניצוץ ובבית המוקד והלוים בעשרים ואחד מקום חמשה על חמשה שערי הר הבית
                            ארבעה על ארבע פנותיו מתוכו חמשה על חמשה שערי העזרה ארבע על ארבע פנותיה
                            מבחוץ ואחד בלשכת הקרבן ואחד בלשכת הפרוכת ואחד לאחורי בית הכפורת</ab>

                        <ab><label>ב</label> איש הר הבית היה מחזר על כל משמר ומשמר ואבוקות דולקין
                            לפניו וכל משמר שאינו עומד אומר לו איש הר הבית שלום עליך ניכר שהוא ישן
                            חובטו במקלו ורשות היה לו לשרוף את כסותו והם אומרים מה קול בעזרה קול בן
                            לוי לוקה ובגדיו נשרפים שישן לו על משמרו רבי אליעזר בן יעקב אומר פעם אחת
                            מצאו את אחי אמא ישן ושרפו את כסותו</ab>

                        <ab><label>ג</label> חמשה שערים היו להר הבית שני שערי חולדה מן הדרום משמשין
                            כניסה ויציאה קיפונוס מן המערב משמש כניסה ויציאה טדי מן הצפון לא היה משמש
                            כלום שער המזרחי עליו שושן הבירה צורה שבו כהן גדול השורף את הפרה ופרה וכל
                            מסעדיה יוצאים להר המשחה</ab>

                        <ab><label>ד</label> שבעה שערים היו בעזרה שלשה בצפון ושלשה בדרום ואחד במזרח
                            שבדרום שער הדלק שני לו שער הבכורות שלישי לו שער המים שבמזרח שער נקנור
                            ושתי לשכות היו לו אחת מימינו ואחת משמאלו אחת לשכת פנחס המלביש ואחת לשכת
                            עושי חביתין</ab>

                        <ab><label>ה</label> ושבצפון שער הנצוץ וכמין אכסדרה היה ועלייה בנויה על גביו
                            שהכהנים שומרים מלמעלן והלוים מלמטן ופתח היה לו לחיל שני לו שער הקרבן
                            שלישי לו בית המוקד</ab>

                        <ab><label>ו</label> וארבע לשכות היו בבית המוקד כקיטונות פתוחות לטרקלין שתים
                            בקדש ושתים בחול וראשי פיספסין מבדילין בין קדש לחול ומה היו משמשות מערבית
                            דרומית היא היתה לשכת טלאי קרבן דרומית מזרחית היא היתה לשכת עושי לחם
                            הפנים מזרחית צפונית בה גנזו בני חשמונאי את אבני המזבח ששקצום מלכי יון
                            צפונית מערבית בה יורדים לבית הטבילה</ab>

                        <ab><label>ז</label> שנים שערים היו לבית המוקד אחד פתוח לחיל ואחד פתוח לעזרה
                            אמר רבי יהודה זה שהיה פתוח לעזרה פשפש קטן היה לו שבו נכנסין לבלוש את
                            העזרה</ab>

                        <ab><label>ח</label> בית המוקד כיפה ובית גדול היה מוקף רובדין של אבן וזקני
                            בית אב ישנים שם ומפתחות העזרה בידם ופרחי כהונה איש כסתו בארץ</ab>

                        <ab><label>ט</label> ומקום היה שם אמה על אמה וטבלא של שיש וטבעת היתה קבועה
                            בה ושלשלת שהמפתחות היו תלויות בה הגיע זמן הנעילה הגביה את הטבלא בטבעת
                            ונטל את המפתחות מן השלשלת ונעל הכהן מבפנים ובן לוי ישן לו מבחוץ גמר
                            מלנעול החזיר את המפתחות לשלשלת ואת הטבלא למקומה נתן כסותו עליה ישן לו
                            אירע קרי באחד מהם יוצא והולך לו במסיבה ההולכת תחת הבירה והנרות דולקים
                            מכאן ומכאן עד שהוא מגיע לבית הטבילה רבי אלעזר בן יעקב אומר במסיבה ההולכת
                            תחת החיל יוצא והולך לו בטדי</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ב</head>
                        <ab><label>א</label> הר הבית היה חמש מאות אמה על חמש מאות אמה רובו מן הדרום
                            שני לו מן המזרח שלישי לו מן הצפון מיעוטו מן המערב מקום שהיה רוב מדתו שם
                            היה רוב תשמישו</ab>

                        <ab><label>ב</label> כל הנכנסין להר הבית נכנסין דרך ימין ומקיפין ויוצאין דרך
                            שמאל חוץ ממי שאירעו דבר שהוא מקיף לשמאל מה לך מקיף לשמאל שאני אבל השוכן
                            בבית הזה ינחמך שאני מנודה השוכן בבית הזה יתן בלבם ויקרבוך דברי רבי מאיר
                            אמר לו רבי יוסי עשיתן כאילו עברו עליו את הדין אלא השוכן בבית הזה יתן
                            בלבך ותשמע לדברי חבריך ויקרבוך</ab>

                        <ab><label>ג</label> לפנים ממנו סורג גבוה עשרה טפחים ושלש עשרה פרצות היו שם
                            שפרצום מלכי יון חזרו וגדרום וגזרו כנגדם שלש עשרה השתחויות לפנים ממנו
                            החיל עשר אמות ושתים עשרה מעלות היו שם רום המעלה חצי אמה ושלחה חצי אמה כל
                            המעלות שהיו שם רום מעלה חצי אמה ושלחה חצי אמה חוץ משל אולם כל הפתחים
                            והשערים שהיו שם גובהן עשרים אמה ורחבן עשר אמות חוץ משל אולם כל הפתחים
                            שהיו שם היו להן דלתות חוץ משל אולם כל השערים שהיו שם היו להן שקופות חוץ
                            משער טדי שהיו שם שתי אבנים מוטות זו על גב זו כל השערים שהיו שם נשתנו
                            להיות של זהב חוץ משער ניקנור מפני שנעשה בהן נס ויש אומרים מפני שנחשתן
                            מצהיב</ab>

                        <ab><label>ד</label> כל הכתלים שהיו שם היו גבוהים חוץ מכותל המזרחי שהכהן
                            השורף את הפרה עומד בראש הר המשחה ומתכוין ורואה בפתחו של היכל בשעת הזיית
                            הדם</ab>

                        <ab><label>ה</label> עזרת הנשים היתה אורך מאה ושלשים וחמש על רחב מאה ושלשים
                            וחמש וארבע לשכות היו בארבע מקצעותיה של ארבעים ארבעים אמה ולא היו מקורות
                            וכך הם עתידים להיות שנאמר <ref>יחזקאל מ"ו</ref> ויוציאני אל החצר החיצונה
                            ויעבירני אל ארבעת מקצועי החצר והנה חצר במקצוע החצר חצר במקצוע החצר
                            בארבעת מקצעות החצר חצרות קטורות ואין קטורות אלא שאינן מקורות ומה היו
                            משמשות דרומית מזרחית היא היתה לשכת הנזירים ששם הנזירין מבשלין את שלמיהן
                            ומגלחין את שערן ומשלחים תחת הדוד מזרחית צפונית היא היתה לשכת העצים ששם
                            הכהנים בעלי מומין מתליעין העצים וכל עץ שנמצא בו תולעת פסול מעל גבי המזבח
                            צפונית מערבית היא היתה לשכת מצורעים מערבית דרומית אמר רבי אליעזר בן יעקב
                            שכחתי מה היתה משמשת אבא שאול אומר שם היו נותנין יין ושמן היא היתה נקראת
                            לשכת בית שמניה וחלקה היתה בראשונה והקיפוה כצוצרה שהנשים רואות מלמעלן
                            והאנשים מלמטן כדי שלא יהו מעורבין וחמש עשרה מעלות עולות מתוכה לעזרת
                            ישראל כנגד חמש עשרה מעלות שבתהלים שעליהן הלוים אומרים בשיר לא היו טרוטות
                            אלא מוקפות כחצי גורן עגולה</ab>

                        <ab><label>ו</label> ולשכות היו תחת עזרת ישראל ופתוחות לעזרת הנשים ששם הלוים
                            נותנים כנורות ונבלים ומצלתים וכל כלי שיר עזרת ישראל היתה אורך מאה אמה
                            ושלשים וחמש על רוחב אחת עשרה וכן עזרת כהנים היתה אורך מאה ושלשים וחמש על
                            רוחב אחת עשרה וראשי פספסין מבדילין בין עזרת ישראל לעזרת הכהנים רבי
                            אליעזר בן יעקב אומר מעלה היתה וגבוהה אמה והדוכן נתון עליה ובה שלש מעלות
                            של חצי חצי אמה נמצאת עזרת הכהנים גבוהה מעזרת ישראל שתי אמות ומחצה כל
                            העזרה היתה אורך מאה ושמונים ושבע על רחב מאה ושלשים וחמש ושלש עשרה
                            השתחויות היו שם אבא יוסי בן חנן אומר כנגד שלשה עשר שערים שערים דרומיים
                            סמוכים למערב שער העליון שער הדלק שער הבכורות שער המים ולמה נקרא שמו שער
                            המים שבו מכניסין צלוחית של מים של ניסוך בחג רבי אליעזר בן יעקב אומר ובו
                            המים מפכים ועתידין להיות יוצאין מתחת מפתן הבית ולעומתן בצפון סמוכים
                            למערב שער יכניה שער הקרבן שער הנשים שער השיר ולמה נקרא שמו שער יכניה שבו
                            יצא יכניה בגלותו שבמזרח שער נקנור ושני פשפשים היו לו אחד מימינו ואחד
                            משמאלו ושנים במערב לא היה להם שם</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ג</head>
                        <ab><label>א</label> המזבח היה שלשים ושתים על שלשים ושתים עלה אמה וכנס אמה
                            זה היסוד נמצא שלשים על שלשים עלה חמש וכנס אמה זה הסובב נמצא עשרים ושמנה
                            על עשרים ושמנה מקום הקרנות אמה מזה ואמה מזה נמצא עשרים ושש על עשרים ושש
                            מקום הילוך רגלי הכהנים אמה מזה ואמה מזה נמצא עשרים וארבע על עשרים וארבע
                            מקום מערכה אמר רבי יוסי מתחלה לא היה אלא שמונה ועשרים על שמונה ועשרים
                            כונס ועולה במדה זו עד שנמצא מקום המערכה עשרים על עשרים וכשעלו בני הגולה
                            הוסיפו עליו ארבע אמות מן הדרום וארבע אמות מן המערב כמין גמא שנאמר
                                <ref>יחזקאל מ"ג</ref> והאריאל שתים עשרה ארך בשתים עשרה רחב רבוע יכול
                            שאינו אלא שתים עשרה על שתים עשרה כשהוא אומר אל ארבעת רבעיו מלמד שמן
                            האמצע הוא מודד שתים עשרה אמה לכל רוח וחוט של סיקרא חוגרו באמצע להבדיל
                            בין הדמים העליונים לדמים התחתונים והיסוד היה מהלך על פני כל הצפון ועל
                            פני כל המערב ואוכל בדרום אמה אחת ובמזרח אמה אחת</ab>

                        <ab><label>ב</label> ובקרן מערבית דרומית היו שני נקבים כמין שני חוטמין דקין
                            שהדמים הניתנין על יסוד מערבי ועל יסוד דרומי יורדין בהן ומתערבין באמה
                            ויוצאין לנחל קדרון</ab>

                        <ab><label>ג</label> למטה ברצפה באותו הקרן מקום היה שם אמה על אמה וטבלא של
                            שיש וטבעת היתה קבועה בה שבו יורדין לשית ומנקין אותו וכבש היה לדרומו של
                            מזבח שלשים ושתים על רחב שש עשרה ורבובה היתה לו במערבו ששם היו נותנים
                            פסולי חטאת העוף</ab>

                        <ab><label>ד</label> אחד אבני הכבש ואחד אבני המזבח מבקעת בית כרם וחופרין
                            למטה מהבתולה ומביאים משם אבנים שלמות שלא הונף עליהן ברזל שהברזל פוסל
                            בנגיעה ובפגימה לכל דבר נפגמה אחת מהן היא פסולה וכולן כשרות ומלבנים אותן
                            פעמים בשנה אחת בפסח ואחת בחג וההיכל פעם אחת בפסח רבי אומר כל ערב שבת
                            מלבנים אותו במפה מפני הדמים לא היו סדין אותן בכפיס של ברזל שמא יגע
                            ויפסול שהברזל נברא לקצר ימיו של אדם והמזבח נברא להאריך ימיו של אדם אינו
                            בדין שיונף המקצר על המאריך</ab>

                        <ab><label>ה</label> וטבעות היו לצפונו של מזבח ששה סדרים של ארבעה ארבעה ויש
                            אומרים ארבע של ששה ששה שעליהן שוחטים את הקדשים בית המטבחיים היה לצפונו
                            של מזבח ועליו שמנה עמודים ננסין ורביעין של ארז על גביהן ואונקליות של
                            ברזל היו קבועין בהם ושלשה סדרים היו לכל אחד ואחד שבהם תולין ומפשיטין על
                            שלחנות של שיש שבין העמודים</ab>

                        <ab><label>ו</label> הכיור היה בין האולם ולמזבח ומשוך כלפי הדרום בין האולם
                            ולמזבח שתים ועשרים אמה ושתים עשרה מעלות היו שם רום מעלה חצי אמה ושלחה
                            אמה אמה אמה ורובד שלש ואמה אמה ורובד שלש והעליונה אמה אמה ורובד ארבע רבי
                            יהודה אומר העליונה אמה אמה ורובד חמש</ab>

                        <ab><label>ז</label> פתחו של אולם גובהו ארבעים אמה ורחבו עשרים אמה וחמש
                            מלתראות של מילת היו על גביו התחתונה עודפת על הפתח אמה מזה ואמה מזה
                            שלמעלה ממנה עודפת עליה אמה מזה ואמה מזה נמצאת העליונה שלשים אמה ונדבך של
                            אבנים היה בין כל אחת ואחת</ab>

                        <ab><label>ח</label> וכלונסות של ארז היו קבועין מכתלו של היכל לכתלו של אולם
                            כדי שלא יבעט ושרשרות של זהב היו קבועין בתקרת האולם שבהן פרחי כהונה עולין
                            ורואין את העטרות שנאמר <ref>זכריה ו'</ref> והעטרות תהיה לחלם ולטוביה
                            ולידעיה ולחן בן צפניה לזכרון בהיכל ה' גפן של זהב היתה עומדת על פתחו של
                            היכל ומודלה על גבי כלונסות כל מי שהוא מתנדב עלה או גרגיר או אשכול מביא
                            ותולה בה אמר רבי אליעזר ברבי צדוק מעשה היה ונמנו עליה שלש מאות
                            כהנים</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ד</head>
                        <ab><label>א</label> פתחו של היכל גבהו עשרים אמה ורחבו עשר אמות וארבע דלתות
                            היו לו שתים בפנים ושתים בחוץ שנאמר <ref>יחזקאל מ"א</ref> שתים דלתות
                            להיכל ולקדש החיצונות נפתחות לתוך הפתח לכסות עוביו של כותל והפנימיות
                            נפתחות לתוך הבית לכסות אחר הדלתות שכל הבית טוח בזהב חוץ מאחר הדלתות רבי
                            יהודה אומר בתוך הפתח היו עומדות וכמין איצטרמיטה היו ונקפלות לאחוריהן אלו
                            שני אמות ומחצה ואלו שני אמות ומחצה חצי אמה מזוזה מכאן וחצי אמה מזוזה
                            מכאן שנאמר <ref>שם /יחזקאל/ מ"א</ref> ושתים דלתות לדלתות שתים מוסבות
                            דלתות שתים לדלת אחת ושתי דלתות לאחרת</ab>

                        <ab><label>ב</label> ושני פשפשין היו לו לשער הגדול אחד בצפון ואחד בדרום
                            שבדרום לא נכנס בו אדם מעולם ועליו הוא מפורש על ידי יחזקאל שנאמר <ref>שם
                                /יחזקאל/ מ"ד</ref> ויאמר אלי ה' השער הזה סגור יהיה לא יפתח ואיש לא
                            יבא בו כי ה' אלהי ישראל בא בו והיה סגור נטל את המפתח ופתח את הפשפש ונכנס
                            להתא ומהתא להיכל רבי יהודה אומר בתוך עוביו של כותל היה מהלך עד שנמצא
                            עומד בין שני השערים ופתח את החיצונות מבפנים ואת הפנימיות מבחוץ</ab>

                        <ab><label>ג</label> ושלשים ושמנה תאים היו שם חמשה עשר בצפון חמשה עשר בדרום
                            ושמנה במערב שבצפון ושבדרום חמשה על גבי חמשה וחמשה על גביהם ושבמערב שלשה
                            על גבי שלשה ושנים על גביהם ושלשה פתחים היו לכל אחד ואחד אחד לתא מן הימין
                            ואחד לתא מן השמאל ואחד לתא שעל גביו ובקרן מזרחית צפונית היו חמשה פתחים
                            אחד לתא מן הימין ואחד לתא שעל גביו ואחד למסיבה ואחד לפשפש ואחד
                            להיכל</ab>

                        <ab><label>ד</label> התחתונה חמשה ורובד ששה והאמצעית ששה ורובד שבע והעליונה
                            שבע שנאמר <ref>מלכים א' ו'</ref> היציע התחתונה חמש באמה רחבה והתיכונה שש
                            באמה רחבה והשלישית שבע באמה רחבה</ab>

                        <ab><label>ה</label> ומסבה היתה עולה מקרן מזרחית צפונית לקרן צפונית מערבית
                            שבה היו עולים לגגות התאים היה עולה במסבה ופניו למערב הלך על כל פני הצפון
                            עד שהוא מגיע למערב הגיע למערב והפך פניו לדרום הלך כל פני מערב עד שהוא
                            מגיע לדרום הגיע לדרום והפך פניו למזרח היה מהלך בדרום עד שהוא מגיע לפתחה
                            של עליה שפתחה של עליה פתוח לדרום ובפתחה של עליה היו שתי כלונסות של ארז
                            שבהן היו עולין לגגה של עליה וראשי פספסין מבדילים בעליה בין הקדש לבין קדש
                            הקדשים ולולין היו פתוחין בעליה לבית קדש הקדשים שבהן היו משלשלין את
                            האומנים בתיבות כדי שלא יזונו עיניהן מבית קדשי הקדשים</ab>

                        <ab><label>ו</label> וההיכל מאה על מאה על רום מאה האוטם שש אמות וגובהו
                            ארבעים אמה אמה כיור ואמתים בית דלפה ואמה תקרה ואמה מעזיבה וגובה של עליה
                            ארבעים אמה ואמה כיור ואמתים בית דלפה ואמה תקרה ואמה מעזיבה ושלש אמות
                            מעקה ואמה כלה עורב רבי יהודה אומר לא היה כלה עורב עולה מן המדה אלא ארבע
                            אמות היה מעקה</ab>

                        <ab><label>ז</label> מהמזרח למערב מאה אמה כותל האולם חמש והאולם אחד עשר כותל
                            ההיכל שש ותוכו ארבעים אמה אמה טרקסין ועשרים אמה בית קדש הקדשים כותל
                            ההיכל שש והתא שש וכותל התא חמש מן הצפון לדרום שבעים אמה כותל המסבה חמש
                            והמסבה שלש כותל התא חמש והתא שש כותל ההיכל שש ותוכו עשרים אמה כותל ההיכל
                            שש והתא שש וכותל התא חמש ובית הורדת המים שלש אמות והכותל חמש אמות האולם
                            עודף עליו חמש עשרה אמה מן הצפון וחמש עשרה אמה מן הדרום והוא היה נקרא בית
                            החליפות ששם גונזים את הסכינים וההיכל צר מאחריו ורחב מלפניו ודומה לארי
                            שנאמר <ref>ישעיה כ"ט</ref> הוי אריאל קרית חנה דוד מה הארי צר מאחריו ורחב
                            מלפניו אף ההיכל צר מאחריו ורחב מלפניו</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ה</head>
                        <ab><label>א</label> כל העזרה היתה אורך מאה ושמונים ושבע על רחב מאה ושלשים
                            וחמש מן המזרח למערב מאה ושמונים ושבע מקום דריסת ישראל אחת עשרה אמה מקום
                            דריסת הכהנים אחת עשרה אמה המזבח שלשים ושתים בין האולם ולמזבח עשרים ושתים
                            אמה ההיכל מאה אמה ואחת עשרה אמה לאחורי בית הכפורת</ab>

                        <ab><label>ב</label> מן הצפון לדרום מאה ושלשים וחמש הכבש והמזבח ששים ושתים
                            מן המזבח לטבעות שמונה אמות מקום הטבעות עשרים וארבע מן הטבעות לשלחנות
                            ארבע מן השלחנות ולננסין ארבע מן הננסין לכותל העזרה שמנה אמות והמותר בין
                            הכבש לכותל ומקום הננסין</ab>

                        <ab><label>ג</label> שש לשכות היו בעזרה שלש בצפון ושלש בדרום שבצפון לשכת
                            המלח לשכת הפרוה לשכת המדיחים לשכת המלח שם היו נותנים מלח לקרבן לשכת
                            הפרוה שם היו מולחין עורות קדשים ועל גגה היה בית הטבילה לכהן גדול ביום
                            הכפורים לשכת המדיחין ששם היו מדיחין קרבי הקדשים ומשם מסבה עולה לגג בית
                            הפרוה</ab>

                        <ab><label>ד</label> שבדרום לשכת העץ לשכת הגולה לשכת הגזית לשכת העץ אמר רבי
                            אליעזר בן יעקב שכחתי מה היתה משמשת אבא שאול אומר לשכת כהן גדול והיא היתה
                            אחורי שתיהן וגג שלשתן שוה לשכת הגולה שם היה בור קבוע והגלגל נתון עליו
                            ומשם מספיקים מים לכל העזרה לשכת הגזית שם היתה סנהדרי גדולה של ישראל
                            יושבת ודנה את הכהונה וכהן שנמצא בו פסול לובש שחורים ומתעטף שחורים ויוצא
                            והולך לו ושלא נמצא בו פסול לובש לבנים ומתעטף לבנים נכנס ומשמש עם אחיו
                            הכהנים ויום טוב היו עושים שלא נמצא פסול בזרעו של אהרן הכהן וכך היו
                            אומרים ברוך המקום ברוך הוא שלא נמצא פסול בזרעו של אהרן וברוך הוא שבחר
                            באהרן ובבניו לעמוד לשרת לפני ה' בבית קדשי קדשים</ab>
                    </div3>
                    <trailer>נשלמה מסכת מדות</trailer>
                </div2>
                <div2 xml:id="ref.5.11" n="Qinnim" type="tractate">
                    <head>מסכת קינים</head>
                    <div3>
                        <head>פרק א</head>
                        <ab><label>א</label> חטאת העוף נעשית למטה וחטאת בהמה למעלה עולת העוף נעשית
                            למעלה ועולת הבהמה למטה אם שינה בזה ובזה פסול סדר קנים כך הוא החובה אחד
                            חטאת ואחד עולה בנדרים ונדבות כולן עולות איזהו נדר האומר הרי עלי עולה
                            ואיזהו נדבה האומר הרי זו עולה מה בין נדרים לנדבות אלא שהנדרים מתו או
                            נגנבו חייבים באחריותם ונדבות מתו או נגנבו אין חייבין באחריותן</ab>

                        <ab><label>ב</label> חטאת שנתערבה בעולה ועולה בחטאת אפילו אחד בריבוא ימותו
                            כולם חטאת שנתערבה בחובה אין כשר אלא כמנין חטאות שבחובה וכן עולה שנתערבה
                            בחובה אין כשר אלא כמנין עולות שבחובה בין שהחובה מרובה והנדבה ממועטת בין
                            שהנדבה מרובה והחובה ממועטת בין ששתיהן שוות</ab>

                        <ab><label>ג</label> במה דברים אמורים בחובה ובנדבה אבל בחובה שנתערבה זו בזו
                            אחת לזו ואחת לזו שתים לזו שתים לזו שלש לזו ושלש לזו מחצה כשר ומחצה פסול
                            אחת לזו ושתים לזו ושלש לזו ועשר לזו ומאה לזו המועט כשר בין משם אחד בין
                            משני שמות בין מאשה אחת בין משתי נשים</ab>

                        <ab><label>ד</label> כיצד משם אחד לידה ולידה זיבה וזיבה משם אחד משני שמות
                            לידה וזיבה כיצד שתי נשים על זו לידה ועל זו לידה על זו זיבה ועל זו זיבה
                            משם אחד משני שמות על זו לידה ועל זו זיבה רבי יוסי אומר שתי נשים שלקחו
                            קניהן בערוב או שנתנו דמי קניהם לכהן לאיזה שירצה כהן יקריב חטאת ולאיזה
                            שירצה כהן יקריב עולה בין משם אחד בין משני שמות</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ב</head>
                        <ab><label>א</label> קן סתומה שפרח ממנה גוזל לאויר או שפרח בין המתות או שמת
                            אחד מהן יקח זוג לשני פרח לבין הקריבות פסול ופוסל אחד כנגדו שהגוזל הפורח
                            פסול ופוסל אחד כנגדו</ab>

                        <ab><label>ב</label> כיצד שתי נשים לזו שתי קנים ולזו שתי קנים פרח מזו לזו
                            פוסל אחד בהליכתו חזר פוסל אחד בחזירתו פרח וחזר פרח וחזר לא הפסיד כלום
                            שאפילו הן מעורבות אין פחות משתים</ab>

                        <ab><label>ג</label> לזו אחת לזו שתים לזו שלש לזו ארבע לזו חמש לזו שש לזו
                            שבע פרח מן הראשונה לשניה לשלישית לרביעית לחמישית לששית לשביעית חזר פוסל
                            אחד בהליכתו ואחד בחזירתו הראשונה והשניה אין להם כלום השלישית יש לה אחת
                            הרביעית יש לה שתים החמישית יש לה שלש הששית יש לה ארבע השביעית יש לה שש
                            פרח וחזר פוסל אחד בהליכתו ואחד בחזירתו השלישית והרביעית אין להם כלום
                            החמישית יש לה אחת הששית יש לה שתים השביעית יש לה חמש פרח וחזר פוסל אחד
                            בהליכתו ואחד בחזירתו החמישית והששית אין להם כלום השביעית יש לה ארבע ויש
                            אומרים השביעית לא הפסידה כלום ואם פרח מבין המתות לכולם הרי כולם
                            ימותו</ab>

                        <ab><label>ד</label> קן סתומה וקן מפורשת פרח מן הסתומה למפורשת יקח זוג לשני
                            חזר או שפרח מן המפורשת ראשון הרי כולן ימותו</ab>

                        <ab><label>ה</label> חטאת מיכן ועולה מיכן וסתומה באמצע פרח מן האמצע לצדדין
                            אחד הלך ואחד הלך לא הפסיד כלום אלא יאמר זה שהלך אצל חטאות חטאת וזה שהלך
                            אצל עולות עולה חזר לאמצע האמצעיים ימותו אלו יקרבו חטאות ואלו יקרבו עולות
                            חזר או שפרח מן האמצע לצדדין הרי כולן ימותו אין מביאין תורין כנגד בני
                            יונה ולא בני יונה כנגד תורין כיצד האשה שהביאה חטאתה תור ועולתה בן יונה
                            תכפול ותביא עולתה תור עולתה תור וחטאתה בן יונה תכפול ותביא עולתה בן יונה
                            בן עזאי אומר הולכין אחר הראשון האשה שהביאה חטאתה ומתה יביאו היורשין
                            עולתה עולתה ומתה לא יביאו היורשין חטאתה</ab>

                    </div3>
                    <div3>
                        <head>פרק ג</head>
                        <ab><label>א</label> במה דברים אמורים בכהן נמלך אבל בכהן שאינו נמלך אחת לזו
                            ואחת לזו שתים לזו ושתים לזו שלש לזו ושלש לזו עשה כולן למעלה מחצה כשר
                            ומחצה פסול כולן למטן מחצה כשר ומחצה פסול חצים למעלה וחצים למטה את שלמעלה
                            מחצה כשר ומחצה פסול ואת שלמטה מחצה כשר ומחצה פסול</ab>

                        <ab><label>ב</label> אחת לזו ושתים לזו ושלש לזו ועשר לזו ומאה לזו עשה כולן
                            למעלה מחצה כשר ומחצה פסול כולן למטן מחצה כשר ומחצה פסול חצין למעלן וחצין
                            למטן המרובה כשר זה הכלל כל מקום שאתה יכול לחלוק את הקנין ולא יהו משל אשה
                            אחת בין מלמעלן בין מלמטן מחצה כשר ומחצה פסול כל מקום שאין אתה יכול לחלוק
                            את הקנין עד שהוא משל אשה אחת בין מלמעלן בין מלמטן המרובה כשר</ab>

                        <ab><label>ג</label> חטאת לזו ועולה לזו עשה כולן למעלן מחצה כשר ומחצה פסול
                            כולן למטן מחצה כשר ומחצה פסול חצין למעלן וחצין למטן שתיהן פסול שאני אומר
                            חטאת קריבה למעלן ועולה למטן</ab>

                        <ab><label>ד</label> חטאת ועולה וסתומה ומפורשת עשה כולן למעלן מחצה כשר ומחצה
                            פסול כולן למטה מחצה כשר ומחצה פסול חצין למעלן וחצין למטן אין כשר אלא
                            סתומה והיא מתחלקת ביניהן</ab>

                        <ab><label>ה</label> חטאת שנתערבה בחובה אין כשר אלא מנין חטאת שבחובה חובה
                            שנים בחטאת מחצה כשר ומחצה פסול וחטאת שנים בחובה במנין שבחובה כשר וכן
                            עולה שנתערבה בחובה אין כשר אלא מנין עולות שבחובה חובה שנים בעולה מחצה
                            כשר ומחצה פסול עולה שנים בחובה המנין שבחובה כשר</ab>

                        <ab><label>ו</label> האשה שאמרה הרי עלי קן כשאלד זכר ילדה זכר מביאה שתי קנים
                            אחת לנדרה ואחת לחובתה נתנתם לכהן והכהן צריך לעשות שלש פרידים מלמעלן ואחת
                            מלמטן לא עשה כן אלא עשה שתים למעלן ושתים למטן ולא נמלך צריכה להביא עוד
                            פרידה אחת ויקריבנה למעלן ממין אחד משני מינין תביא שתים פירשה נדרה צריכה
                            להביא עוד שלש פרידים ממין אחד משני מינין תביא ארבע קבעה נדרה צריכה להביא
                            עוד חמש פרידים ממין אחד משני מינין תביא שש נתנתם לכהן ואין ידוע מה נתנה
                            הלך הכהן ועשה ואין ידוע מה עשה צריכה להביא עוד ארבעה פרידים לנדרה ושתים
                            לחובתה וחטאת אחת בן עזאי אומר שתי חטאות אמר רבי יהושע זה הוא שאמרו כשהוא
                            חי קולו אחד וכשהוא מת קולו שבעה כיצד קולו שבעה שתי קרניו שתי חצוצרות שתי
                            שוקיו שני חלילין עורו לתוף מעיו לנבלים בני מעיו לכינורות ויש אומרים אף
                            צמרו לתכלת רבי שמעון בן עקשיא אומר זקני עם הארץ כל זמן שמזקינין דעתן
                            מיטרפת עליהן שנאמר <ref>איוב י"ב</ref> מסיר שפה לנאמנים וטעם זקנים יקח
                            אבל זקני תורה אינן כן אלא כל זמן שמזקינין דעתן מתישבת עליהן שנאמר
                                <ref>שם /איוב י"ב/</ref> בישישים חכמה ואורך ימים תבונה</ab>
                    </div3>
                    <trailer>נשלמה מסכת קנים</trailer>
                </div2>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
