<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div2 xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
      xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
      xml:id="P179204.6.2">
   <div3 xml:id="P179204.6.2.1">
      <ab xml:id="P179204.6.2.1.1">שנים טמאים במת<pc unit="stop"/>אחד טמא טומאת שבעה<pc unit="stop"/>ואחד טמא טומאת ערב<pc unit="stop"/>שלשה טמאין במת<pc unit="stop"/>שנים טמאין טומאת שבעה<pc unit="stop"/>ואחד טמא טומאת ערב<pc unit="stop"/>ארבעה טמאין במת<pc unit="stop"/>שלשה טמאין טומאת שבעה<pc unit="stop"/>ואחד טמא טומאת ערב<pc unit="stop"/>כיצד שנים<pc unit="stop"/>אדם הנוגע במת טמא טומאת שבעה<pc unit="stop"/>ואדם הנוגע בו<pc unit="stop"/>טמא טומאת ערב<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.1.2">כיצד שלשה<pc unit="stop"/>כלים הנוגעים במת<pc unit="stop"/>וכלים בכלים<pc unit="stop"/>טמאין טומאת שבעה<pc unit="stop"/>השלישי<pc unit="stop"/>בין אדם ובין כלים<pc unit="stop"/>טמא טומאת ערב<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.1.3">כיצד ארבעה כלים נוגעין במת<pc unit="stop"/>ואדם בכלים וכלים באדם<pc unit="stop"/>טמאין טומאת שבעה<pc unit="stop"/>הרביעי<pc unit="stop"/>בין אדם בין כלים<pc unit="stop"/>טמא טומאת ערב<pc unit="stop"/>אמר ר׳עקיבא יש לי חמישי<pc unit="stop"/>השפוד התחוב באהל<pc unit="stop"/>האהל והשפוד<pc unit="stop"/>ואדם הנוגע בשפוד<pc unit="stop"/>וכלים באדם<pc unit="stop"/>טמאין טומאת שבעה<pc unit="stop"/>החמישי בין אדם בין כלים<pc unit="stop"/>טמא טומאת ערב<pc unit="stop"/>אמרו לו אין האהל מתחשב<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.1.4">אדם וכלים מיטמאין במת<pc unit="stop"/>חומר באדם מבכלים<pc unit="stop"/>וכלים מבאדם<pc unit="stop"/>שהכלים שלשה<pc unit="stop"/>והאדם שנים<pc unit="stop"/>חומר באדם שכל זמן שהוא באמצע<pc unit="stop"/>הן ארבעה<pc unit="stop"/>ושאינו באמצע הן שלשה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.1.5">אדם ובגדים מיטמאים בזב<pc unit="stop"/>חומר באדם מבבגדים<pc unit="stop"/>ובבגדים מבאדם<pc unit="stop"/>שהאדם הנוגע בזב<pc unit="stop"/>מטמא בגדים<pc unit="stop"/>ואין בגדים הנוגעין בזב<pc unit="stop"/>מטמאין בגדים<pc unit="stop"/>חומר בבגדים<pc unit="stop"/>שהבגדים הנושאין את הזב<pc unit="stop"/>מטמאין אדם<pc unit="stop"/>ואין אדם נושא את הזב<pc unit="stop"/>מטמא אדם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.1.6">אדם אינו מטמא עד שתצא נפשו<pc unit="stop"/>ואפילו מגוייד<pc unit="stop"/>ואפילו גוסס<pc unit="stop"/>זוקק ליבום<pc unit="stop"/>ופוטר מן היבום<pc unit="stop"/>מאכיל בתרומה<pc unit="stop"/>ופוסל בתרומה<pc unit="stop"/>וכן בהמה וחיה אינן מטמאין עד שתצא נפשם<pc unit="stop"/>הותזו ראשיהם אף על פי שמפרכסים<pc unit="stop"/>טמאין<pc unit="stop"/>כגון זנב של לטאה<pc unit="stop"/>שהיא מפרכסת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.1.7">האיברין אין להן שיעור<pc unit="stop"/>אפילו פחות מכזית מן המת<pc unit="stop"/>ופחות מכזית מן הנבילה<pc unit="stop"/>ופחות מכעדשה מן השרץ<pc unit="stop"/>מטמאין טומאתן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.1.8">מאתים וארבעים ושמונה אברים באדם<pc unit="stop"/>שלשים בפיסת הרגל<pc unit="stop"/>ששה בכל אצבע<pc unit="stop"/>עשרה בקורסל<pc unit="stop"/>שנים בשוק<pc unit="stop"/>חמשה בארכובה<pc unit="stop"/>אחד בירך<pc unit="stop"/>שלשה בקטלית<pc unit="stop"/>אחד עשרה צלעות<pc unit="stop"/>שלשים בפיסת היד<pc unit="stop"/>ששה בכל אצבע<pc unit="stop"/>שנים בקנה ושנים במרפק<pc unit="stop"/>אחד בזרוע<pc unit="stop"/>וארבעה בכתף<pc unit="stop"/>מאה ואחד מזה<pc unit="stop"/>ומאה ואחד מזה<pc unit="stop"/>ושמנה עשר חוליות בשדרה<pc unit="stop"/>תשעה בראש<pc unit="stop"/>שמנה בצואר<pc unit="stop"/>ששה במפתח של לב<pc unit="stop"/>וחמשה בנקביו<pc unit="stop"/>כל אחד ואחד מטמא במגע במשא ובאהל<pc unit="stop"/>אימתי בזמן שיש עליהן בשר כראוי<pc unit="stop"/>אבל אם אין עליהן בשר כראוי<pc unit="stop"/>מטמאין במגע ובמשא<pc unit="stop"/>ואין מטמאין באהל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.2.2">
      <ab xml:id="P179204.6.2.2.1">אלו מטמאין באהל<pc unit="stop"/>המת וכזית מן המת וכזית נצל<pc unit="stop"/>ומלוא תרווד רקב<pc unit="stop"/>השדרה<pc unit="stop"/>והגלגולת<pc unit="stop"/>אבר מן המת ואבר מן החי<pc unit="stop"/>שיש עליהן בשר כראוי<pc unit="stop"/>רובע עצמות מרוב הבנין או מרוב המנין<pc unit="stop"/>ורוב בנינו ורוב מנינו של מת אף על פי שאין בהם רובע<pc unit="stop"/>טמאין<pc unit="stop"/>כמה הוא רוב מנינו מאה ועשרים וחמשה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.2.2">רביעית דם ורביעית דם תבוסה<pc unit="stop"/>ממת אחד<pc unit="stop"/>רבי עקיבא אומר משני מתים<pc unit="stop"/>דם קטן שיצא כולו<pc unit="stop"/>ר׳עקיבא אומר כל שהוא<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים רביעית<pc unit="stop"/>כזית רמה<pc unit="stop"/>בין חיה בין מתה<pc unit="stop"/>ר׳אליעזר מטמא כבשרו<pc unit="stop"/>וחכמים מטהרים<pc unit="stop"/>אפר שרופים<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר שעורו ברובע<pc unit="stop"/>וחכמים מטהרין<pc unit="stop"/>מלוא תרווד ועוד עפר קברות<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>רבי שמעון מטהר<pc unit="stop"/>מלוא תרווד רקב שגבלו במים<pc unit="stop"/>אינו חבור לטומאה<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.2.3">אלו מטמאין במגע ובמשא<pc unit="stop"/>ואינן מטמאין באהל<pc unit="stop"/>עצם כשעורה<pc unit="stop"/>וארץ העובדי כוכבים<pc unit="stop"/>ובית הפרס<pc unit="stop"/>אבר מן המת<pc unit="stop"/>ואבר מן החי שאין עליהן בשר כראוי<pc unit="stop"/>השדרה והגלגולת שחסרו<pc unit="stop"/>כמה הוא חסרון בשדרה<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים שתי חוליות<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים אפילו חוליה אחת<pc unit="stop"/>ובגלגולת<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים במלוא מקדח<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים כדי שינטל מן החי וימות<pc unit="stop"/>באיזה מקדח אמרו<pc unit="stop"/>בקטן של רופאים<pc unit="stop"/>דברי ר׳מאיר<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים בגדול של לשכה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.2.4">הגולל והדופק<pc unit="stop"/>מטמאין במגע ובאהל<pc unit="stop"/>ואינן מטמאין במשא<pc unit="stop"/>ר׳אליעזר אומר מטמאין במשא<pc unit="stop"/>ר׳יהושע אומר אם יש תחתיהן עפר קבורות מטמאין במשא<pc unit="stop"/>ואם לאו אינן מטמאין במשא<pc unit="stop"/>איזהו הדופק<pc unit="stop"/>את שהגולל נשען עליו<pc unit="stop"/>אבל דופק דופקין טהור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.2.5">אלו שאם חסרו טהורין<pc unit="stop"/>כזית מן המת<pc unit="stop"/>וכזית נצל<pc unit="stop"/>ומלוא תרווד רקב<pc unit="stop"/>ורביעית דם<pc unit="stop"/>ועצם כשעורה<pc unit="stop"/>ואבר מן החי שחסר עצמו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.2.6">השדרה והגולגולת משני מתים<pc unit="stop"/>ורביעית דם משני מתים<pc unit="stop"/>ורובע עצמות משני מתים<pc unit="stop"/>ואבר מן המת משני מתים<pc unit="stop"/>ואבר מן החי משני אנשים<pc unit="stop"/>ר׳עקיבא מטמא<pc unit="stop"/>וחכמים מטהרין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.2.7">עצם כשעורה שנחלק לשנים<pc unit="stop"/>רבי עקיבא מטמא<pc unit="stop"/>ורבי יוחנן בן נורי מטהר<pc unit="stop"/>אמר ר׳יוחנן בן נורי<pc unit="stop"/>לא אמרו עצמות כשעורה<pc unit="stop"/>אלא עצם כשעורה<pc unit="stop"/>רובע עצמות שנדקדקו ואין בכל אחד ואחד עצם כשעורה<pc unit="stop"/>רבי שמעון מטהר<pc unit="stop"/>וחכמים מטמאין<pc unit="stop"/>אבר מן החי שנחלק לשנים<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>רבי יוסי מטמא<pc unit="stop"/>ומודה שאם ניטל חצאים<pc unit="stop"/>שהוא טהור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.2.3">
      <ab xml:id="P179204.6.2.3.1">כל המטמאין באהל שנחלקו והכניסן לתוך הבית<pc unit="stop"/>ר׳דוסא בן הרכינס מטהר<pc unit="stop"/>וחכמים מטמאים<pc unit="stop"/>כיצד הנוגע בכשני חציי זיתים מן הנבילה<pc unit="stop"/>או נושאן<pc unit="stop"/>במת<pc unit="stop"/>הנוגע בכחצי זית ומאהיל על כחצי זית<pc unit="stop"/>או נוגע בכחצי זית וכחצי זית מאהיל עליו<pc unit="stop"/>מאהיל על כשני חציי זיתים<pc unit="stop"/>מאהיל על כחצי זית וכחצי זית מאהיל עליו<pc unit="stop"/>ר׳דוסא בן הרכינס מטהר וחכמים מטמאין אבל הנוגע בכחצי זית ודבר אחר מאהיל עליו ועל כחצי זית<pc unit="stop"/>או מאהיל על כחצי זית ודבר אחר מאהיל עליו ועל כחצי זית טהור<pc unit="stop"/>אמר ר׳מאיר אף בזה רבי דוסא בן הרכינס מטהר וחכמים מטמאין<pc unit="stop"/>הכל טמא חוץ מן המגע עם המשא<pc unit="stop"/>והמשא עם האהל<pc unit="stop"/>זה הכלל<pc unit="stop"/>כל שהוא משם אחד טמא<pc unit="stop"/>משני שמות טהור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.3.2">מלא תרווד רקב שנתפזר בתוך הבית<pc unit="stop"/>הבית טמא<pc unit="stop"/>ורבי שמעון מטהר<pc unit="stop"/>רביעית דם שנבלעה בתוך הבית<pc unit="stop"/>הבית טהור<pc unit="stop"/>נבלעה בכסות<pc unit="stop"/>אם מתכבסת ויוצא ממנה רביעית דם<pc unit="stop"/>טמאה<pc unit="stop"/>ואם לאו<pc unit="stop"/>טהורה שכל הבלוע שאינו יכול לצאת<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.3.3">נשפך באויר<pc unit="stop"/>אם היה מקומו קטפרס<pc unit="stop"/>והאהיל על מקצתו<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>היה אשבורן<pc unit="stop"/>או שקרש<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>נשפך על האסקופה והיא קטפרס<pc unit="stop"/>בין מבפנים בין מבחוץ<pc unit="stop"/>והבית מאהיל עליו<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>היה אשבורן או שקרש<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>כל שבמת טמא<pc unit="stop"/>חוץ מן השינים והשער והצפורן ובשעת חבורו הכל טמא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.3.4">כיצד המת מבחוץ ושערו בפנים<pc unit="stop"/>הבית טמא<pc unit="stop"/>עצם שיש עליו כזית בשר<pc unit="stop"/>הכניס מקצתו מבפנים והבית מאהיל עליו<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>שני עצמות ועליהן כשני חצאי זיתים בשר<pc unit="stop"/>הכניס מקצתם מבפנים<pc unit="stop"/>והבית מאהיל עליהם טמא<pc unit="stop"/>היו תחובים בידי אדם טהור<pc unit="stop"/>שאין חבורי אדם חבור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.3.5">איזהו דם תבוסה<pc unit="stop"/>המת שיצא ממנו שמינית בחייו ושמינית במותו<pc unit="stop"/>דברי ר׳עקיבא<pc unit="stop"/>רבי ישמעאל אומר רביעית בחייו ורביעית במותו<pc unit="stop"/>ניטל מזה ומזה רביעית ר׳אליעזר בר׳יהודה אומר זה וזה במים<pc unit="stop"/>איזהו דם תבוסה<pc unit="stop"/>צלוב שדמו שותת<pc unit="stop"/>ונמצא תחתיו רביעית דם טמא<pc unit="stop"/>אבל המת שדמו מנטף<pc unit="stop"/>ונמצא תחתיו רביעית דם טהור<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר לא כי אלא השותת טהור<pc unit="stop"/>והמנטף טמא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.3.6">כזית מן המת פתחו בטפח<pc unit="stop"/>והמת פתחו בארבעה טפחים להציל הטומאה על הפתחים<pc unit="stop"/>אבל להוציא הטומאה<pc unit="stop"/>בפותח טפח<pc unit="stop"/>גדול מכזית כמת<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר השדרה והגולגולת כמת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.3.7">טפח על טפח על רום טפח מרובע<pc unit="stop"/>מביא את הטומאה<pc unit="stop"/>וחוצץ בפני הטומאה<pc unit="stop"/>כיצד ביב שהוא קמור תחת הבית יש בו פותח טפח ויש ביציאתו פותח טפח<pc unit="stop"/>טומאה בתוכו הבית טהור<pc unit="stop"/>טומאה בבית מה שבתוכו טהור<pc unit="stop"/>שדרך הטומאה לצאת ואין דרכה להכנס<pc unit="stop"/>יש בו פותח טפח ואין ביציאתו פותח טפח הטומאה בתוכו הבית טמא<pc unit="stop"/>טומאה בבית מה שבתוכו טהור שדרך הטומאה לצאת ואין דרכה להכנס<pc unit="stop"/>אין בו פותח טפח ואין ביציאתו פותח טפח<pc unit="stop"/>טומאה בתוכו<pc unit="stop"/>הבית טמא<pc unit="stop"/>טומאה בבית<pc unit="stop"/>מה שבתוכו טמא<pc unit="stop"/>אחד חור שחררוהו מים<pc unit="stop"/>או שרצים<pc unit="stop"/>או שאכלתו מלחת<pc unit="stop"/>וכן מרבך של אבנים<pc unit="stop"/>וכן סואר של קורות<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר<pc unit="stop"/>כל אהל שאינו עשוי בידי אדם אינו אהל<pc unit="stop"/>ומודה בשקיפים ובסלעים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.2.4">
      <ab xml:id="P179204.6.2.4.1">מגדל שהוא עומד באויר<pc unit="stop"/>טומאה בתוכו<pc unit="stop"/>כלים שבעוביו טהורים<pc unit="stop"/>טומאה בעוביו<pc unit="stop"/>כלים שבתוכו טהורים<pc unit="stop"/>ר׳יוסי אומר מחצה למחצה<pc unit="stop"/>היה עומד בתוך הבית<pc unit="stop"/>טומאה בתוכו<pc unit="stop"/>הבית טמא<pc unit="stop"/>טומאה בבית<pc unit="stop"/>מה שבתוכו טהור<pc unit="stop"/>שדרך הטומאה לצאת ואין דרכה להכנס<pc unit="stop"/>כלים שבינו לבין הארץ<pc unit="stop"/>שבינו לבין הכותל<pc unit="stop"/>שבינו לבין הקורות<pc unit="stop"/>אם יש שם פותח טפח<pc unit="stop"/>טמאין<pc unit="stop"/>ואם לאו טהורין<pc unit="stop"/>טומאה שם הבית טמא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.4.2">תיבת המגדל יש בה פותח טפח ואין ביציאתה פותח טפח<pc unit="stop"/>טומאה בתוכה הבית טמא<pc unit="stop"/>טומאה בבית מה שבתוכה טהור שדרך הטומאה לצאת ואין דרכה להכנס<pc unit="stop"/>ר׳יוסי מטהר<pc unit="stop"/>מפני שהוא יכול להוציאה לחצאים או לשרפה במקומה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.4.3">היה עומד בתוך הפתח ונפתח לחוץ<pc unit="stop"/>טומאה בתוכו הבית טהור<pc unit="stop"/>טומאה בבית מה שבתוכו טמא שדרך הטומאה לצאת ואין דרכה להכנס<pc unit="stop"/>היתה מוכני שלו משוכה לאחוריו<pc unit="stop"/>שלש אצבעות<pc unit="stop"/>טומאה שם כנגד הקורות<pc unit="stop"/>הבית טהור<pc unit="stop"/>במה דברים אמורים בזמן שיש שם פותח טפח<pc unit="stop"/>ואינה יוצאה והמגדל בא במדה<pc unit="stop"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.2.5">
      <ab xml:id="P179204.6.2.5.1">תנור שהוא עומד בתוך הבית<pc unit="stop"/>ועינו קמורה לחוץ<pc unit="stop"/>והאהילו עליו קוברי המת<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים הכל טמא<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים התנור טמא<pc unit="stop"/>והבית טהור<pc unit="stop"/>רבי עקיבא אומר אף התנור טהור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.5.2">ארובה שבין הבית לעליה<pc unit="stop"/>וקדרה נתונה עליה<pc unit="stop"/>ונקובה בכונס משקה<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים הכל טמא ובית הלל אומרים הקדרה טמאה<pc unit="stop"/>ועליה טהורה<pc unit="stop"/>רבי עקיבא אומר אף הקדרה טהורה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.5.3">היתה שלימה בית הלל אומרים מצלת על הכל<pc unit="stop"/>בבית שמאי אינה מצלת אלא על האוכלים ועל המשקים ועל כלי חרס<pc unit="stop"/>חזרו בית הלל להורות בדברי בית שמאי<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.5.4">לגין שהוא מלא משקין טהורין<pc unit="stop"/>הלגין טמא טומאת שבעה<pc unit="stop"/>והמשקין טהורין<pc unit="stop"/>ואם פינן בכלי אחר טמאין<pc unit="stop"/>האשה שהיא לשה בעריבה<pc unit="stop"/>האשה והעריבה טמאים טומאת שבעה<pc unit="stop"/>והבצק טהור<pc unit="stop"/>ואם פינתו לכלי אחר טמא<pc unit="stop"/>חזרו בית הלל להורות בדברי בית שמאי<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.5.5">היו כלי גללים כלי אבנים כלי אדמה הכל טהור<pc unit="stop"/>היה כלי טהור לקדש ולחטאת<pc unit="stop"/>הכל טהור<pc unit="stop"/>שהכל נאמנין על החטאת<pc unit="stop"/>מפני שהכלים טהורין<pc unit="stop"/>וכלי חרס טהורין<pc unit="stop"/>ומצילין עם דפנות אהלים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.5.6">כיצד הבור והדות שבבית<pc unit="stop"/>וכפישה נתונה עליו<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>אם היתה באר חלקה<pc unit="stop"/>או כוורת פחותה<pc unit="stop"/>וכפישה נתונה עליה<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>אם היה נסר חלק או סרידה שאין לה גפיים<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>שאין הכלים מצילים עם דפנות אהלים<pc unit="stop"/>עד שיהא להן דפנות<pc unit="stop"/>וכמה תהא הדופן<pc unit="stop"/>טפח<pc unit="stop"/>היה לה חצי טפח מכאן<pc unit="stop"/>וחצי טפח מכאן<pc unit="stop"/>אינה דופן<pc unit="stop"/>עד שיהא לה טפח ממקום אחר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.5.7">כשם שמצילין מבפנים<pc unit="stop"/>כך מצילין מבחוץ<pc unit="stop"/>כיצד כפישה שהיא נתונה על היתדות מבחוץ<pc unit="stop"/>טומאה תחתיה<pc unit="stop"/>כלים שבכפישה טהורים<pc unit="stop"/>אם היה כותל חצר<pc unit="stop"/>או כותל גנה<pc unit="stop"/>אינו מציל<pc unit="stop"/>קורה שהיתה נתונה מכותל לכותל<pc unit="stop"/>וקדרה תלויה בה<pc unit="stop"/>טומאה תחתיה<pc unit="stop"/>כלים שבקדרה<pc unit="stop"/>רבי עקיבא מטהר וחכמים מטמאין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.2.6">
      <ab xml:id="P179204.6.2.6.1">אדם וכלים נעשין אהלין לטמא אבל לא לטהר כיצד ארבעה נושאין את הנדבך<pc unit="stop"/>טומאה תחתיו<pc unit="stop"/>כלים שעל גביו טמאין<pc unit="stop"/>טומאה על גביו<pc unit="stop"/>כלים שתחתיו טמאים<pc unit="stop"/>ר׳אליעזר מטהר<pc unit="stop"/>נתון על ארבעה כלים<pc unit="stop"/>אפילו כלי גללים<pc unit="stop"/>כלי אבנים<pc unit="stop"/>כלי אדמה<pc unit="stop"/>טומאה תחתיו<pc unit="stop"/>כלים שעל גביו טמאים<pc unit="stop"/>טומאה על גביו<pc unit="stop"/>כלים שתחתיו טמאים<pc unit="stop"/>נתון על ארבעה אבנים או על דבר שיש בו רוח חיים<pc unit="stop"/>טומאה תחתיו כלים שעל גביו טהורין<pc unit="stop"/>טומאה על גביו<pc unit="stop"/>כלים שתחתיו טהורין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.6.2">קוברי המת שהיו עוברים באכסדרה<pc unit="stop"/>והגיף אחד מהן את הדלת<pc unit="stop"/>וסמכו במפתח<pc unit="stop"/>אם יכול הדלת לעמוד בפני עצמו טהור<pc unit="stop"/>ואם לאו טמא<pc unit="stop"/>וכן חבית של גרוגרות<pc unit="stop"/>או קופה של תבן<pc unit="stop"/>שהן נתונות בחלון<pc unit="stop"/>אם יכולין הגרוגרות והתבן לעמוד בפני עצמן טהורין<pc unit="stop"/>ואם לאו טמאין<pc unit="stop"/>בית שחצצו בקנקנים<pc unit="stop"/>וטח בטיח<pc unit="stop"/>אם יכול הטיח לעמוד בפני עצמו<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>ואם לאו טמא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.6.3">כותל המשמש את הבית<pc unit="stop"/>ידון מחצה למחצה<pc unit="stop"/>כיצד<pc unit="stop"/>כותל שהוא לאויר<pc unit="stop"/>והטומאה בתובו<pc unit="stop"/>מחציו ולפנים הבית טמא<pc unit="stop"/>והעומד מלמעלן טהור<pc unit="stop"/>מחציו ולחוץ הבית טהור<pc unit="stop"/>והעומד מלמעלן טמא<pc unit="stop"/>מחצה למחצה הבית טמא<pc unit="stop"/>והעומד מלמעלן<pc unit="stop"/>ר׳מאיר מטמא<pc unit="stop"/>וחכמים מטהרין<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר כל הכותל לבית<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.6.4">כותל שבין שני בתים והטומאה בתוכו<pc unit="stop"/>בית הקרוב לטומאה<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>והקרוב לטהרה<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>מחצה למחצה שניהם טמאין<pc unit="stop"/>טומאה באחד מהן וכלים בכותל<pc unit="stop"/>מחציו וכלפי טומאה<pc unit="stop"/>טמאין<pc unit="stop"/>מחציו וכלפי טהרה<pc unit="stop"/>טהורין<pc unit="stop"/>מחצה למחצה<pc unit="stop"/>הרי הן טמאין<pc unit="stop"/>מעזיבה שבין הבית לעליה טומאה בתוכה<pc unit="stop"/>מחציה ולמטן הבית טמא<pc unit="stop"/>ועליה טהורה<pc unit="stop"/>מחציה ולמעלן העליה טמאה<pc unit="stop"/>והבית טהור<pc unit="stop"/>מחצה למחצה שניהן טמאין<pc unit="stop"/>טומאה באחד מהן וכלים במעזיבה<pc unit="stop"/>מחציה וכלפי טומאה<pc unit="stop"/>טמאין<pc unit="stop"/>מחציה וכלפי טהרה<pc unit="stop"/>טהורין<pc unit="stop"/>מחצה למחצה<pc unit="stop"/>הרי הן טמאין<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר כל המעזיבה לעליה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.6.5">טומאה בין הקורות<pc unit="stop"/>ותחתיה כקליפת השום<pc unit="stop"/>אם יש שם פותח טפח<pc unit="stop"/>הכל טמא<pc unit="stop"/>אם אין שם פותח טפח<pc unit="stop"/>רואין את הטומאה כאילו היא אוטם<pc unit="stop"/>היתה נראית בתוך הבית<pc unit="stop"/>בין כך ובין כך<pc unit="stop"/>הבית טמא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.6.6">בית המשמש את הכותל<pc unit="stop"/>ידון כקליפת השום<pc unit="stop"/>כיצד כותל שבין שני כוכין או בין שתי מערות<pc unit="stop"/>טומאה בבתים<pc unit="stop"/>וכלים בכותל<pc unit="stop"/>ועליהם כקליפת השום טהורין<pc unit="stop"/>טומאה בכותל<pc unit="stop"/>וכלים בבתים ועליה כקליפת השום טהורין<pc unit="stop"/>טומאה תחת העמוד טומאה בוקעת ועולה<pc unit="stop"/>בוקעת ויורדת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.6.7">כלים שתחת הפרח<pc unit="stop"/>טהורים<pc unit="stop"/>רבי יוחנן בן נורי מטמא<pc unit="stop"/>הטומאה והכלים שתחת הפרח<pc unit="stop"/>אם יש שם פותח טפח<pc unit="stop"/>טמאין<pc unit="stop"/>ואם לאו<pc unit="stop"/>טהורין<pc unit="stop"/>שני פרדסקים זה בצד זה<pc unit="stop"/>או זה על גב זה<pc unit="stop"/>נפתח אחד מהן<pc unit="stop"/>הוא והבית טמא<pc unit="stop"/>וחברו טהור<pc unit="stop"/>ורואין את הפרדסקין כאילו הוא אוטם<pc unit="stop"/>ידון מחצה למחצה להביא את הטומאה לבית<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.2.7">
      <ab xml:id="P179204.6.2.7.1">הטומאה בכותל<pc unit="stop"/>ומקומה טפח על טפח<pc unit="stop"/>על רום טפח<pc unit="stop"/>כל העליות שעל גבה<pc unit="stop"/>אפילו הן עשר<pc unit="stop"/>טמאות<pc unit="stop"/>היתה עלייה אחת על גבי שני בתים היא טמאה<pc unit="stop"/>וכל העליות שעל גבה<pc unit="stop"/>טהורות<pc unit="stop"/>כותל שנית<pc unit="stop"/>טומאה בוקעת ועולה<pc unit="stop"/>בוקעת יורדת<pc unit="stop"/>נפש אטומה<pc unit="stop"/>הנוגע בה מן הצדדין<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>מפני שטומאה בוקעת ועולה<pc unit="stop"/>בוקעת ויורדת<pc unit="stop"/>אם היה מקום הטומאה טפח על טפח<pc unit="stop"/>על רום טפח<pc unit="stop"/>הנוגע בה מכל מקום טמא<pc unit="stop"/>מפני שהיא כקבר סתום<pc unit="stop"/>סמך לה סוכות טמאות<pc unit="stop"/>רבי יהודה מטהר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.7.2">כל שיפועי אהלין<pc unit="stop"/>כאהלין<pc unit="stop"/>אהל שהוא שופע ויורד<pc unit="stop"/>וכלה עד כאצבע<pc unit="stop"/>טומאה באהל<pc unit="stop"/>כלים שתחת השיפוע<pc unit="stop"/>טמאים<pc unit="stop"/>טומאה תחת השיפוע<pc unit="stop"/>כלים שבאהל טמאין<pc unit="stop"/>טומאה מתוכו<pc unit="stop"/>הנוגע בו מתוכו<pc unit="stop"/>טמא טומאת שבעה<pc unit="stop"/>ומאחוריו טמא טומאת ערב<pc unit="stop"/>טומאה מאחוריו<pc unit="stop"/>הנוגע בו מאחוריו<pc unit="stop"/>טמא טומאת שבעה<pc unit="stop"/>מתוכו<pc unit="stop"/>טמא טומאת ערב<pc unit="stop"/>כחצי זית מתוכו וכחצי זית מאחוריו<pc unit="stop"/>הנוגע בו בין מתוכו בין מאחוריו<pc unit="stop"/>טמא טומאת ערב<pc unit="stop"/>מקצתו מרודד על הארץ<pc unit="stop"/>טומאה תחתיו<pc unit="stop"/>או על גביו<pc unit="stop"/>טומאה בוקעת ועולה בוקעת ויורדת<pc unit="stop"/>אהל שהוא נטוי בעליה<pc unit="stop"/>מקצתו מרודד על הארובה שבין בית לעליה<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר מציל<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר אינו מציל<pc unit="stop"/>עד שיהא נטוי כנטית האהל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.7.3">המת בבית<pc unit="stop"/>ובו פתחין הרבה<pc unit="stop"/>כלן טמאין<pc unit="stop"/>נפתח אחד מהן<pc unit="stop"/>הוא טמא<pc unit="stop"/>וכלן טהורים<pc unit="stop"/>חשב להוציאו באחד מהן<pc unit="stop"/>או בחלון שהוא ארבעה על ארבעה טפחים<pc unit="stop"/>הציל על כל הפתחים<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים<pc unit="stop"/>יחשוב עד שלא ימות המת<pc unit="stop"/>בית הלל אומרים אף משמת<pc unit="stop"/>היה סתום ונמלך לפתחו<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים כשיפתח ארבעה טפחים<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים כשיתחיל<pc unit="stop"/>ומודים בפותח בתחלה<pc unit="stop"/>שיפתח ארבעה טפחים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.7.4">האשה שהיא מקשה לילד<pc unit="stop"/>והוציאוה מבית לבית<pc unit="stop"/>הראשון טמא בספק<pc unit="stop"/>והשני בודאי<pc unit="stop"/>אמר רבי יהודה אימתי בזמן שהיא ניטלת בגפים<pc unit="stop"/>אבל אם היתה מהלכת<pc unit="stop"/>הראשון טהור שמשנפתח הקבר אין פנאי להלך<pc unit="stop"/>אין לנפלים פתיחת הקבר<pc unit="stop"/>עד שיעגילו ראש כפיקה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.7.5">יצא הראשון מת והשני חי<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>הראשון חי והשני מת<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>ר׳מאיר אומר בשפיר אחד<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>בשני שפירים<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.7.6">האשה שהיא מקשה לילד<pc unit="stop"/>מחתכין את הולד במעיה<pc unit="stop"/>ומוציאין אותו אברים אברים<pc unit="stop"/>מפני שחייה קודמין לחייו<pc unit="stop"/>יצא רובו<pc unit="stop"/>אין נוגעין בו<pc unit="stop"/>שאין דוחין נפש מפני נפש<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.2.8">
      <ab xml:id="P179204.6.2.8.1">יש מביאין את הטומאה וחוצצין<pc unit="stop"/>מביאין את הטומאה ולא חוצצין<pc unit="stop"/>חוצצים ולא מביאים<pc unit="stop"/>לא מביאין ולא חוצצין<pc unit="stop"/>אלו מביאים וחוצצים<pc unit="stop"/>השידה<pc unit="stop"/>והתיבה<pc unit="stop"/>והמגדל<pc unit="stop"/>כוורת הקש<pc unit="stop"/>כוורת הקנים<pc unit="stop"/>ובור ספינה אלכסנדרית<pc unit="stop"/>שיש להן שולים<pc unit="stop"/>והן מחזיקים ארבעים סאה בלח<pc unit="stop"/>שהם כוריים ביבש<pc unit="stop"/>ויריעה<pc unit="stop"/>וסקורטיא<pc unit="stop"/>וקטבליא<pc unit="stop"/>וסדין<pc unit="stop"/>ומפץ<pc unit="stop"/>ומחצלת שהן עשויין אהלים<pc unit="stop"/>ועדר בהמה טמאה וטהורה<pc unit="stop"/>ומכונות חיה ועוף<pc unit="stop"/>והעוף ששכן<pc unit="stop"/>והעושה מקום לבנה בשבלים<pc unit="stop"/>האירוס והקיסום<pc unit="stop"/>וירקות חמור<pc unit="stop"/>ודלעת יונית<pc unit="stop"/>ואוכלים טהורים<pc unit="stop"/>ר׳יוחנן בן נורי לא היה מודה באוכלים טהורין<pc unit="stop"/>חוץ מן העגול של דבלה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.8.2">הזיזין<pc unit="stop"/>והגזריות<pc unit="stop"/>והשובכות<pc unit="stop"/>והשקיפים<pc unit="stop"/>והסלעים<pc unit="stop"/>והגהרים<pc unit="stop"/>והשננים<pc unit="stop"/>והסככות<pc unit="stop"/>והפרעות<pc unit="stop"/>שהן יכולים לקבל מעזיבה רכה<pc unit="stop"/>דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים מעזיבה בינונית<pc unit="stop"/>אלו הן הסככות אילן שהוא מיסך על הארץ והפרעות היוצאות מן הגדר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.8.3">אלו מביאין ולא חוצצין<pc unit="stop"/>השידה והתיבה והמגדל<pc unit="stop"/>כוורת הקש<pc unit="stop"/>כוורת הקנים<pc unit="stop"/>ובור ספינה אלכסנדרית שאין להם שולים<pc unit="stop"/>ואינן מחזיקים ארבעים סאה בלח שהם כוריים ביבש<pc unit="stop"/>ויריעה<pc unit="stop"/>וסקורטיא<pc unit="stop"/>וקטבליא<pc unit="stop"/>וסדין ומפץ ומחצלת<pc unit="stop"/>שאין עשויין אהלים<pc unit="stop"/>ובהמה וחיה שמתו<pc unit="stop"/>ואוכלים טמאים<pc unit="stop"/>מוסף עליהם הרחים של אדם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.8.4">אלו חוצצים ולא מביאין<pc unit="stop"/>מסכת פרוסה<pc unit="stop"/>וחבילי המטה<pc unit="stop"/>והמשפלות והסריגות שבחלונות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.8.5">אלו לא מביאין לא חוצצין<pc unit="stop"/>הזרעים והירקות המחוברים לקרקע<pc unit="stop"/>חוץ מן הירקות שמנו<pc unit="stop"/>וכיפת הברד והשלג והכפור והגליד והמלח<pc unit="stop"/>והדולג ממקום למקום<pc unit="stop"/>והקופץ ממקום למקום<pc unit="stop"/>והעוף הפורח<pc unit="stop"/>וטלית המנפנפת<pc unit="stop"/>וספינה שהיא שטה על פני המים<pc unit="stop"/>קשר את הספינה בדבר שהוא יכול להעמידה<pc unit="stop"/>כבש את האבן על גבי הטלית מביאה את הטומאה<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר הבית שבספינה אינו מביא את הטומאה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.8.6">שתי חביות<pc unit="stop"/>ובהן כשני חציי זיתים מוקפות צמיד פתיל<pc unit="stop"/>ומונחות בתוך הבית הן טהורות<pc unit="stop"/>והבית טמא<pc unit="stop"/>נפתחה אחת מהן היא והבית טמאים<pc unit="stop"/>וחברתה טהורה<pc unit="stop"/>וכן שני חדרים שהן פתוחין לבית<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.2.9">
      <ab xml:id="P179204.6.2.9.1">כוורת שהיא בתוך הפתח<pc unit="stop"/>ופיה לחוץ<pc unit="stop"/>כזית מן המת נתון תחתיה<pc unit="stop"/>או על גבה מבחוץ<pc unit="stop"/>כל שהוא כנגד הזית<pc unit="stop"/>תחתיה וגבה<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>וכל שאינו כנגד הזית<pc unit="stop"/>תוכה והבית<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>בבית<pc unit="stop"/>אין טמא אלא הבית<pc unit="stop"/>בתוכה הכל טמא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.9.2">היתה גבוה מן הארץ טפח טומאה תחתיה<pc unit="stop"/>או בבית<pc unit="stop"/>או על גבה<pc unit="stop"/>הכל טמא<pc unit="stop"/>אלא תוכה<pc unit="stop"/>בתוכה<pc unit="stop"/>הכל טמא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.9.3">במה דברים אמורים<pc unit="stop"/>בזמן שהיא כלי מחולחלת<pc unit="stop"/>היתה פחותה<pc unit="stop"/>ופקוקה בקש<pc unit="stop"/>או אפוצה<pc unit="stop"/>איזו היא אפוצה<pc unit="stop"/>כל שאין לה טפח ממקום אחד<pc unit="stop"/>כזית מן המת נתון תחתיה<pc unit="stop"/>כנגדו עד התהום<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>על גבה כנגדו עד הרקיע<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>בבית<pc unit="stop"/>אין טמא אלא הבית<pc unit="stop"/>בתוכה<pc unit="stop"/>אין טמא אלא תוכה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.9.4">היתה גבוה מן הארץ טפח<pc unit="stop"/>טומאה תחתיה<pc unit="stop"/>או בבית<pc unit="stop"/>תחתיה והבית<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>תוכה וגבה<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>בתוכה<pc unit="stop"/>אין טמא אלא תוכה<pc unit="stop"/>על גבה<pc unit="stop"/>כנגדו עד הרקיע<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.9.5">במה דברים אמורים<pc unit="stop"/>בזמן שפיה לחוץ<pc unit="stop"/>היה פיה לפנים<pc unit="stop"/>וכזית מן המת נתון תחתיה או על גבה מבחוץ<pc unit="stop"/>כל שהוא כנגד הזית<pc unit="stop"/>תחתיה וגבה ותוכה טמא<pc unit="stop"/>וכל שאינו כנגד הזית<pc unit="stop"/>תוכה והבית טהור<pc unit="stop"/>בתוכה<pc unit="stop"/>או בבית<pc unit="stop"/>הכל טמא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.9.6">היתה גבוה מן הארץ טפח<pc unit="stop"/>טומאה תחתיה<pc unit="stop"/>או בבית<pc unit="stop"/>או בתוכה<pc unit="stop"/>או על גבה<pc unit="stop"/>הכל טמא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.9.7">במה דברים אמורים בזמן שהיא כלי מחולחלת<pc unit="stop"/>היתה פחותה ופקוקה בקש<pc unit="stop"/>או אפוצה<pc unit="stop"/>איזהו אפוצה שאין לה טפח ממקום אחד<pc unit="stop"/>כזית מן המת נתון תחתיה<pc unit="stop"/>כנגדו עד התהום<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>על גבה<pc unit="stop"/>כנגדו עד הרקיע טמא<pc unit="stop"/>בתוכה<pc unit="stop"/>או בבית<pc unit="stop"/>תוכה והבית<pc unit="stop"/>טמאים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.9.8">היתה גבוה מן הארץ טפח<pc unit="stop"/>טומאה תחתיה<pc unit="stop"/>או בבית או בתוכה<pc unit="stop"/>הכל טמא אלא גבה<pc unit="stop"/>על גבה<pc unit="stop"/>כנגדו עד הרקיע<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.9.9">היתה ממלאה את כל הבית<pc unit="stop"/>ואין בינה לבין הקורות פותח טפח<pc unit="stop"/>טומאה בתוכה הבית טמא<pc unit="stop"/>טומאה בבית<pc unit="stop"/>מה שבתוכה טהור<pc unit="stop"/>שדרך טומאה לצאת ואין דרכה להכנס<pc unit="stop"/>בין עומדת<pc unit="stop"/>בין מוטה על צדה<pc unit="stop"/>בין אחת<pc unit="stop"/>בין שתים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.9.10">היתה עומדת בתוך הפתח<pc unit="stop"/>ואין בינה לבין המשקוף פותח טפח<pc unit="stop"/>טומאה בתוכה<pc unit="stop"/>הבית טהור<pc unit="stop"/>טומאה בבית<pc unit="stop"/>מה שבתוכה טמא<pc unit="stop"/>שדרך הטומאה לצאת<pc unit="stop"/>ואין דרכה להכנס<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.9.11">היתה מוטה על צדה באויר<pc unit="stop"/>וכזית מן המת נתון תחתיה<pc unit="stop"/>או על גבה<pc unit="stop"/>כל שהוא כנגד הזית תחתיה וגבה טמא<pc unit="stop"/>וכל שאינו כנגד הזית<pc unit="stop"/>תוכה טהור<pc unit="stop"/>בתוכה<pc unit="stop"/>הכל טמא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.9.12">היתה גבוה מן הארץ טפח<pc unit="stop"/>טומאה תחתיה<pc unit="stop"/>או על גבה<pc unit="stop"/>הכל טמא אלא תוכה<pc unit="stop"/>בתוכה<pc unit="stop"/>הכל טמא<pc unit="stop"/>במה דברים אמורים בזמן שהיא כלי<pc unit="stop"/>היתה פחותה<pc unit="stop"/>ופקוקה בקש<pc unit="stop"/>או מחזקת ארבעים סאה כדברי חכמים<pc unit="stop"/>כזית מן המת נתון תחתיה<pc unit="stop"/>כנגדו עד התהום טמא<pc unit="stop"/>על גבה<pc unit="stop"/>כנגדו עד הרקיע טמא<pc unit="stop"/>בתוכה<pc unit="stop"/>אין טמא אלא תוכה<pc unit="stop"/>היתה גבוה מן הארץ טפח<pc unit="stop"/>טומאה תחתיה<pc unit="stop"/>תחתיה טמא<pc unit="stop"/>בתוכה<pc unit="stop"/>תוכה טמא<pc unit="stop"/>על גבה כנגדו עד הרקיע טמא<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.9.13">היתה יושבת על שוליה<pc unit="stop"/>והיא כלי<pc unit="stop"/>טומאה תחתיה<pc unit="stop"/>בתוכה<pc unit="stop"/>או על גבה<pc unit="stop"/>טומאה בוקעת ועולה<pc unit="stop"/>בוקעת ויורדת<pc unit="stop"/>היתה גבוה מן הארץ טפח<pc unit="stop"/>או מכוסה או כפויה על פיה<pc unit="stop"/>טומאה תחתיה<pc unit="stop"/>בתוכה<pc unit="stop"/>או על גבה<pc unit="stop"/>הכל טמא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.9.14">במה דברים אמורים בזמן שהיא כלי<pc unit="stop"/>היתה פחותה ופקוקה בקש<pc unit="stop"/>או מחזקת ארבעים סאה כדברי חכמים<pc unit="stop"/>טומאה תחתיה<pc unit="stop"/>בתוכה או על גבה<pc unit="stop"/>טומאה בוקעת ועולה<pc unit="stop"/>בוקעת ויורדת<pc unit="stop"/>ר׳אליעזר ורבי שמעון אומרים אין טומאה עולה לה אף לא יורדת ממנה<pc unit="stop"/>היתה גבוה מן הארץ טפח<pc unit="stop"/>טומאה תחתיה<pc unit="stop"/>תחתיה טמא<pc unit="stop"/>בתוכה או על גבה<pc unit="stop"/>כנגדו עד הרקיע טמא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.9.15">ארון שהיא רחבה מלמטן וצרה מלמעלן<pc unit="stop"/>והמת בתוכה<pc unit="stop"/>הנוגע בה מלמטן<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>ומלמעלן טמא<pc unit="stop"/>רחבה מלמעלן וצרה מלמטן<pc unit="stop"/>הנוגע בה מכל מקום טמא<pc unit="stop"/>היתה שוה הנוגע בה מכל מקום טמא<pc unit="stop"/>דברי רבי אליעזר<pc unit="stop"/>רבי יהושע אומר מטפח ולמטן טהור<pc unit="stop"/>מטפח ולמעלן טמא<pc unit="stop"/>העשויה כמין קמטרא<pc unit="stop"/>הנוגע בה מכל מקום<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>כמין גלוסקוס<pc unit="stop"/>הנוגע בה מכל מקום<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>חוץ ממקום פתיחתה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.9.16">חבית שהיא יושבת על שוליה באויר<pc unit="stop"/>וכזית מן המת נתון תחתיה<pc unit="stop"/>או בתוכה כנגד קורקורותה<pc unit="stop"/>טומאה בוקעת ועולה בוקעת ויורדת<pc unit="stop"/>והחבית טמאה<pc unit="stop"/>תחת דפנה מבחוץ טומאה בוקעת ועולה בוקעת ויורדת<pc unit="stop"/>והחבית טהורה<pc unit="stop"/>בתוכה ותחת דפנה<pc unit="stop"/>אם יש בדפנות פותח טפח הכל טמא וכנגד פיה טהור<pc unit="stop"/>ואם לאו טומאה בוקעת ועולה בוקעת ויורדת<pc unit="stop"/>במה דברים אמורים בטהורה<pc unit="stop"/>אבל אם היתה טמאה<pc unit="stop"/>או גבוה מן הארץ טפח<pc unit="stop"/>או מכוסה<pc unit="stop"/>או כפויה על פיה<pc unit="stop"/>טומאה תחתיה<pc unit="stop"/>בתוכה<pc unit="stop"/>או על גבה<pc unit="stop"/>הכל טמא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.2.10">
      <ab xml:id="P179204.6.2.10.1">ארובה שהיא בתוך הבית<pc unit="stop"/>ויש בה פותח טפח<pc unit="stop"/>טומאה בבית<pc unit="stop"/>כנגד ארובה טהור<pc unit="stop"/>טומאה כנגד ארובה<pc unit="stop"/>הבית טהור<pc unit="stop"/>הטומאה בין בבית ובין כנגד ארובה<pc unit="stop"/>נתן את רגלו מלמעלן<pc unit="stop"/>עירב את הטומאה<pc unit="stop"/>מקצת טומאה בבית ומקצתה כנגד ארובה<pc unit="stop"/>הבית טמא<pc unit="stop"/>וכנגד הטומאה טמא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.10.2">אין בארובה פותח טפח<pc unit="stop"/>טומאה בבית<pc unit="stop"/>כנגד ארובה טהור<pc unit="stop"/>טומאה כנגד ארובה<pc unit="stop"/>הבית טהור<pc unit="stop"/>הטומאה בבית<pc unit="stop"/>נתן את רגלו מלמעלן<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>הטומאה כנגד ארובה<pc unit="stop"/>נתן את רגלו מלמעלן ר׳מאיר מטמא<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים אם טומאה קדמה את רגלו<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>אם רגלו קדמה את הטומאה<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>ר׳שמעון אומר שתי רגלים זו על גב זו שקדמו את הטומאה<pc unit="stop"/>משך הראשון את רגלו<pc unit="stop"/>ונמצא רגלו של שני שם<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>מפני שקדמה רגלו של ראשון את הטומאה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.10.3">מקצת טומאה בבית ומקצתה כנגד ארובה<pc unit="stop"/>הבית טמא<pc unit="stop"/>וכנגד הטומאה טמא דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>ר׳יהודה אומר הבית טמא<pc unit="stop"/>כנגד הטומאה טהור<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר<pc unit="stop"/>אם יש בטומאה כדי שתחלק<pc unit="stop"/>ותטמא את הבית<pc unit="stop"/>ותטמא כנגד הטומאה<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>ואם לאו הבית טמא<pc unit="stop"/>כנגד הטומאה טהור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.10.4">ארובות זו על גב זו<pc unit="stop"/>ויש בהן פותח טפח<pc unit="stop"/>טומאה בבית<pc unit="stop"/>כנגד ארובות טהור<pc unit="stop"/>טומאה כנגד ארובות הבית טהור<pc unit="stop"/>הטומאה בין בבית בין כנגד ארובות נתן דבר שהוא מקבל טומאה<pc unit="stop"/>בין מלמעלן בין מלמטן<pc unit="stop"/>הכל טמא<pc unit="stop"/>ודבר שאינו מקבל טומאה<pc unit="stop"/>ממנו ולמטן טמא<pc unit="stop"/>ממנו ולמעלן טהור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.10.5">אין בארובות פותח טפח טומאה בבית<pc unit="stop"/>כנגד ארובות טהור<pc unit="stop"/>טומאה כנגד ארובות<pc unit="stop"/>הבית טהור<pc unit="stop"/>הטומאה בבית<pc unit="stop"/>נתן בין דבר שהוא מקבל טומאה<pc unit="stop"/>בין דבר שאינו מקבל טומאה<pc unit="stop"/>בין מלמעלן<pc unit="stop"/>בין מלמטן<pc unit="stop"/>אין טמא אלא התחתון<pc unit="stop"/>הטומאה כנגד ארובות<pc unit="stop"/>נתן דבר שהוא מקבל טומאה<pc unit="stop"/>בין מלמעלן בין מלמטן<pc unit="stop"/>הכל טמא<pc unit="stop"/>ודבר שאינו מקבל טומאה<pc unit="stop"/>בין מלמעלן בין מלמטן אין טמא<pc unit="stop"/>אלא תחתון<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.10.6">ארובה שהיא בתוך הבית וקדרה נתונה תחתיה<pc unit="stop"/>שאם תעלה אין שפתותיה נוגעות בארובה<pc unit="stop"/>טומאה תחתיה<pc unit="stop"/>בתוכה<pc unit="stop"/>או על גבה<pc unit="stop"/>טומאה בוקעת ועולה בוקעת ויורדת<pc unit="stop"/>היתה גבוה מן הארץ טפח טומאה תחתיה או בבית<pc unit="stop"/>תחתיה<pc unit="stop"/>והבית<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>תוכה<pc unit="stop"/>וגבה<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>בתוכה<pc unit="stop"/>או על גבה<pc unit="stop"/>הכל טמא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.10.7">היתה נתונה בצד האסקופה<pc unit="stop"/>שאם תעלה<pc unit="stop"/>היא נוגעת במשקוף פותח טפח<pc unit="stop"/>טומאה תחתיה<pc unit="stop"/>בתוכה<pc unit="stop"/>או על גבה<pc unit="stop"/>טומאה בוקעת ועולה<pc unit="stop"/>בוקעת ויורדת<pc unit="stop"/>היתה גבוה מן הארץ טפח<pc unit="stop"/>טומאה תחתיה<pc unit="stop"/>או בבית<pc unit="stop"/>תחתיה והבית טמא<pc unit="stop"/>תוכה וגבה טהור<pc unit="stop"/>בתוכה או על גבה הכל טמא<pc unit="stop"/>שאם תעלה אינה נוגעת בשקוף פותח טפח<pc unit="stop"/>
         <pc unit="stop"/>או מודבקת בשקוף טומאה תחתיה אין טמא אלא תחתיה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.2.11">
      <ab xml:id="P179204.6.2.11.1">הבית שנסדק<pc unit="stop"/>טומאה בחוץ<pc unit="stop"/>כלים שבפנים טהורין<pc unit="stop"/>טומאה בפנים<pc unit="stop"/>כלים שבחוץ בית שמאי אומרים עד שיהא בסדק ארבעה טפחים<pc unit="stop"/>בית הלל אומרים כל שהוא<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר משום בית הלל פותח טפח<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.11.2">אכסדרה שנסדקה<pc unit="stop"/>טומאה בצד זה<pc unit="stop"/>כלים שבצד השני טהורים<pc unit="stop"/>נתן את רגלו או קנה מלמעלן<pc unit="stop"/>עירב את הטומאה<pc unit="stop"/>נתן את הקנה בארץ<pc unit="stop"/>אינו מביא את הטומאה עד שיהיה גבוה מן הארץ פותח טפח<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.11.3">סגוס עבה וכופת עבה אינן מביאין את הטומאה עד שיהיו גבוהים מן הארץ פותח טפח<pc unit="stop"/>קפולים זו על גבי זו<pc unit="stop"/>אינן מביאות את הטומאה עד שתהא העליונה גבוה מן הארץ פותח טפח<pc unit="stop"/>היה אדם נתון שם בית שמאי אומרים אינו מביא את הטומאה<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים אדם חלול הוא והצד העליון מביא את הטומאה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.11.4">היה משקיף בעד החלון והאהיל על קוברי המת<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים אינו מביא את הטומאה ובית הלל אומרים מביא את הטומאה<pc unit="stop"/>ומודים שאם היה לבוש בכליו או שהיו שנים זה על גבי זה<pc unit="stop"/>שהם מביאין את הטומאה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.11.5">היה מוטל על האסקופה<pc unit="stop"/>והאהילו עליו קוברי המת<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים אינו מביא את הטומאה<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים מביא את הטומאה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.11.6">הטומאה בבית והאהילו עליו טהורין בית שמאי מטהרין<pc unit="stop"/>ובית הלל מטמאין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.11.7">כלב שאכל בשר המת<pc unit="stop"/>ומת הכלב<pc unit="stop"/>ומוטל על האסקופה<pc unit="stop"/>ר׳מאיר אומר אם יש בצוארו פותח טפח<pc unit="stop"/>מביא את הטומאה<pc unit="stop"/>ואם לאו אינו מביא את הטומאה<pc unit="stop"/>ר׳יוסי אומר רואין את הטומאה<pc unit="stop"/>מכנגד המשקוף ולפנים<pc unit="stop"/>הבית טמא<pc unit="stop"/>מכנגד המשקוף ולחוץ<pc unit="stop"/>הבית טהור<pc unit="stop"/>ר׳אליעזר אומר פיו לפנים<pc unit="stop"/>הבית טהור<pc unit="stop"/>פיו לחוץ<pc unit="stop"/>הבית טמא<pc unit="stop"/>שהטומאה יוצאת דרך שוליו<pc unit="stop"/>רבי יהודה בן בתירה אומר בין כך ובין כך הבית טמא<pc unit="stop"/>כמה תשהה במעיו<pc unit="stop"/>שלשה ימים מעת לעת<pc unit="stop"/>בעופות ובדגים<pc unit="stop"/>כדי שתפול לאור ותשרף<pc unit="stop"/>דברי ר׳שמעון<pc unit="stop"/>רבי יהודה בן בתירא אומר<pc unit="stop"/>בעופות ובדגים מעת לעת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.11.8">החדות שבבית<pc unit="stop"/>ומנורה בתוכו<pc unit="stop"/>והפרח שלה יוצא<pc unit="stop"/>וכפישה נתונה עליו<pc unit="stop"/>שאם תנטל המנורה<pc unit="stop"/>וכפישה עומדת על פי החדות<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים החדות טהור<pc unit="stop"/>ומנורה טמאה<pc unit="stop"/>בית הלל אומרים אף המנורה טהורה<pc unit="stop"/>ומודים שאם תינטל המנורה וכפישה נופלת הכל טמא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.11.9">כלים שבין שפתי כפישה לבין שפתי החדות<pc unit="stop"/>אפילו עד התהום טהורים<pc unit="stop"/>טומאה שם הבית טמא<pc unit="stop"/>טומאה בבית<pc unit="stop"/>כלים שבכותלי החדות<pc unit="stop"/>אם יש במקומן טפח על טפח על רום טפח<pc unit="stop"/>טהורים<pc unit="stop"/>ואם לאו טמאים<pc unit="stop"/>אם היו כותלי החדות רחבים משל בית<pc unit="stop"/>בין כך ובין כך טהורים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.2.12">
      <ab xml:id="P179204.6.2.12.1">נסר שהוא נתון על פי תנור חדש ועודף מכל צדדיו בפותח טפח<pc unit="stop"/>טומאה תחתיו<pc unit="stop"/>כלים שעל גביו טהורים<pc unit="stop"/>טומאה על גביו<pc unit="stop"/>כלים שתחתיו טהורים<pc unit="stop"/>ובישן טמא<pc unit="stop"/>ר׳יוחנן בן נורי מטהר<pc unit="stop"/>נתון על פי שני תנורים<pc unit="stop"/>טומאה ביניהם<pc unit="stop"/>הם טמאים<pc unit="stop"/>ר׳יוחנן בן נורי מטהר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.12.2">סרידה שהיא נתונה על פי התנור מוקף צמיד פתיל<pc unit="stop"/>טומאה תחתיו או על גביו<pc unit="stop"/>הכל טמא<pc unit="stop"/>כנגד אוירו של תנור טהור<pc unit="stop"/>טומאה כנגד אוירו של<pc unit="stop"/>תנור<pc unit="stop"/>כנגדו עד הרקיע<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.12.3">נסר שהוא נתון על פי תנור ישן<pc unit="stop"/>יוצא מזה ומזה טפח<pc unit="stop"/>אבל לא מן הצדדים<pc unit="stop"/>טומאה בצד זה<pc unit="stop"/>כלים שבצד השני<pc unit="stop"/>טהורים<pc unit="stop"/>ר׳יוסי מטמא<pc unit="stop"/>הבטח אינו מביא את הטומאה<pc unit="stop"/>היה בו זיז<pc unit="stop"/>ר׳אליעזר אומר אינו מביא את הטומאה<pc unit="stop"/>ר׳יהושע אומר רואים את הבטח כאילו אינו<pc unit="stop"/>והזיז העליון מביא את הטומאה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.12.4">סנדל של עריסה שפחתו בתוך הבית<pc unit="stop"/>אם יש בו<pc unit="stop"/>פותח טפח<pc unit="stop"/>הכל טמא<pc unit="stop"/>ואם לאו מונין בו כדרך שמונין במת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.12.5">קורות הבית והעליה<pc unit="stop"/>שאין עליהן מעזיבה<pc unit="stop"/>והן מכוונות<pc unit="stop"/>טומאה תחת אחת מהן<pc unit="stop"/>תחתיה טמא<pc unit="stop"/>בין התחתונה לעליונה ביניהן טמא<pc unit="stop"/>על גבי העליונה<pc unit="stop"/>כנגדו עד הרקיע טמא<pc unit="stop"/>היו העליונות כבין התחתונות<pc unit="stop"/>טומאה תחת אחת<pc unit="stop"/>מהן<pc unit="stop"/>תחת כולם טמא<pc unit="stop"/>על גביהן כנגדו עד הרקיע טמא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.12.6">קורה שהיא נתונה מכותל לכותל<pc unit="stop"/>וטומאה תחתיה<pc unit="stop"/>אם יש בה פותח טפח<pc unit="stop"/>מביאה את הטומאה תחת כולה<pc unit="stop"/>ואם לאו<pc unit="stop"/>טומאה בוקעת ועולה בוקעת ויורדת<pc unit="stop"/>כמה יהא בהקיפה ויהא בה פותח טפח<pc unit="stop"/>בזמן שהיא עגולה הקיפה שלשה טפחים<pc unit="stop"/>בזמן שהיא מרובעת ארבעה<pc unit="stop"/>שהמרובע יתר על העגול רביע<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.12.7">עמוד שהוא מוטל לאויר אם יש בהקיפו עשרים וארבעה טפחים מביא את הטומאה תחת דפנו<pc unit="stop"/>ואם לאו<pc unit="stop"/>טומאה בוקעת ועולה בוקעת ויורדת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.12.8">כזית מן המת מודבק לאסקופה<pc unit="stop"/>רבי אליעזר מטמא את הבית<pc unit="stop"/>רבי יהושע מטהר<pc unit="stop"/>היה נתון תחת האסקופה<pc unit="stop"/>ידון מחצה למחצה<pc unit="stop"/>מודבק למשקוף הבית טמא<pc unit="stop"/>רבי יוסי מטהר<pc unit="stop"/>היה נתון בתוך הבית<pc unit="stop"/>הנוגע במשקוף טמא<pc unit="stop"/>הנוגע באסקופה<pc unit="stop"/>רבי אליעזר מטמא<pc unit="stop"/>רבי יהושע אומר מטפח ולמטן<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>מטפח ולמעלן<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.2.13">
      <ab xml:id="P179204.6.2.13.1">העושה מאור בתחלה<pc unit="stop"/>שעורו מלא מקדח גדול של לשכה<pc unit="stop"/>שירי המאור<pc unit="stop"/>רום אצבעיים על רוחב הגודל<pc unit="stop"/>אלו הן שירי המאור<pc unit="stop"/>חלון שסתמה ולא הספיק לגומרה<pc unit="stop"/>חררוהו מים<pc unit="stop"/>או שרצים<pc unit="stop"/>או שאכלתו מלחת<pc unit="stop"/>שעורו מלא אגרוף<pc unit="stop"/>חשב עליו לתשמיש<pc unit="stop"/>שעורו בפותח טפח<pc unit="stop"/>למאור<pc unit="stop"/>שיעורו מלא מקדח<pc unit="stop"/>הסריגות והרפפות<pc unit="stop"/>מצטרפות כמלא מקדח<pc unit="stop"/>כדברי בית שמאי<pc unit="stop"/>בית הלל אומרים עד שיהא במקום אחד מלא מקדח<pc unit="stop"/>להביא הטומאה ולהוציא הטומאה<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר להביא הטומאה<pc unit="stop"/>אבל להוציא את הטומאה בפותח טפח<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.13.2">חלון שהיא לאויר<pc unit="stop"/>שעורה מלא מקדח<pc unit="stop"/>בנה בית חוצה לה<pc unit="stop"/>שעורה בפותח טפח<pc unit="stop"/>נתן את התקרה באמצע החלון<pc unit="stop"/>התחתון בפותח טפח<pc unit="stop"/>והעליון מלא מקדח<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.13.3">החור שבדלת<pc unit="stop"/>שעורו מלא אגרוף<pc unit="stop"/>דברי רבי עקיבא<pc unit="stop"/>ר׳טרפון אומר<pc unit="stop"/>בפותח טפח<pc unit="stop"/>שייר בה החרש<pc unit="stop"/>מלמטן<pc unit="stop"/>או מלמעלן<pc unit="stop"/>הגיפה<pc unit="stop"/>ולא מירקה<pc unit="stop"/>או שפתחתו הרוח<pc unit="stop"/>שעורו מלא אגרוף<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.13.4">העושה מקום לקנה<pc unit="stop"/>ולאספתי<pc unit="stop"/>ולנר<pc unit="stop"/>שעורו כל שהוא<pc unit="stop"/>כדברי בית שמאי<pc unit="stop"/>בית הלל אומרים בפותח טפח<pc unit="stop"/>לזון את עיניו<pc unit="stop"/>ולדבר עם חברו<pc unit="stop"/>ולתשמיש<pc unit="stop"/>בפותח טפח<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.13.5">אלו ממעטין את הטפח פחות מכזית בשר ממעט על ידי רובע עצמות<pc unit="stop"/>ופחות מעצם כשעורה ממעט על ידי כזית בשר פחות מכזית מן המת<pc unit="stop"/>פחות מכזית מן הנבלה<pc unit="stop"/>פחות מכעדשה מן השרץ<pc unit="stop"/>פחות מכביצה אוכלים<pc unit="stop"/>התבואה שבחלון<pc unit="stop"/>וככיי שיש בה ממש<pc unit="stop"/>ונבלת העוף הטהור שלא חשב עליה<pc unit="stop"/>ונבילת עוף הטמא שחשב עליה ולא הכשירה<pc unit="stop"/>או הכשירה ולא חשב עליה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.13.6">אלו שאינן ממעטים<pc unit="stop"/>אין העצם ממעט על ידי עצמות<pc unit="stop"/>ולא בשר על ידי בשר<pc unit="stop"/>ולא כזית מן המת<pc unit="stop"/>ולא כזית מן הנבלה<pc unit="stop"/>ולא כעדשה מן השרץ<pc unit="stop"/>ולא כביצה אוכלים<pc unit="stop"/>ולא תבואה שבחלונות<pc unit="stop"/>ולא ככיי שאין בה ממש<pc unit="stop"/>ולא נבלת העוף הטהור שחשב עליה<pc unit="stop"/>ולא נבלת עוף הטמא שחשב עליה והכשירה<pc unit="stop"/>ולא השתי והערב המנוגעים<pc unit="stop"/>ולא לבינה מבית הפרס<pc unit="stop"/>דברי ר׳מאיר<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים הלבינה ממעטת<pc unit="stop"/>מפני שעפרה טהור<pc unit="stop"/>זה הכלל הטהור ממעט<pc unit="stop"/>והטמא אינו ממעט<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.2.14">
      <ab xml:id="P179204.6.2.14.1">הזיז מביא את הטומאה כל שהוא<pc unit="stop"/>הגיזרה<pc unit="stop"/>והגבלית<pc unit="stop"/>בפותח טפח<pc unit="stop"/>איזהו הזיז<pc unit="stop"/>שפניו למטה<pc unit="stop"/>והגיזרה שפניה למעלה<pc unit="stop"/>ובמה אמרו הזיז מביא את הטומאה כל שהוא<pc unit="stop"/>בזיז שהוא גבוה מן הפתח שלשה נדבכין<pc unit="stop"/>שהם שנים עשר טפח<pc unit="stop"/>יתר מכאן מביא את הטומאה בפותח טפח<pc unit="stop"/>העטרות והפתוחים<pc unit="stop"/>מביאין את הטומאה בפותח טפח<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.14.2">זיז שעל גבי הפתח מביא את הטומאה בפותח טפח<pc unit="stop"/>שעל גבי החלון רום אצבעיים<pc unit="stop"/>שעל גבי מלא מקדח כל שהוא ר׳יוסי אומר מלואו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.14.3">קנה שעל גבי הפתח<pc unit="stop"/>אפילו גבוה מאה אמה<pc unit="stop"/>מביא את הטומאה כל שהוא<pc unit="stop"/>דברי ר׳יהושע<pc unit="stop"/>רבי יוחנן בן נורי אומר אל יחמור זה מן הזיז<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.14.4">זיז שהוא סובב את כל הבית<pc unit="stop"/>ואוכל בפתח שלש אצבעות טומאה בבית<pc unit="stop"/>כלים שתחתיו טמאים<pc unit="stop"/>טומאה תחתיו<pc unit="stop"/>ר׳אליעזר מטמא את הבית<pc unit="stop"/>ורבי יהושע מטהר<pc unit="stop"/>וכן בחצר שהיא מוקפת אכסדרה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.14.5">שני זיזין זה על גבי זה<pc unit="stop"/>ויש בהן פותח טפח<pc unit="stop"/>וביניהן פותח טפח<pc unit="stop"/>טומאה תחתיהן<pc unit="stop"/>תחתיהן טמא<pc unit="stop"/>ביניהם<pc unit="stop"/>ביניהן טמא<pc unit="stop"/>על גביהן<pc unit="stop"/>כנגדו עד לרקיע טמא<pc unit="stop"/>היה העליון עודף על התחתון פותח טפח<pc unit="stop"/>טומאה תחתיהן<pc unit="stop"/>או ביניהן<pc unit="stop"/>תחתיהן וביניהן<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>על גביהן<pc unit="stop"/>כנגדו עד לרקיע<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>היה העליון עודף על התחתון פחות מטפח טומאה תחתיהן<pc unit="stop"/>תחתיהן וביניהן<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>ביניהן או תחת המותר ר׳אליעזר אומר תחתיהן וביניהן<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>רבי יהושע אומר ביניהן<pc unit="stop"/>ותחת המותר<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>ותחתיהן טהור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.14.6">יש בהן פותח טפח<pc unit="stop"/>ואין ביניהן פותח טפח<pc unit="stop"/>טומאה תחתיהן תחתיהן טמא<pc unit="stop"/>ביניהן<pc unit="stop"/>או על גביהן<pc unit="stop"/>כנגדו עד הרקיע<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.14.7">אין בהן פותח טפח<pc unit="stop"/>בין שיש ביניהן פותח טפח<pc unit="stop"/>בין שאין ביניהן פותח טפח<pc unit="stop"/>טומאה תחתיהן<pc unit="stop"/>ביניהן או על גביהן<pc unit="stop"/>טומאה בוקעת ועולה<pc unit="stop"/>בוקעת ויורדת<pc unit="stop"/>וכן שתי יריעות שהן גבוהות מן הארץ פותח טפח<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.2.15">
      <ab xml:id="P179204.6.2.15.1">סגוס עבה<pc unit="stop"/>וכופת עבה<pc unit="stop"/>אינן מביאין את הטומאה<pc unit="stop"/>עד שיהו גבוהין מן הארץ פותח טפח<pc unit="stop"/>קפולין זו על גבי זו<pc unit="stop"/>אינן מביאות את הטומאה עד שתהא העליונה גבוהה מן הארץ פותח טפח<pc unit="stop"/>טבליות של עץ זו על גב זו<pc unit="stop"/>אינן מביאות את הטומאה<pc unit="stop"/>עד שתהא העליונה גבוהה מן הארץ פותח טפח<pc unit="stop"/>ואם היו של שיש<pc unit="stop"/>טומאה בוקעת ועולה<pc unit="stop"/>בוקעת ויורדת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.15.2">טבליות של עץ<pc unit="stop"/>שהן נוגעות זו בזו בקרנותיהם<pc unit="stop"/>והן גבוהות מן הארץ פותח טפח<pc unit="stop"/>טומאה תחת אחת מהן הנוגע בשניה<pc unit="stop"/>טמא טומאת שבעה<pc unit="stop"/>כלים שתחת הראשונה טמאים<pc unit="stop"/>ושתחת השניה<pc unit="stop"/>טהורין<pc unit="stop"/>השלחן אינו מביא את הטומאה<pc unit="stop"/>עד שיהא בו ריבוע בפותח טפח<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.15.3">חביות שהן יושבות על שוליהן<pc unit="stop"/>או מוטות על צידיהן באויר<pc unit="stop"/>והן נוגעות זו בזו בפותח טפח<pc unit="stop"/>טומאה תחת אחת מהן<pc unit="stop"/>טומאה בוקעת ועולה<pc unit="stop"/>בוקעת ויורדת<pc unit="stop"/>במה דברים אמורים<pc unit="stop"/>בטהורות<pc unit="stop"/>אבל אם היו טמאות<pc unit="stop"/>או גבוהות מן הארץ פותח טפח<pc unit="stop"/>טומאה תחת אחת מהן<pc unit="stop"/>תחת כלם טמא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.15.4">בית שחצצו בנסרים או ביריעות<pc unit="stop"/>מן הצדדים או מן הקורות<pc unit="stop"/>טומאה בבית<pc unit="stop"/>כלים שבחצץ טהורים<pc unit="stop"/>טומאה בחצץ<pc unit="stop"/>כלים שבבית טמאין<pc unit="stop"/>כלים שבחצץ<pc unit="stop"/>אם יש שם פותח טפח<pc unit="stop"/>טמאים<pc unit="stop"/>ואם לאו<pc unit="stop"/>טהורים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.15.5">חצצו מארצו<pc unit="stop"/>טומאה בחצץ<pc unit="stop"/>כלים שבבית טמאים<pc unit="stop"/>טומאה בבית<pc unit="stop"/>כלים שבחצץ אם יש במקומן טפח על טפח על רום טפח<pc unit="stop"/>טהורים<pc unit="stop"/>ואם לאו<pc unit="stop"/>טמאין<pc unit="stop"/>שארצו של בית כמוהו<pc unit="stop"/>עד התהום<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.15.6">בית שהוא מלא תבן ואין בינו לבין הקורות פותח טפח<pc unit="stop"/>טומאה בפנים<pc unit="stop"/>כלים שכנגד יציאה<pc unit="stop"/>טמאים<pc unit="stop"/>טומאה בחוץ כלים שבפנים אם יש במקומם טפח על טפח על רום טפח<pc unit="stop"/>טהורים<pc unit="stop"/>ואם לאו טמאים<pc unit="stop"/>אם יש בין תבן לקורות פותח טפח<pc unit="stop"/>בין כך ובין כך טמאים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.15.7">בית שמלאו עפר או צרורות<pc unit="stop"/>ובטלו<pc unit="stop"/>וכן כרי של תבואה<pc unit="stop"/>או גל של צרורות אפילו כגלו של עכן<pc unit="stop"/>ואפילו טומאה בצד הכלים<pc unit="stop"/>טומאה בוקעת ועולה בוקעת ויורדת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.15.8">חצר הקבר<pc unit="stop"/>העומד בתוכה טהור<pc unit="stop"/>עד שיהא בה ארבע אמות<pc unit="stop"/>כדברי בית שמאי<pc unit="stop"/>בית הלל אומרים ארבעה טפחים<pc unit="stop"/>קורה שעשאה גולל לקבר<pc unit="stop"/>בין עומדת בין מוטה על צדה<pc unit="stop"/>אין טמא אלא כנגד הפתח<pc unit="stop"/>עשה ראשה גולל לקבר<pc unit="stop"/>אין טמא אלא עד ארבעה טפחים<pc unit="stop"/>ובזמן שהוא עתיד לגוד<pc unit="stop"/>ר׳יהודה אומר כולה חבור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.15.9">חבית שהיא מליאה משקים טהורים<pc unit="stop"/>ומוקפת צמיד פתיל<pc unit="stop"/>ועשאה גולל לקבר<pc unit="stop"/>הנוגע בה טמא טומאת שבעה<pc unit="stop"/>והחבית והמשקין טהורין<pc unit="stop"/>בהמה שעשאה גולל לקבר<pc unit="stop"/>הנוגע בה טמא טומאת שבעה<pc unit="stop"/>ר׳מאיר אומר כל שיש בו רוח חיים<pc unit="stop"/>אינו מטמא משום גולל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.15.10">הנוגע במת והנוגע בכלים<pc unit="stop"/>המאהיל על המת והנוגע בכלים<pc unit="stop"/>טמאין<pc unit="stop"/>מאהיל על המת<pc unit="stop"/>ומאהיל על הכלים<pc unit="stop"/>הנוגע במת ומאהיל על הכלים<pc unit="stop"/>טהורים<pc unit="stop"/>אם יש בידו פותח טפח<pc unit="stop"/>טמאין<pc unit="stop"/>שני בתים ובהן כשני חצאי זיתים<pc unit="stop"/>פשט את שתי ידיו להן<pc unit="stop"/>אם יש בידיו פותח טפח<pc unit="stop"/>מביא את הטומאה<pc unit="stop"/>ואם לאו<pc unit="stop"/>אינו מביא את הטומאה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.2.16">
      <ab xml:id="P179204.6.2.16.1">כל המטלטלין מביאין את הטומאה<pc unit="stop"/>בעובי המרדע<pc unit="stop"/>אמר רבי טרפון אקפח את בני שזו הלכה מקופחת<pc unit="stop"/>ששמע השומע וטעה<pc unit="stop"/>שהאיכר עובר<pc unit="stop"/>והמרדע על כתפו<pc unit="stop"/>והאהיל צדו אחד על הקבר<pc unit="stop"/>וטמאוהו<pc unit="stop"/>משום כלים המאהילים על המת<pc unit="stop"/>אמר רבי עקיבא אני אתקן<pc unit="stop"/>שיהו דברי חכמים קיימין<pc unit="stop"/>שיהו כל המטלטלין מביאין את הטומאה<pc unit="stop"/>על אדם הנושאן בעובי המרדע<pc unit="stop"/>ועל עצמן בכל שהן<pc unit="stop"/>ועל שאר אדם וכלים בפותח טפח<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.16.2">כיצד כוש שהוא תחוב בכותל<pc unit="stop"/>כחצי זית מתחתיו<pc unit="stop"/>וכחצי זית מעל גביו<pc unit="stop"/>אף על פי שאינן מכוונין טמא<pc unit="stop"/>נמצא מביא את הטומאה לעצמו בכל שהוא<pc unit="stop"/>הקדר<pc unit="stop"/>שהוא עובר<pc unit="stop"/>והסל על כתיפו<pc unit="stop"/>והאהיל צדו אחת על הקבר<pc unit="stop"/>הכלים שבצד השני טהורין<pc unit="stop"/>אם יש בסל פותח טפח טמאים<pc unit="stop"/>התלוליות הקרובות בין לעיר בין לדרך<pc unit="stop"/>אחד חדשות ואחד ישנות<pc unit="stop"/>טמאות<pc unit="stop"/>הרחוקות<pc unit="stop"/>חדשות טהורות וישנות טמאות<pc unit="stop"/>איזו היא קרובה<pc unit="stop"/>חמשים אמה<pc unit="stop"/>וישנה ששים שנה<pc unit="stop"/>דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר קרובה שאין קרובה ממנה<pc unit="stop"/>וישנה שאין אדם זוכרה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.16.3">המוצא מת בתחלה<pc unit="stop"/>מושכב<pc unit="stop"/>כדרכו<pc unit="stop"/>נוטלו ואת תבוסתו<pc unit="stop"/>מצא שנים<pc unit="stop"/>נוטלן ואת תבוסתן<pc unit="stop"/>מצא שלשה<pc unit="stop"/>אם יש בין זה לזה<pc unit="stop"/>מארבע אמות<pc unit="stop"/>ועד שמנה<pc unit="stop"/>כמלא מטה וקובריה<pc unit="stop"/>הרי זו שכונת קברות<pc unit="stop"/>בודק ממנו<pc unit="stop"/>ולהלן עשרים אמה<pc unit="stop"/>מצא אחד בסוף עשרים אמה<pc unit="stop"/>בודק ממנו ולהלן עשרים אמה<pc unit="stop"/>שרגלים לדבר<pc unit="stop"/>שאילו מתחלה מצאו<pc unit="stop"/>נטלו ואת תבוסתו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.16.4">הבודק<pc unit="stop"/>בודק אמה על אמה<pc unit="stop"/>ומניח אמה<pc unit="stop"/>עד שהוא מגיע לסלע<pc unit="stop"/>או לבתולה<pc unit="stop"/>המוציא את העפר ממקום טומאה<pc unit="stop"/>אוכל בדמעו<pc unit="stop"/>המפקח בגל<pc unit="stop"/>אינו אוכל בדמעו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.16.5">היה בודק<pc unit="stop"/>הגיע לנחל<pc unit="stop"/>או לשלולית<pc unit="stop"/>או לדרך הרבים מפסיק<pc unit="stop"/>שדה שנהרגו בה הרוגים<pc unit="stop"/>מלקט עצם עצם<pc unit="stop"/>והכל טהור<pc unit="stop"/>המפנה קברו מתוך שדהו<pc unit="stop"/>מלקט עצם עצם והכל טהור<pc unit="stop"/>בור שמטילים לתוכו נפלים<pc unit="stop"/>או הרוגים<pc unit="stop"/>מלקט עצם עצם<pc unit="stop"/>והכל טהור<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר אם התקינו לקבר מתחלה<pc unit="stop"/>יש לו תבוסה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.2.17">
      <ab xml:id="P179204.6.2.17.1">החורש את הקבר<pc unit="stop"/>הרי זה עושה בית הפרס<pc unit="stop"/>עד כמה הוא עושה<pc unit="stop"/>מלא מענה<pc unit="stop"/>מאה אמה<pc unit="stop"/>בית ארבעת סאים<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר בית חמש<pc unit="stop"/>במורד<pc unit="stop"/>ובמעלה נותן רובע כרשינים על בורך המחרישה<pc unit="stop"/>עד מקום שיצמחו שלשה כרשינין זו בצד זו<pc unit="stop"/>עד שם הוא עושה בית הפרס<pc unit="stop"/>ר׳יוסי אומר במורד ולא במעלה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.17.2">היה חורש והטיח בסלע<pc unit="stop"/>או בגדר<pc unit="stop"/>או שניער המחרישה<pc unit="stop"/>עד שם הוא עושה בית הפרס<pc unit="stop"/>ר׳אלעזר אומר<pc unit="stop"/>בית פרס עושה בית פרס<pc unit="stop"/>ר׳יהושע אומר פעמים עושה<pc unit="stop"/>פעמים אינו עושה<pc unit="stop"/>כיצד<pc unit="stop"/>חרש חצי מענה<pc unit="stop"/>וחזר וחרש חציה<pc unit="stop"/>וכן הצדדין<pc unit="stop"/>הרי זה עושה בית פרס<pc unit="stop"/>חרש מלא מענה<pc unit="stop"/>חזר וחרש ממנה ולחוץ אינו עושה בית פרס<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.17.3">החורש מלטימיא<pc unit="stop"/>מצבירת העצמות<pc unit="stop"/>משדה שאבד הקבר בתוכה<pc unit="stop"/>או שנמצא בה קבר<pc unit="stop"/>החורש את שאינו שלו וכן עובד כוכבים שחרש<pc unit="stop"/>אינו עושה אותה בית פרס<pc unit="stop"/>שאין בית פרס לכותיים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.17.4">שדה בית הפרס על גבי טהורה<pc unit="stop"/>שטפו גשמים מבית פרס לטהורה<pc unit="stop"/>אפילו אדומה והלבינוה<pc unit="stop"/>או לבנה והאדימוה אין עושה אותה בית הפרס<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.17.5">שדה שאבד קבר בתוכה<pc unit="stop"/>ובנה בה בית ועליה על גביו<pc unit="stop"/>אם היתה פתחה של עליה<pc unit="stop"/>מכוון כנגד פתחו של בית<pc unit="stop"/>עליה טהורה<pc unit="stop"/>ואם לאו<pc unit="stop"/>עליה טמאה<pc unit="stop"/>עפר בית הפרס ועפר חוצה לארץ שבא בירק<pc unit="stop"/>מצטרפין כחותם המרצופים דברי רבי אליעזר<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים עד שיהיה במקום אחד כחותם המרצופין<pc unit="stop"/>אמר ר׳יהודה<pc unit="stop"/>מעשה שהיו אגרות באות ממדינת הים לבני כהנים גדולים<pc unit="stop"/>והיו בהם כסאה וכסאתים חותמות<pc unit="stop"/>ולא חשו להם חכמים משום טומאה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.2.18">
      <ab xml:id="P179204.6.2.18.1">כיצד בוצרים בית הפרס מזים על האדם ועל הכלים<pc unit="stop"/>ושונים<pc unit="stop"/>ובוצרים<pc unit="stop"/>ומוציאים חוץ לבית הפרס<pc unit="stop"/>ואחרים מקבלים מהם<pc unit="stop"/>ומוליכים לגת<pc unit="stop"/>אם נגעו אלו באלו<pc unit="stop"/>טמאים<pc unit="stop"/>כדברי בית הלל<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים אוחז את המגל בסיב<pc unit="stop"/>או בוצר בצור<pc unit="stop"/>ונותן לתוך הכפישה<pc unit="stop"/>ומוליך לגת<pc unit="stop"/>אמר רבי יוסי<pc unit="stop"/>במה דברים אמורים בכרם הנעשה בית הפרס<pc unit="stop"/>אבל נוטע בית הפרס<pc unit="stop"/>ימכר לשוק<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.18.2">שלשה בית פרסות הן<pc unit="stop"/>החורש את הקבר<pc unit="stop"/>נטעת כל נטע<pc unit="stop"/>ואינה נזרעת כל זרע<pc unit="stop"/>חוץ מזרע הנקצר<pc unit="stop"/>ואם עקרו<pc unit="stop"/>צובר את גרנו לתוכו וכוברו בשתי כברות דברי ר׳מאיר<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים התבואה בשתי כברות<pc unit="stop"/>והקטניות בשלש כברות<pc unit="stop"/>ושורף את הקש<pc unit="stop"/>ואת העצה<pc unit="stop"/>ומטמא במגע ובמשא<pc unit="stop"/>ואינו מטמא באהל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.18.3">שדה שאבד קבר בתוכה<pc unit="stop"/>נזרעת כל זרע<pc unit="stop"/>ואינה נטעת כל נטע<pc unit="stop"/>ואין מקיימין בה אילנות חוץ מאילן סרק<pc unit="stop"/>שאינו עושה פירות<pc unit="stop"/>ומטמא במגע ובמשא ובאהל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.18.4">שדה בוכין לא נטעת ולא נזרעת<pc unit="stop"/>ועפרה טהור<pc unit="stop"/>ועושין ממנה תנורים לקדש<pc unit="stop"/>ומודים בית שמאי ובית הלל שבודקים לעושה פסח<pc unit="stop"/>ואין בודקין לתרומה ולנזיר<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים בודקין<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים אין בודקין<pc unit="stop"/>כיצד הוא בודק<pc unit="stop"/>מביא את העפר שהוא יכול להסיטו<pc unit="stop"/>ונותן לתוך כברה שנקביה דקים וממחה<pc unit="stop"/>אם נמצא שם עצם כשעורה<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.18.5">כיצד מטהרין בית הפרס<pc unit="stop"/>נוטלים ממנו שלשה טפחים או נותן על גביו שלשהטפחים<pc unit="stop"/>אם נטל מחציו אחד שלשה טפחים<pc unit="stop"/>ונתן על גבי חציו אחר שלשה טפחים<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>ר׳שמעון אומר אפילו נטל ממנו טפח ומחצה<pc unit="stop"/>ונתן עליו טפח ומחצה ממקום אחר<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>הרוצף בית הפרס באבנים שאינו יכול להסיטן<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>ר׳שמעון אומר אף העוזק בית הפרס טהור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.18.6">המהלך בבית הפרס על אבנים שאינו יכול להסיטן<pc unit="stop"/>על האדם ועל הבהמה שכחן יפה<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>על אבנים שהוא יכול להסיטן<pc unit="stop"/>על האדם ועל הבהמה שכחן רע טמא<pc unit="stop"/>המהלך בארץ העמים בהרים ובסלעים<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>בים ובשונית<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>ואי זהו השונית<pc unit="stop"/>כל מקום שהים עולה בזעפו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.18.7">הקונה שדה בסוריא סמוכה לארץ ישראל<pc unit="stop"/>אם יכול להכנס לה בטהרה<pc unit="stop"/>טהורה<pc unit="stop"/>וחייבת במעשרות ובשביעית<pc unit="stop"/>ואם אינו יכול להכנס לה בטהרה<pc unit="stop"/>טמאה<pc unit="stop"/>וחייבת במעשרות ובשביעית<pc unit="stop"/>מדורות העובדי כוכבים טמאים<pc unit="stop"/>כמה ישהא בתוכן ויהא צריך בדיקה<pc unit="stop"/>ארבעים יום<pc unit="stop"/>אף על פי שאין עמו אשה<pc unit="stop"/>ואם היה עבד או אשה משמרים אותו<pc unit="stop"/>אינו צריך בדיקה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.18.8">את מה הם בודקים<pc unit="stop"/>את הביבים העמוקים<pc unit="stop"/>ואת המים הסרוחים<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים אף האשפתות ועפר התיחוח<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים כל מקום שהחזיר והחולדה יכולים להלך בו<pc unit="stop"/>אינו צריך בדיקה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.18.9">האצטווניות אין בהן משום מדור העובדי כוכבים<pc unit="stop"/>רבן שמעון בן גמליאל אומר עיר עובדי כוכבים שחרבה<pc unit="stop"/>אין בה משום מדור עובדי כוכבים<pc unit="stop"/>מזרח קסרין ומערב קסרין<pc unit="stop"/>קברות<pc unit="stop"/>ומזרח עכו<pc unit="stop"/>היה ספק<pc unit="stop"/>וטהרוהו חכמים<pc unit="stop"/>רבי ובית דינו נמנו על קיני<pc unit="stop"/>וטהרוהו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.2.18.10">עשרה מקומות אין בהן משום מדור עובדי כוכבים<pc unit="stop"/>אהלי הערביים<pc unit="stop"/>והסוכות<pc unit="stop"/>והצריפין<pc unit="stop"/>והבורגנין<pc unit="stop"/>והאלקטיות<pc unit="stop"/>ובית שער<pc unit="stop"/>ואוירה של חצר<pc unit="stop"/>והמרחץ<pc unit="stop"/>ומקום החצים<pc unit="stop"/>ומקום הלגיונות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
</div2>
