<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div2 xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
      xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
      xml:id="P179204.1.4">
   <div3 xml:id="P179204.1.4.1">
      <ab xml:id="P179204.1.4.1.1">החטים והזונין אינן כלאים זה בזה<pc unit="stop"/>השעורים ושבולת שועל<pc unit="stop"/>הכוסמין והשיפון<pc unit="stop"/>הפול והספיר<pc unit="stop"/>הפורקדן והטופח<pc unit="stop"/>ופול הלבן והשעועים<pc unit="stop"/>אינם כלאים זה בזה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.4.1.2">הקשות והמלפפון<pc unit="stop"/>אינם כלאים זה בזה<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר כלאים<pc unit="stop"/>חזרת וחזרת גלים<pc unit="stop"/>עולשין ועולשי שדה<pc unit="stop"/>כרישים וכרישי שדה<pc unit="stop"/>כוסבר וכוסבר שדה<pc unit="stop"/>חרדל וחרדל מצרי<pc unit="stop"/>ודלעת המצרי והרמוצה<pc unit="stop"/>ופול מצרי<pc unit="stop"/>והחרוב אינם כלאים זה בזה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.4.1.3">הלפת והנפוץ<pc unit="stop"/>והכרוב התרו בתור<pc unit="stop"/>התרדים והלעונים<pc unit="stop"/>אינם כלאים זה בזה<pc unit="stop"/>הוסיף ר׳עקיבא<pc unit="stop"/>השום והשומנית<pc unit="stop"/>הבצל והבצלצול<pc unit="stop"/>והתורמוס והפלסלוס<pc unit="stop"/>אינן כלאים זה בזה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.4.1.4">ובאילן האגסים והקרסתומלין<pc unit="stop"/>והפרישים והעוזרדים<pc unit="stop"/>אינם כלאים זה בזה<pc unit="stop"/>התפוח והחזרד<pc unit="stop"/>הפרסקים והשקדין<pc unit="stop"/>והשיזפין והרימין<pc unit="stop"/>אף על פי שדומין זה לזה<pc unit="stop"/>כלאים זה בזה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.4.1.5">הצנון והנפוץ<pc unit="stop"/>החרדל והלפסן<pc unit="stop"/>ודלעת יונית עם המצרית והרמוצה<pc unit="stop"/>אף על פי שדומין זה לזה כלאים זה בזה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.4.1.6">הזאב והכלב<pc unit="stop"/>כלב הכופרי והשועל<pc unit="stop"/>העזים והצבאים<pc unit="stop"/>היעלים והרחלים<pc unit="stop"/>הסוס והפרד<pc unit="stop"/>הפרד והחמור<pc unit="stop"/>החמור והערוד<pc unit="stop"/>אע״פ שדומין זה לזה<pc unit="stop"/>כלאים זה בזה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.4.1.7">אין מביאין אילן באילן<pc unit="stop"/>ירק בירק<pc unit="stop"/>ולא אילן בירק<pc unit="stop"/>ולא ירק באילן<pc unit="stop"/>ר׳יהודה מתיר ירק באילן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.4.1.8">אין נוטעין ירקות בתוך סדן של שקמה<pc unit="stop"/>אין מרכיבין פיגם על גבי קדה לבנה<pc unit="stop"/>מפני שהוא ירק באילן<pc unit="stop"/>אין נוטעין יחור של תאנה לתוך החצוב שיהא מקירו<pc unit="stop"/>אין תוחבין זמורה של גפן לתוך האבטיח שתהא זורקת מימיה לתוכו מפני שהוא אילן בירק<pc unit="stop"/>אין נותנין זרע דלעת לתוך החלמית שתהא משמרתו<pc unit="stop"/>מפני שהוא ירק בירק<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.4.1.9">הטומן לפת וצנונות תחת הגפן<pc unit="stop"/>אם היו מקצת עליו מגולין אינו חושש<pc unit="stop"/>לא משום כלאים<pc unit="stop"/>ולא משום שביעית<pc unit="stop"/>ולא משום מעשרות<pc unit="stop"/>וניטלים בשבת<pc unit="stop"/>הזורע חטה ושעורה כאחת<pc unit="stop"/>הרי זה כלאים<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר אינו כלאים<pc unit="stop"/>עד שיהו שני חטים ושעורה<pc unit="stop"/>או חטה ושתי שעורים<pc unit="stop"/>או חטה ושעורה וכוסמת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.1.4.2">
      <ab xml:id="P179204.1.4.2.1">כל סאה שיש בו רובע ממין אחר ימעט<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר יבור<pc unit="stop"/>בין ממין אחד<pc unit="stop"/>בין משני מינין<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר לא אמרו אלא ממין אחד<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים כל שהוא כלאים בסאה מצטרף לרובע<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.4.2.2">במה דברים אמורים<pc unit="stop"/>תבואה בתבואה<pc unit="stop"/>וקטנית בקטנית<pc unit="stop"/>תבואה בקטנית<pc unit="stop"/>וקטנית בתבואה<pc unit="stop"/>באמת אמרו זרעוני גנה שאינן נאכלין מצטרפין אחד מעשרים וארבע בנופל לבית סאה<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר כשם שאמרו להחמיר<pc unit="stop"/>כך אמרו להקל<pc unit="stop"/>הפשתן בתבואה מצטרפת אחד מעשרים וארבעה בנופל לבית סאה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.4.2.3">היתה שדהו זרועה חטים ונמלך לזרעה שעורים<pc unit="stop"/>ימתין לה עד שתתליע ויופך ואחר כך יזרע<pc unit="stop"/>אם צימחה לא יאמר אזרע ואחר כך אופך<pc unit="stop"/>אלא הופך ואחר כך זורע<pc unit="stop"/>כמה יהא חורש כתלמי הרביעה<pc unit="stop"/>אבא שאול אומר כדי שלא ישייר רובע לבית סאה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.4.2.4">זרועה ונמלך לנוטעה<pc unit="stop"/>לא יאמר אטע ואחר כך אופך אלא הופך ואחר כך נוטע<pc unit="stop"/>נטועה ונמלך לזורעה<pc unit="stop"/>לא יאמר אזרע ואחר כך אשרש אלא משרש ואחר כך זורע<pc unit="stop"/>אם רצה גומם עד פחות מטפח זורע ואחר כך משרש<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.4.2.5">היתה שדהו זרועה קנבוס או לוף לא יהא זורע ובא על גביהם שאינן עושין אלא לשלשה שנים<pc unit="stop"/>תבואה שעלה בה ספיחי אסטיס<pc unit="stop"/>וכן מקום הגרנות שעלו בהן מינין הרבה<pc unit="stop"/>וכן תלתן שהעלה מיני צמחים אין מחייבין אותו לנכש<pc unit="stop"/>אם נכש או כיסח<pc unit="stop"/>אומרים לו עקור את הכל חוץ ממין אחד<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.4.2.6">הרוצה לעשות שדהו משר משר מכל מין<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים שלשה תלמים של פתיח<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים מלא העול השרוני<pc unit="stop"/>וקרובין דברי אלו להיות כדברי אלו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.4.2.7">היה ראש תור חטים נכנס בתוך של שעורים<pc unit="stop"/>מותר<pc unit="stop"/>מפני שהוא נראה כסוף שדהו<pc unit="stop"/>שלו חטים<pc unit="stop"/>ושל חבירו מין אחר<pc unit="stop"/>מותר לסמוך לו מאותו המין<pc unit="stop"/>שלו חטים<pc unit="stop"/>ושל חבירו חטים<pc unit="stop"/>מותר לסמוך לו תלם של פשתן<pc unit="stop"/>ולא תלם של מין אחר<pc unit="stop"/>ר׳שמעון אומר אחד זרע פשתן ואחד כל המינין<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר<pc unit="stop"/>אף באמצע שדהו מותר לבדוק בתלם של פשתן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.4.2.8">אין סומכין לשדה תבואה חרדל וחריע<pc unit="stop"/>אבל סומכין לשדה ירקות חרדל וחריע<pc unit="stop"/>וסומך לבור ולניר ולגפה ולדרך ולגדר גבוה עשרה טפחים<pc unit="stop"/>ולחריץ שהוא עמוק עשרה ורחב ארבעה ולאילן שהוא מיסך על הארץ ולסלע גבוה עשרה ורחב ארבעה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.4.2.9">הרוצה לעשות שדהו קרחת קרחת מכל מין<pc unit="stop"/>עושה עשרים וארבעה קרחות לבית סאה מקרחת לבית רובע וזורע בתוכה כל מין שירצה<pc unit="stop"/>היתה קרחת אחת או שתים זורעם חרדל<pc unit="stop"/>שלש לא יזרע חרדל מפני שהיא נראית כשדה חרדל<pc unit="stop"/>דברי ר׳מאיר<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים תשע קרחות מותרות עשר אסורות<pc unit="stop"/>ר׳אליעזר בן יעקב אומר אפילו כל שדהו בית כור לא יעשה בתוכה חוץ מקרחת אחת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.4.2.10">כל שהוא בתוך בית רובע עולה במדת בית רובע<pc unit="stop"/>אכילת הגפן והקבר והסלע עולין במדת בית רובע<pc unit="stop"/>תבואה בתבואה בית רובע<pc unit="stop"/>ירק בירק ששהטפחים תבואה בירק ירק בתבואה בית רובע<pc unit="stop"/>ר׳אליעזר אומר ירק בתבואה ששה טפחים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.4.2.11">תבואה נוטה על גבי תבואה<pc unit="stop"/>וירק על גבי ירק<pc unit="stop"/>תבואה על גבי ירק<pc unit="stop"/>ירק על גבי תבואה<pc unit="stop"/>הכל מותר חוץ מדלעת יונית<pc unit="stop"/>ר׳מאיר אומר אף הקשות ופול המצרי<pc unit="stop"/>ורואה אני את דבריהן מדברי<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.1.4.3">
      <ab xml:id="P179204.1.4.3.1">ערוגה שהיא ששה טפחים על ששה טפחים<pc unit="stop"/>זורעים בתוכה חמשה זרעונים<pc unit="stop"/>ארבעה בארבע רוחות הערוגה ואחד באמצע<pc unit="stop"/>היה לה גבול גבוה טפח זורעין בתוכה שלשה עשר<pc unit="stop"/>שלשה על כל גבול וגבול ואחד באמצע<pc unit="stop"/>לא יטע ראש הלפת בתוך הגבול מפני שהוא ממלאהו<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר ששה באמצע<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.4.3.2">כל מין זרעים אין זורעים בערוגה<pc unit="stop"/>וכל מין ירקות זורעין בערוגה<pc unit="stop"/>חרדל ואפונים השופין מין זרעים<pc unit="stop"/>אפונים הגמלנים מין ירק<pc unit="stop"/>גבול שהיה גבוה טפח ונתמעט כשר<pc unit="stop"/>שהיה כשר מתחלתו<pc unit="stop"/>התלם ואמת המים שהם עמוקים טפח זורעים לתוכן שלשה זרעונין<pc unit="stop"/>אחד מיכן ואחד מיכן ואחד באמצע<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.4.3.3">היה ראש תור ירק נכנס לתוך שדה ירק אחר מותר מפני שהוא נראה כסוף שדהו<pc unit="stop"/>היתה שדהו זרוע ירק והוא מבקש ליטע בתוכו שורה של ירק אחר<pc unit="stop"/>רבי ישמעאל אומר עד שיהא התלם מפולש מראש השדה ועד ראשו<pc unit="stop"/>רבי עקיבא אומר אורך ששה טפחים ורוחב מלואו<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר רוחב כמלא רוחב הפרסה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.4.3.4">הנוטע שתי שורות של קישואין<pc unit="stop"/>שתי שורות של דלועים<pc unit="stop"/>שתי שורות של פול המצרי<pc unit="stop"/>מותר<pc unit="stop"/>שורה של קשואים<pc unit="stop"/>שורה של דלועים<pc unit="stop"/>שורה של פול המצרי<pc unit="stop"/>אסור<pc unit="stop"/>שורה של קשואים<pc unit="stop"/>שורה של דלועים<pc unit="stop"/>שורה של פול המצרי<pc unit="stop"/>ושורה של קשואים<pc unit="stop"/>רבי אליעזר מתיר<pc unit="stop"/>וחכמים אוסרין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.4.3.5">נוטע אדם קישות ודלעת לתוך גומא אחת<pc unit="stop"/>ובלבד שתהא זו נוטה לצד זה וזו נוטה לצד זה ונוטה שער של זו לכאן<pc unit="stop"/>ושער של זו לכאן<pc unit="stop"/>שכל מה שאסרו חכמים לא גזרו אלא מפני מראית העין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.4.3.6">היתה שדהו זרוע בצלים<pc unit="stop"/>ומבקש ליטע בתוכה שורות של דלועים<pc unit="stop"/>רבי ישמעאל אומר עוקר שתי שורות ונוטע שורה אחת<pc unit="stop"/>ומניח קמת בצלים במקום שתי שורות<pc unit="stop"/>ועוקר שתי שורות ונוטע שורה אחת<pc unit="stop"/>רבי עקיבא אומר עוקר שתי שורות ונוטע שתי שורות ומניח קמת בצלים במקום שתי שורות<pc unit="stop"/>ועוקר שתי שורות ונוטע שתי שורות<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים אם אין בין שורה לחברתה שתים עשרה אמה לא יקיים את הזרע של בינתיים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.4.3.7">דלעת בירק כירק<pc unit="stop"/>ובתבואה נותנין לה בית רובע<pc unit="stop"/>היתה שדהו זרועה תבואה<pc unit="stop"/>ובקש ליטע לתוכה שורה של דלועין<pc unit="stop"/>נותנין לה לעבודתה ששה טפחים<pc unit="stop"/>ואם הגדילה יעקר מלפניה<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר נותנין לה עבודתה ארבע אמות<pc unit="stop"/>אמרו לו התחמיר זו מן הגפן<pc unit="stop"/>אמר להן מצינו שזו חמורה מן הגפן שלגפן יחידית נותנין לה עבודתה ששה טפחים<pc unit="stop"/>ולדלעת יחידית נותנין לה בית רובע<pc unit="stop"/>רבי מאיר אומר משום רבי ישמעאל<pc unit="stop"/>כל שלשה דלועין לבית סאה לא יביא זרע לתוך בית סאה<pc unit="stop"/>רבי יוסי בן החוטף אפרתי אמר משום רבי ישמעאל כל שלשה דלועים לבית כור לא יביא זרע לתוך בית כור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.1.4.4">
      <ab xml:id="P179204.1.4.4.1">קרחת הכרם בית שמאי אומרים עשרים וארבע אמות ובית הלל אומרים שש עשרה אמה<pc unit="stop"/>מחול הכרם בית שמאי אומרים שש עשרה אמה<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים שתים עשרה אמה<pc unit="stop"/>ואיזו היא קרחת הכרם כרם שחרב מאמצעו<pc unit="stop"/>אם אין שם שש עשרה אמה<pc unit="stop"/>לא יביא זרע לשם<pc unit="stop"/>היו שם שש עשרה אמה נותנין לה עבודתה<pc unit="stop"/>וזורע את המותר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.4.4.2">איזו היא מחול הכרם בין כרם לגדר<pc unit="stop"/>אם אין שם שתים עשרה אמה לא יביא זרע לשם<pc unit="stop"/>היו שם שתים עשרה אמה נותנין לו עבודתו וזורע את המותר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.4.4.3">רבי יהודה אומר אין זה אלא גדר הכרם<pc unit="stop"/>ואיזה הוא מחול הכרם<pc unit="stop"/>בין שני הכרמים<pc unit="stop"/>איזה הוא גדר שהוא גבוה עשרה טפחים<pc unit="stop"/>וחריץ שהוא עמוק עשרה ורחב ארבעה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.4.4.4">מחיצת הקנים אם אין בין קנה לחבירו שלשה טפחים כדי שיכנס הגדי<pc unit="stop"/>הרי זו כמחיצה<pc unit="stop"/>וגדר שנפרץ עד עשרה אמות הרי היא כפתח<pc unit="stop"/>יתר מיכן כנגד הפרצה אסור<pc unit="stop"/>נפרצו בו פרצות הרבה<pc unit="stop"/>אם העומד מרובה על הפרוץ מותר<pc unit="stop"/>ואם הפרוץ מרובה על העומד כנגד הפרצה אסור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.4.4.5">הנוטע שורה של חמש גפנים<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים כרם<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים אינו כרם עד שיהו שם שתי שורות<pc unit="stop"/>לפיכך הזורע ארבע אמות שבכרם בית שמאי אומרים קידש שורה אחת<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים קידש שתי שורות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.4.4.6">הנוטע שתים כנגד שתים<pc unit="stop"/>ואחת יוצאה זנב<pc unit="stop"/>הרי זה כרם<pc unit="stop"/>שתים כנגד שתים ואחת בינתים<pc unit="stop"/>או שתים כנגד שתים<pc unit="stop"/>ואחת באמצע<pc unit="stop"/>אינו כרם<pc unit="stop"/>עד שיהו שתים נגד שתים ואחת יוצאה זנב<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.4.4.7">הנוטע שורה אחת בתוך שלו<pc unit="stop"/>ושורה אחת בתוך של חבירו<pc unit="stop"/>ודרך היחיד ודרך הרבים באמצע<pc unit="stop"/>וגדר שהוא נמוך מעשרה טפחים<pc unit="stop"/>הרי אלו מצטרפות<pc unit="stop"/>גבוה מעשרח טפחים אינן מצטרפות<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר אם ערסן מלמעלה הרי אלו מצטרפות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.4.4.8">הנוטע שתי שורות אם אין ביניהן שמונה אמות<pc unit="stop"/>לא יביא זרע לשם<pc unit="stop"/>היו שלש אם אין בין שורה לחברתה שש עשרה אמה<pc unit="stop"/>לא יביא זרע לשם<pc unit="stop"/>רבי אליעזר בן יעקב אומר משום חנינא בן חכינאי<pc unit="stop"/>אפילו חרבה האמצעית ואין בין שורה לחברתה שש עשרה אמה<pc unit="stop"/>לא יביא זרע לשם<pc unit="stop"/>שאילו מתחלה נטען הרי זה מותר בשמונה אמות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.4.4.9">הנוטע את ברמו על שש עשרה אמה שש עשרה אמה<pc unit="stop"/>מותר להביא זרע לשם<pc unit="stop"/>אמר ר׳יהודה מעשה בצלמון באחד שנטע את כרמו על שש עשרה שש עשרה אמה והיה הופך שער שתי שורות לצד אחת וזורע את הניר<pc unit="stop"/>ובשנה אחרת היה הופך את השער למקום אחר וזורע את הבור<pc unit="stop"/>ובא מעשה לפני חכמים והתירו<pc unit="stop"/>רבי מאיר ורבי שמעון אומרים אף הנוטע את כרמו על שמונה שמונה אמות מותר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.1.4.5">
      <ab xml:id="P179204.1.4.5.1">כרם שחרב<pc unit="stop"/>אם יש בו ללקט עשר גפנים לבית סאה<pc unit="stop"/>ונטועות כהלכתן<pc unit="stop"/>הרי זה נקרא כרם דל<pc unit="stop"/>כרם שהוא נטוע ערבוביא<pc unit="stop"/>אם יש בו לכוין שתים נגד שלש<pc unit="stop"/>הרי זה כרם<pc unit="stop"/>ואם לאו אינו כרם<pc unit="stop"/>רבי מאיר אומר הואיל והוא נראה כתבנית הכרמים הרי זה כרם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.4.5.2">כרם שהוא נטוע על פחות פחות מארבע אמות<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר אינו כרם<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים כרם ורואין את האמצעית כאילו אינן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.4.5.3">חריץ שהוא עובר בכרם עמוק עשרה ורחב ארבעה<pc unit="stop"/>רבי אליעזר בן יעקב אומר אם היה מפולש מראש הכרם ועד סופו הרי זה נראה כבין שני כרמים<pc unit="stop"/>וזורעים בתוכו<pc unit="stop"/>ואם לאו הרי הוא כגת<pc unit="stop"/>והגת שבכרם עמוקה עשרה ורחב ארבעה<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר זורעים בתוכה<pc unit="stop"/>וחכמים אוסרים<pc unit="stop"/>שומרה שבכרם<pc unit="stop"/>גבוהה עשרה<pc unit="stop"/>ורחבה ארבע<pc unit="stop"/>זורעין בתוכה<pc unit="stop"/>ואם היה שער כותש אסור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.4.5.4">גפן שהיא נטועה בגת או בנקע<pc unit="stop"/>נותנין לה עבודתה<pc unit="stop"/>וזורע את המותר<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר אם אין שם ארבע אמות לא יביא זרע לשם<pc unit="stop"/>והבית שבכרם זורעין בתוכו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.4.5.5">הנוטע ירק בכרם<pc unit="stop"/>או מקיים<pc unit="stop"/>הרי זה מקדש ארבעים וחמשה גפנים<pc unit="stop"/>אימתי<pc unit="stop"/>בזמן שהיו נטועות על ארבע ארבע<pc unit="stop"/>או על חמש חמש<pc unit="stop"/>היו נטועות על שש שש<pc unit="stop"/>או על שבע שבע<pc unit="stop"/>הרי זה מקדש שש עשרה אמה לכל רוח<pc unit="stop"/>עגולות ולא מרובעות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.4.5.6">הרואה ירק בכרם ואמר כשאגיע לו אלקטנו מותר<pc unit="stop"/>כשאחזור אלקטנו<pc unit="stop"/>אם הוסיף במאתים אסור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.4.5.7">היה עובר בכרם ונפלו ממנו זרעים או שיצאו עם הזבלים<pc unit="stop"/>או עם המים<pc unit="stop"/>הזורע וסיערתו הרוח<pc unit="stop"/>לאחריו מותר<pc unit="stop"/>סיערתו הרוח לפניו<pc unit="stop"/>ר׳עקיבא אומר אם עשבים יופך<pc unit="stop"/>ואם אביב ינפץ<pc unit="stop"/>ואם הביאה דגן תדלק<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.4.5.8">המקיים קוצים בכרם רבי אליעזר אומר קדש<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים לא קדש אלא דבר שכמוהו מקיימין<pc unit="stop"/>הארוס<pc unit="stop"/>והקיסום<pc unit="stop"/>ושושנת המלך<pc unit="stop"/>וכל מיני זרעים<pc unit="stop"/>אינן כלאים בכרם<pc unit="stop"/>הקנבס<pc unit="stop"/>רבי טרפון אומר אינו כלאים<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים כלאים<pc unit="stop"/>והקינרס כלאים בכרם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.1.4.6">
      <ab xml:id="P179204.1.4.6.1">איזהו עריס<pc unit="stop"/>הנוטע שורה של חמש גפנים בצד הגדר שהיא גבוה עשרה טפחים<pc unit="stop"/>או בצד חריץ שהוא עמוק עשרה טפחים ורחב ארבעה<pc unit="stop"/>נותנין לו עבודתו ד׳אמות<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים מודדין ארבע אמות מעיקר הגפנים לשדה<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים מן הגדר לשדה<pc unit="stop"/>אמר רבי יוחנן בן נורי טועים כל האומרים כן אלא אם יש שם ד׳אמות מעיקר גפנים ולגדר נותנין לו את עבודתו וזורע את המותר<pc unit="stop"/>וכמה היא עבודת הגפן ששה טפחים לכל רוח<pc unit="stop"/>רבי עקיבא אומר שלשה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.4.6.2">עריס שהוא יוצא מן המדרגה<pc unit="stop"/>רבי אליעזר בן יעקב אומר אם עומד בארץ ובוצר את כולו הרי זה אוסר ארבע אמות בשדה<pc unit="stop"/>ואם לאו אינו אוסר אלא כנגדו<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר אף הנוטע אחת בארץ ואחת במדרגה<pc unit="stop"/>אם גבוה מן הארץ עשרה טפחים אינה מצטרפת עמה ואם לאו הרי זו מצטרפת עמה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.4.6.3">המדלה את הגפן על מקצת אפיפירות לא יביא זרע אל תחת המותר<pc unit="stop"/>אם הביא לא קדש<pc unit="stop"/>ואם הלך החדש אסור<pc unit="stop"/>וכן המדלה על מקצת אילן סרק<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.4.6.4">המדלה את הגפן על מקצת אילן מאכל מותר להביא זרע אל תחת המותר<pc unit="stop"/>ואם הלך החדש יחזירנו<pc unit="stop"/>מעשה שהלך רבי יהושע אצל רבי ישמעאל לכפר עזיז והראהו גפן מודלה על מקצת תאנה אמר לו מה אני להביא זרע אל תחת המותר אמר לו מותר<pc unit="stop"/>והעלהו משם לבית המגנייה והראהו גפן שהוא מודלה על מקצת הקורה וסדן של שקמה ובו קורות הרבה<pc unit="stop"/>אמר לו תחת הקורה זו אסור והשאר מותר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.4.6.5">איזהו אילן סרק כל שאינו עושה פירות<pc unit="stop"/>רבי מאיר אומר הכל אילן סרק חוץ מן הזית והתאנה<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר כל שאין כמוהו נוטעין שדות שלמות הרי זה אילן סרק<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.4.6.6">פסקי עריס שמנה אמות ועוד<pc unit="stop"/>וכל מדות שאמרו חכמים בכרם אין בהם ועוד חוץ מפסקי עריס<pc unit="stop"/>אלו הן פסקי עריס<pc unit="stop"/>עריס שחרב מאמצעו ונשתיירו בו חמש גפנים מכאן וחמש גפנים מכאן<pc unit="stop"/>אם יש שם שמונה אמות לא יביא זרע לשם<pc unit="stop"/>שמונה אמות ועוד<pc unit="stop"/>נותנין לו כדי עבודתו וזורע את המותר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.4.6.7">עריס שהוא יוצא מן הכותל מתוך הקרן וכלה<pc unit="stop"/>נותנין לו עבודתו וזורע את המותר<pc unit="stop"/>ר׳יוסי אומר אם אין שם ארבע אמות לא יביא זרע לשם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.4.6.8">הקנים היוצאים מן העריס וחס עליהם לפסקן<pc unit="stop"/>כנגדן מותר<pc unit="stop"/>עשאן כדי שיהלך עליהן החדש אסור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.4.6.9">הפרח היוצא מן העריס<pc unit="stop"/>רואין אותו כאילו מטוטלת תלויה בו<pc unit="stop"/>כנגדו אסור<pc unit="stop"/>וכן בדלית<pc unit="stop"/>המותח זמורה מאילן לאילן תחתיה אסור<pc unit="stop"/>ספקה בחבל או בגמי תחת הספוק מותר<pc unit="stop"/>עשאה כדי שיהלך עליו החדש אסור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.1.4.7">
      <ab xml:id="P179204.1.4.7.1">המבריך את הגפן בארץ<pc unit="stop"/>אם אין עפר על גבה שלשה טפחים לא יביא זרע עליה<pc unit="stop"/>אפילו הבריכה בדלעת או בסילון<pc unit="stop"/>הבריכה בסלע אף על פי שאין עפר על גבה אלא שלש אצבעות מותר להביא זרע עליה<pc unit="stop"/>הארכובה שבגפן<pc unit="stop"/>אין מודדין לה אלא מן העיקר השני<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.4.7.2">המבריך שלש גפנים ועיקריהם נראים<pc unit="stop"/>רבי אליעזר בר צדוק אומר אם יש ביניהם מארבע אמות ועד שמונה הרי אלו מצטרפות ואם לאו אינן מצטרפות<pc unit="stop"/>גפן שיבשה אסורה ואינה מקדשת<pc unit="stop"/>רבי מאיר אומר אף צמר גפן אסור ואינו מקדש<pc unit="stop"/>רבי אלעזר בר צדוק אומר משמו אף על גבי הגפן אסור ואינו מקדש<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.4.7.3">אלו אוסרין ולא מקדשין<pc unit="stop"/>מותר חרבן הכרם מותר מחול הכרם<pc unit="stop"/>מותר פסקי ערים מותר אפיפירות<pc unit="stop"/>אבל תחת הגפן<pc unit="stop"/>ועבודת הגפן<pc unit="stop"/>וארבע אמות שבכרם הרי אלו מתקדשות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.4.7.4">המסכך את גפנו על גבי תבואתו של חבירו הרי זה קדש<pc unit="stop"/>וחייב באחריותו<pc unit="stop"/>רבי יוסי ורבי שמעון אומרים אין אדם מקדש דבר שאינו שלו<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.4.7.5">אמר רבי יוסי מעשה באחד שזרע את כרמו בשביעית<pc unit="stop"/>ובא מעשה לפני ר׳עקיבא<pc unit="stop"/>ואמר אין אדם מקדש דבר שאינו שלו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.4.7.6">האנס שזרע את הכרם ויצא מלפניו<pc unit="stop"/>קוצרו אפילו במועד<pc unit="stop"/>עד כמה הוא נותן לפועלים עד שליש<pc unit="stop"/>יתר מכאן<pc unit="stop"/>קוצר כדרכו והולך אפילו לאחר המועד<pc unit="stop"/>מאימתי הוא נקרא אנס<pc unit="stop"/>משישקע<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.4.7.7">הרוח שעלעלה את הגפנים על גבי תבואה יגדור מיד<pc unit="stop"/>אם ארעו אונס מותר<pc unit="stop"/>תבואתו שהיא נוטה תחת הגפן<pc unit="stop"/>וכן בירק<pc unit="stop"/>מחזיר ואינו מקדש<pc unit="stop"/>מאימתי תבואה מתקדשת משתשריש<pc unit="stop"/>וענבים משיעשו כפול הלבן<pc unit="stop"/>תבואה שיבשה כל צרכה<pc unit="stop"/>וענבים שבשלו כל צרכן אין מתקדשות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.4.7.8">עציץ נקוב מקדש בכרם<pc unit="stop"/>ושאינו נקוב אינו מקדש<pc unit="stop"/>ור׳שמעון אומר זה וזה אוסרין<pc unit="stop"/>ולא מקדשין<pc unit="stop"/>המעביר עציץ נקוב בכרם<pc unit="stop"/>אם הוסיף במאתים אסור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.1.4.8">
      <ab xml:id="P179204.1.4.8.1">כלאי הכרם אסורין מלזרוע ומלקיים<pc unit="stop"/>ואסורין בהנאה<pc unit="stop"/>כלאי זרעים אסורים מלזרוע ומלקיים<pc unit="stop"/>ומותרין באכילה<pc unit="stop"/>וכל שכן בהנאה<pc unit="stop"/>כלאי בגדים מותרין בכל דבר<pc unit="stop"/>ואינן אסורין אלא מללבוש<pc unit="stop"/>כלאי בהמה מותרים לגדל ולקיים<pc unit="stop"/>ואינם אסורים אלא מלהרביע<pc unit="stop"/>כלאי בהמה אסורים זה בזה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.4.8.2">בהמה עם בהמה<pc unit="stop"/>וחיה עם חיה<pc unit="stop"/>בהמה עם חיה<pc unit="stop"/>וחיה עם בהמה<pc unit="stop"/>טמאה עם טמאה<pc unit="stop"/>וטהורה עם טהורה<pc unit="stop"/>טמאה עם טהורה<pc unit="stop"/>וטהורה עם טמאה<pc unit="stop"/>אסורין לחרוש ולמשוך ולהנהיג<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.4.8.3">המנהיג סופג את הארבעים<pc unit="stop"/>והיושב בקרון סופג את הארבעים<pc unit="stop"/>רבי מאיר פוטר<pc unit="stop"/>והשלישית שהיא קשורה לרצועות אסורה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.4.8.4">אין קושרין את הסוס לא לצדדי הקרון ולא לאחר הקרון<pc unit="stop"/>ולא את הלובדקים לגמלים<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר כל הנולדים מן הסוס אף על פי שאביהן חמור מותרין זה עם זה<pc unit="stop"/>וכן הנולדים מן החמור אף על פי שאביהם סוס מותרין זה עם זה<pc unit="stop"/>אבל הנולדים מן הסוס עם הנולדים מחמור אסורים זה עם זה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.4.8.5">הפרוטיות אסורות<pc unit="stop"/>והרמך מותר<pc unit="stop"/>ואדני השדה חיה<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר מטמאות באהל כאדם<pc unit="stop"/>הקופד וחולדת הסניים חיה<pc unit="stop"/>חולדת הסניים<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר בית שמאי אומרים מטמא כזית במשא וכעדשה במגע<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.4.8.6">שור בר מין בהמה<pc unit="stop"/>ורבי יוסי אומר מין חיה<pc unit="stop"/>כלב מין חיה<pc unit="stop"/>ר׳מאיר אומר מין בהמה<pc unit="stop"/>חזיר מין בהמה<pc unit="stop"/>ערוד מין חיה<pc unit="stop"/>הפיל<pc unit="stop"/>והקוף מין חיה<pc unit="stop"/>ואדם מותר עם כולם<pc unit="stop"/>למשוך<pc unit="stop"/>ולחרוש ולהנהיג<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.1.4.9">
      <ab xml:id="P179204.1.4.9.1">אין אסור משום כלאים אלא צמר ופשתים ואינו מטמא בנגעים אלא צמר ופשתים<pc unit="stop"/>אין הכהנים לובשין לשמש בבית המקדש אלא צמר ופשתים<pc unit="stop"/>צמר גמלים וצמר רחלים שטרפן זה בזה<pc unit="stop"/>אם רוב מן הגמלים מותר<pc unit="stop"/>ואם רוב מן הרחלים אסור<pc unit="stop"/>מחצה למחצה אסור<pc unit="stop"/>וכן הפשתן והקנבוס שטרפן זה בזה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.4.9.2">השיריים והכלך<pc unit="stop"/>אין בהם משום כלאים אבל אסורים מפני מראית העין הכרים והכסתות אין בהם משום כלאים<pc unit="stop"/>ובלבד שלא יהיה בשרו נוגע בהן<pc unit="stop"/>אין עראי לכלאים<pc unit="stop"/>ולא ילבש כלאים אפילו על גבי עשרה אפילו לגנוב את המכס<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.4.9.3">מטפחות הידים<pc unit="stop"/>מטפחות הספרים<pc unit="stop"/>מטפחות הספג<pc unit="stop"/>אין בהם משום כלאים<pc unit="stop"/>רבי אלעזר אוסר<pc unit="stop"/>ומטפחות הספרים<pc unit="stop"/>אסורות משום כלאים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.4.9.4">תכריכי המת<pc unit="stop"/>ומרדעת של חמור<pc unit="stop"/>אין בהם משום כלאים<pc unit="stop"/>לא יתן המרדעת על כתיפו אפילו להוציא עליה זבל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.4.9.5">מוכרי כסות מוכרין כדרכן<pc unit="stop"/>ובלבד שלא יתכונו בחמה<pc unit="stop"/>מפני החמה<pc unit="stop"/>ובגשמים<pc unit="stop"/>מפני הגשמים<pc unit="stop"/>והצנועים<pc unit="stop"/>מפשילין במקל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.4.9.6">תופרי כסות תופרין כדרכן<pc unit="stop"/>ובלבד שלא יתכונו בחמה<pc unit="stop"/>מפני החמה<pc unit="stop"/>ובגשמים<pc unit="stop"/>מפני הגשמים<pc unit="stop"/>והצנועים<pc unit="stop"/>תופרים בארץ<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.4.9.7">הברסין והברדסין והדלמטיקיון<pc unit="stop"/>ומנעלות הפינון לא ילבש בהן עד שיבדוק<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר הבאים מחוף הים וממדינת הים<pc unit="stop"/>אינן צריכין בדיקה<pc unit="stop"/>מפני שחזקתן בקנבוס<pc unit="stop"/>ומנעל של זרד<pc unit="stop"/>אין בו משום כלאים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.4.9.8">אין אסור משום כלאים<pc unit="stop"/>אלא טווי וארוג שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.deuteronomy:22.11"/>לא תלבש שעטנז<pc unit="stop"/>דבר שהוא שוע טווי ונוז<pc unit="stop"/>רבי שמעון בן אלעזר אומר נלוז ומליז הוא את אביו שבשמים עליו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.4.9.9">לבדים אסורים מפני שהם שועים<pc unit="stop"/>פיו של צמר בשל פשתן אסור<pc unit="stop"/>מפני שהם חוזרין כאריג<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר משיחות של ארגמן אסורות<pc unit="stop"/>מפני שהוא מולל עד שלא קושר<pc unit="stop"/>לא יקשור סרט של צמר בשל פשתן לחגור בו את מתניו<pc unit="stop"/>אף על פי שהרצועה באמצע<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.4.9.10">אותות הגרדין<pc unit="stop"/>ואותות הכובסים<pc unit="stop"/>אסורות משום כלאים<pc unit="stop"/>התוכף תכיפה אחת<pc unit="stop"/>אינה חבור<pc unit="stop"/>ואין בה משום כלאים<pc unit="stop"/>והשומטה בשבת פטור<pc unit="stop"/>עשה שני ראשיה לצד אחד חבור<pc unit="stop"/>ויש בה משום כלאים<pc unit="stop"/>והשומטה בשבת חייב<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר עד שישלש השק והקופה מצטרפין לכלאים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
</div2>
