<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div2 xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
      xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
      xml:id="P179204.2.6">
   <div3 xml:id="P179204.2.6.1">
      <ab xml:id="P179204.2.6.1.1">סוכה שהיא גבוהה למעלה מעשרים אמה<pc unit="stop"/>פסולה<pc unit="stop"/>רבי יהודה מכשיר<pc unit="stop"/>ושאינה גבוהה עשרה טפחים<pc unit="stop"/>ושאין לה שלשה דפנות<pc unit="stop"/>ושחמתה מרובה מצילתה<pc unit="stop"/>פסולה<pc unit="stop"/>סוכה ישנה<pc unit="stop"/>בית שמאי פוסלין<pc unit="stop"/>ובית הלל מכשירין<pc unit="stop"/>ואיזו היא סוכה ישנה<pc unit="stop"/>כל שעשאה קודם לחג שלשים יום<pc unit="stop"/>אבל אם עשאה לשם חג<pc unit="stop"/>אפילו מתחלת השנה כשרה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.6.1.2">העושה סוכתו תחת האילן<pc unit="stop"/>כאלו עשאה בתוך הבית<pc unit="stop"/>סוכה על גבי סוכה<pc unit="stop"/>העליונה כשרה<pc unit="stop"/>והתחתונה פסולה<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר<pc unit="stop"/>אם אין דיורין בעליונה<pc unit="stop"/>התחתונה כשרה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.6.1.3">פירס עליה סדין מפני החמה<pc unit="stop"/>או תחתיה מפני הנשר או שפירס על גבי הקינוף<pc unit="stop"/>פסולה<pc unit="stop"/>אבל פורס הוא על גבי נקליטי המטה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.6.1.4">הדלה עליה את הגפן<pc unit="stop"/>ואת הדלעת<pc unit="stop"/>ואת הקיסום<pc unit="stop"/>וסיכך על גבה פסולה<pc unit="stop"/>ואם היה סיכוך הרבה מהן<pc unit="stop"/>או שקצצן<pc unit="stop"/>כשרה<pc unit="stop"/>זה הכלל<pc unit="stop"/>כל שהוא מקבל טומאה<pc unit="stop"/>ואין גידולו מן הארץ<pc unit="stop"/>אין מסככים בו<pc unit="stop"/>וכל דבר שאינו מקבל טומאה<pc unit="stop"/>וגידולו מן הארץ<pc unit="stop"/>מסככין בו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.6.1.5">חבילי קש<pc unit="stop"/>וחבילי עצים<pc unit="stop"/>וחבילי זרדין<pc unit="stop"/>אין מסככין בה<pc unit="stop"/>וכולן שהתירן כשרות<pc unit="stop"/>וכולן כשרות לדפנות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.6.1.6">מסככין בנסרים<pc unit="stop"/>דברי רבי יהודה<pc unit="stop"/>ורבי מאיר אוסר<pc unit="stop"/>נתן עליה נסר שהוא רחב ארבעה טפחים<pc unit="stop"/>כשרה<pc unit="stop"/>ובלבד שלאי ישן תחתיו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.6.1.7">תקרה שאין עליה מעזיבה<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים מפקפק<pc unit="stop"/>ונוטל אחת מבינתים<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים<pc unit="stop"/>מפקפק<pc unit="stop"/>או נוטל אחת מבינתים<pc unit="stop"/>רבי מאיר אומר<pc unit="stop"/>נוטל אחת מבינתים<pc unit="stop"/>ואין מפקפק<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.6.1.8">המקרה סוכתו בשפודין<pc unit="stop"/>או בארוכות המטה<pc unit="stop"/>אם יש ריוח ביניהן כמותן<pc unit="stop"/>כשרה<pc unit="stop"/>החוטט בגדיש לעשות בו סוכה<pc unit="stop"/>אינה סוכה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.6.1.9">המשלשל דפנות מלמעלה למטה<pc unit="stop"/>אם גבוה מן הארץ שלשה טפחים פסולה<pc unit="stop"/>מלמטה למעלה<pc unit="stop"/>אם גבוה מן הארץ עשרה טפחים כשרה<pc unit="stop"/>ר׳יוסי אומר כשם שמלמטה למעלה<pc unit="stop"/>עשרה טפחים<pc unit="stop"/>כך מלמעלה למטה עשרה טפחים<pc unit="stop"/>הרחיק את הסיכוך מן הדפנות שלשה טפחים<pc unit="stop"/>פסולה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.6.1.10">בית שנפחת<pc unit="stop"/>וסיכך על גביו<pc unit="stop"/>אם יש מן הכותל לסיכוך<pc unit="stop"/>ארבע אמות<pc unit="stop"/>פסולה<pc unit="stop"/>וכן חצר שהיא מוקפת אכסדרה<pc unit="stop"/>סוכה גדולה<pc unit="stop"/>שהקיפוה בדבר שאין מסככים בו<pc unit="stop"/>אם יש תחתיו ארבע אמות<pc unit="stop"/>פסולה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.6.1.11">העושה סוכתו כמין צריף<pc unit="stop"/>או שסמכה לכותל<pc unit="stop"/>רבי אליעזר פוסל<pc unit="stop"/>מפני שאין לה גג<pc unit="stop"/>וחכמים מכשירין<pc unit="stop"/>מחצלת קנים גדולה עשאה לשכיבה מקבלת טומאה ואין מסככין בה<pc unit="stop"/>לסיכוך מסככין בה<pc unit="stop"/>ואינה מקבלת טומאה<pc unit="stop"/>ר׳אליעזר אומר אחת קטנה<pc unit="stop"/>ואחת גדולה<pc unit="stop"/>עשאה לשכיבה מקבלת טומאה<pc unit="stop"/>ואין מסככין בה<pc unit="stop"/>לסיכוך<pc unit="stop"/>מסככין בה ואינה מקבלת טומאה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.2.6.2">
      <ab xml:id="P179204.2.6.2.1">הישן תחת המטה בסוכה<pc unit="stop"/>לא יצא ידי חובתו<pc unit="stop"/>אמר רבי יהודה נוהגין היינו שהיינו ישנים תחת המטה בפני הזקנים<pc unit="stop"/>ולא אמרו לנו דבר<pc unit="stop"/>אמר רבי שמעון מעשה בטבי עבדו של רבן גמליאל<pc unit="stop"/>שהיה ישן תחת המטה<pc unit="stop"/>ואמר להן רבן גמליאל לזקנים<pc unit="stop"/>ראיתם טבי עבדי שהוא תלמיד חכם<pc unit="stop"/>ויודע שעבדים פטורין מן הסוכה<pc unit="stop"/>לפיכך ישן הוא תחת המטה<pc unit="stop"/>ולפי דרכינו למדנו שהישן תחת המטה<pc unit="stop"/>לא יצא ידי חובתו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.6.2.2">הסומך סוכתו בכרעי המטה<pc unit="stop"/>כשרה<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר אם אינה יכולה לעמוד בפני עצמה פסולה<pc unit="stop"/>סוכה המדובללת<pc unit="stop"/>ושצלתה מרובה מחמתה<pc unit="stop"/>כשירה<pc unit="stop"/>המעובה כמין בית<pc unit="stop"/>אף על פי שאין הכוכבים נראים מתוכה<pc unit="stop"/>כשרה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.6.2.3">העושה סוכתו בראש העגלה<pc unit="stop"/>או בראש הספינה כשרה<pc unit="stop"/>ועולין לה ביום טוב<pc unit="stop"/>בראש האילן<pc unit="stop"/>או על גבי גמל<pc unit="stop"/>כשירה<pc unit="stop"/>ואין עולין לה ביום טוב<pc unit="stop"/>שתים באילן<pc unit="stop"/>ואחת בידי אדם<pc unit="stop"/>או שתים בידי אדם<pc unit="stop"/>ואחת באילן<pc unit="stop"/>כשרה<pc unit="stop"/>ואין עולין לה ביום טוב<pc unit="stop"/>שלש בידי אדם<pc unit="stop"/>ואחת באילן<pc unit="stop"/>כשרה<pc unit="stop"/>ועולין לה ביום טוב<pc unit="stop"/>זה הכלל<pc unit="stop"/>כל שניטל האילן<pc unit="stop"/>ויכולה לעמוד בפני עצמה<pc unit="stop"/>כשרה<pc unit="stop"/>ועולין לה ביום טוב<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.6.2.4">העושה סוכתו בין האילנות<pc unit="stop"/>והאילנות דפנות לה כשרה<pc unit="stop"/>שלוחי מצוה<pc unit="stop"/>פטורין מן הסוכה<pc unit="stop"/>חולין ומשמשיהן<pc unit="stop"/>פטורין מן הסוכה<pc unit="stop"/>אוכלין ושותין עראי חוץ לסוכה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.6.2.5">מעשה והביאו לו לרבן יוחנן בן זכאי<pc unit="stop"/>לטעום את התבשיל<pc unit="stop"/>ולרבן גמליאל שני כותבות<pc unit="stop"/>ודלי של מים<pc unit="stop"/>ואמרו העלום לסוכה<pc unit="stop"/>וכשנתנו לו לרבי צדוק<pc unit="stop"/>אוכל פחות מכביצה<pc unit="stop"/>נטלו במפה<pc unit="stop"/>ואכלו חוץ לסוכה<pc unit="stop"/>ולא בירך אחריו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.6.2.6">ר׳אליעזר אומר ארבע עשרה סעודות<pc unit="stop"/>חייב אדם לאכול בסוכה<pc unit="stop"/>אחת ביום<pc unit="stop"/>ואחת בלילה<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים אין לדבר קצבה<pc unit="stop"/>חוץ מלילי יום טוב ראשון של חג בלבד<pc unit="stop"/>ועוד אמר רבי אליעזר מי שלא אכל לילי יום טוב הראשון<pc unit="stop"/>ישלים בלילי יום טוב האחרון<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים אין לדבר תשלומין<pc unit="stop"/>על זה נאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.ecclesiastes:1.15"/>מעוות לא יוכל לתקון וחסרון לא יוכל להמנות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.6.2.7">מי שהיה ראשו ורובו בסוכה<pc unit="stop"/>ושולחנו בתוך הבית<pc unit="stop"/>בית שמאי פוסלין<pc unit="stop"/>ובית הלל מכשירין<pc unit="stop"/>אמרו להן בית הלל לבית שמאי<pc unit="stop"/>לא כך היה מעשה<pc unit="stop"/>שהלכו זקני בית שמאי וזקני בית הלל לבקר את ר׳יוחנן בן החורני<pc unit="stop"/>ומצאוהו שהיה יושב ראשו ורובו בסוכה<pc unit="stop"/>ושולחנו בתוך הבית<pc unit="stop"/>ולא אמרו לו דבר<pc unit="stop"/>אמרו להן בית שמאי משם ראיה<pc unit="stop"/>אף הם אמרו לו<pc unit="stop"/>אם כן היית נוהג<pc unit="stop"/>לא קיימת מצות סוכה מימיך<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.6.2.8">נשים<pc unit="stop"/>ועבדים<pc unit="stop"/>וקטנים<pc unit="stop"/>פטורים מן הסוכה<pc unit="stop"/>קטן שאינו צריך לאמו חייב בסוכה<pc unit="stop"/>מעשה וילדה כלתו של שמאי הזקן<pc unit="stop"/>ופיחת את המעזיבה<pc unit="stop"/>וסיכך על גבי המטה בשביל קטן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.6.2.9">כל שבעת הימים אדם עושה סוכתו קבע<pc unit="stop"/>וביתו עראי<pc unit="stop"/>ירדו גשמים<pc unit="stop"/>מאימתי מותר לפנות<pc unit="stop"/>משתסרח המקפה<pc unit="stop"/>משלו משל<pc unit="stop"/>למה הדבר דומה<pc unit="stop"/>לעבד שבא למזוג כוס לרבו<pc unit="stop"/>ושפך לו קיתון על פניו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.2.6.3">
      <ab xml:id="P179204.2.6.3.1">לולב הגזול והיבש פסול<pc unit="stop"/>של אשירה<pc unit="stop"/>ושל עיר הנדחת פסול<pc unit="stop"/>נקטם ראשו<pc unit="stop"/>נפרצו עליו<pc unit="stop"/>פסול<pc unit="stop"/>נפרדו עליו כשר<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר יאגדנו מלמעלה<pc unit="stop"/>ציני הר הברזל<pc unit="stop"/>כשירות<pc unit="stop"/>לולב שיש בו שלשה טפחים כדי לנענע בו<pc unit="stop"/>כשר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.6.3.2">הדס הגזול<pc unit="stop"/>והיבש פסול<pc unit="stop"/>של אשירה<pc unit="stop"/>ושל עיר הנדחת<pc unit="stop"/>פסול<pc unit="stop"/>נקטם ראשו<pc unit="stop"/>נפרצו עליו או שהיו ענביו מרובות מעליו פסול<pc unit="stop"/>ואם מיעטן כשר<pc unit="stop"/>ואין ממעטין ביום טוב<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.6.3.3">ערבה גזולה<pc unit="stop"/>ויבשה<pc unit="stop"/>פסולה<pc unit="stop"/>של אשירה<pc unit="stop"/>ושל עיר הנדחת<pc unit="stop"/>פסולה<pc unit="stop"/>נקטם ראשה<pc unit="stop"/>נפרצו עליה<pc unit="stop"/>והצפצפה<pc unit="stop"/>פסולה<pc unit="stop"/>כמושה ושנשרו מקצת עליה<pc unit="stop"/>ושל בעל כשרה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.6.3.4">רבי ישמעאל אומר<pc unit="stop"/>שלשה הדסים<pc unit="stop"/>ושתי ערבות<pc unit="stop"/>לולב אחד<pc unit="stop"/>ואתרוג אחד<pc unit="stop"/>אפילו שנים קטומים<pc unit="stop"/>ואחד אינו קטום<pc unit="stop"/>רבי טרפון אומר<pc unit="stop"/>אפילו שלשתן קטומים<pc unit="stop"/>רבי עקיבא אומר<pc unit="stop"/>כשם שלולב אחד<pc unit="stop"/>ואתרוג אחד<pc unit="stop"/>כך הדס אחד<pc unit="stop"/>וערבה אחת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.6.3.5">אתרוג הגזול<pc unit="stop"/>והיבש<pc unit="stop"/>פסול<pc unit="stop"/>של אשרה ושל עיר הנדחת פסול<pc unit="stop"/>של ערלה פסול<pc unit="stop"/>של תרומה טמאה פסול<pc unit="stop"/>של תרומה טהורה לא יטול<pc unit="stop"/>ואם נטל כשר<pc unit="stop"/>של דמאי<pc unit="stop"/>בית שמאי פוסלין<pc unit="stop"/>ובית הלל מכשירין<pc unit="stop"/>של מעשר שני בירושלם לא יטול<pc unit="stop"/>ואם נטל כשר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.6.3.6">עלתה חזזית<pc unit="stop"/>על רובו<pc unit="stop"/>נטלה פטמתו<pc unit="stop"/>נקלף<pc unit="stop"/>נסדק<pc unit="stop"/>ניקב וחסר כל שהוא<pc unit="stop"/>פסול<pc unit="stop"/>עלתה חזזית על מיעוטו<pc unit="stop"/>נטל עוקצו<pc unit="stop"/>ניקב ולא חסר כל שהוא<pc unit="stop"/>כשר<pc unit="stop"/>אתרוג הכושי<pc unit="stop"/>פסול<pc unit="stop"/>והירוק ככרתי<pc unit="stop"/>רבי מאיר מכשיר<pc unit="stop"/>ורבי יהודה פוסל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.6.3.7">שיעור אתרוג הקטן<pc unit="stop"/>רבי מאיר אומר כאגוז<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר כביצה<pc unit="stop"/>ובגדול<pc unit="stop"/>כדי שיאחז שנים בידו אחת<pc unit="stop"/>דברי רבי יהודה<pc unit="stop"/>ר׳יוסי אומר<pc unit="stop"/>אפילו אחד בשתי ידיו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.6.3.8">אין אוגדין את הלולב<pc unit="stop"/>אלא במינו<pc unit="stop"/>דברי רבי יהודה<pc unit="stop"/>רבי מאיר אומר<pc unit="stop"/>אפילו במשיחה<pc unit="stop"/>אמר רבי מאיר<pc unit="stop"/>מעשה באנשי ירושלים<pc unit="stop"/>שהיו אוגדין את לולביהן<pc unit="stop"/>בגימוניות של זהב<pc unit="stop"/>אמרו לו<pc unit="stop"/>במינו היו אוגדין אותו מלמטה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.6.3.9">והיכן היו מנענעין<pc unit="stop"/>בהודו לה׳תחלה<pc unit="stop"/>וסוף<pc unit="stop"/>ובאנא השם הושיעה נא<pc unit="stop"/>דברי בית הלל<pc unit="stop"/>ובית שמאי אומרים<pc unit="stop"/>אף באנא ה׳הצליחה נא<pc unit="stop"/>אמר רבי עקיבא צופה הייתי ברבן גמליאל ורבי יהושע<pc unit="stop"/>שכל העם היו מנענעין את לולביהן<pc unit="stop"/>והן לא נענעו<pc unit="stop"/>אלא באנא ה׳הושיעה נא<pc unit="stop"/>מי שבא בדרך<pc unit="stop"/>ולא היה בידו לולב ליטול<pc unit="stop"/>לכשיכנס לביתו יטול על שלחנו<pc unit="stop"/>לא נטל שחרית<pc unit="stop"/>יטול בין הערבים<pc unit="stop"/>שכל היום כשר ללולב<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.6.3.10">מי שהיה עבד<pc unit="stop"/>או אשה<pc unit="stop"/>או קטן<pc unit="unitEnd"/>מקרין אותו<pc unit="stop"/>עונה אחריהן מה שהן אומרין<pc unit="stop"/>ותהי לו מאירה<pc unit="stop"/>אם היה גדול מקרא אותו<pc unit="stop"/>עונה אחריו<pc unit="stop"/>הללויה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.6.3.11">מקום שנהגו לכפול<pc unit="stop"/>יכפול<pc unit="stop"/>לפשוט יפשוט<pc unit="stop"/>לברך אחריו<pc unit="stop"/>יברך אחריו<pc unit="stop"/>הכל כמנהג המדינה<pc unit="unitEnd"/>הלוקח לולב מחבירו בשביעית<pc unit="stop"/>נותן לו אתרוג<pc unit="stop"/>במתנה<pc unit="stop"/>לפי שאין רשאי ללוקחו בשביעית<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.6.3.12">בראשונה<pc unit="stop"/>היה לולב ניטל במקדש שבעה<pc unit="stop"/>ובמדינה<pc unit="stop"/>יום אחד<pc unit="stop"/>משחרב בית המקדש<pc unit="stop"/>התקין רבן יוחנן בן זכאי שיהא לולב ניטל במדינה שבעה זכר למקדש ושיהא יום הנף כולו אסור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.6.3.13">יום טוב הראשון של חג<pc unit="stop"/>שחל להיות בשבת<pc unit="stop"/>כל העם מוליכין את לולביהן לבית הכנסת<pc unit="stop"/>למחרת משכימין ובאין<pc unit="stop"/>כל אחד ואחד מכיר את שלו ונוטלו<pc unit="stop"/>מפני שאמרו חכמים<pc unit="stop"/>אין אדם יוצא ידי חובתו ביום טוב הראשון של חג<pc unit="stop"/>בלולבו של חבירו<pc unit="stop"/>ושאר ימות החג<pc unit="stop"/>אדם יוצא ידי חובתו<pc unit="stop"/>בלולבו של חבירו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.6.3.14">רבי יוסי אומר יום טוב הראשון של חג שחל להיות בשבת<pc unit="stop"/>ושכח והוציא את הלולב לרשות הרבים<pc unit="stop"/>פטור<pc unit="stop"/>מפני שהוציאו ברשות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.6.3.15">מקבלת אשה מיד בנה ומיד בעלה<pc unit="stop"/>ומחזירתו למים בשבת<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר בשבת מחזירין<pc unit="stop"/>ביום טוב מוסיפין<pc unit="stop"/>ובמועד מחליפין<pc unit="stop"/>קטן היודע לנענע<pc unit="stop"/>חייב בלולב<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.2.6.4">
      <ab xml:id="P179204.2.6.4.1">לולב וערבה<pc unit="stop"/>ששה ושבעה<pc unit="stop"/>ההלל והשמחה שמונה<pc unit="stop"/>סוכה<pc unit="stop"/>וניסוך המים<pc unit="stop"/>שבעה<pc unit="stop"/>והחליל חמשה<pc unit="stop"/>וששה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.6.4.2">לולב שבעה<pc unit="stop"/>כיצד<pc unit="stop"/>יום טוב הראשון של חג<pc unit="stop"/>שחל להיות בשבת<pc unit="stop"/>לולב שבעה<pc unit="stop"/>ושאר כל הימים ששה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.6.4.3">ערבה שבעה<pc unit="stop"/>כיצד<pc unit="stop"/>יום שביעי של ערבה<pc unit="stop"/>שחל להיות בשבת<pc unit="stop"/>ערבה שבעה<pc unit="stop"/>ושאר כל הימים ששה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.6.4.4">מצות לולב כיצד<pc unit="stop"/>יום טוב הראשון של חג<pc unit="stop"/>שחל להיות בשבת<pc unit="stop"/>מוליכין את לולביהן להר הבית<pc unit="stop"/>והחזנין מקבלין מהן<pc unit="stop"/>וסודרין אותן על גב איצטבא<pc unit="stop"/>והזקנים מניחין את שלהן בלשכה<pc unit="stop"/>ומלמדים אותם לומר<pc unit="stop"/>כל מי שמגיע לולבי בידו<pc unit="stop"/>הרי הוא לו במתנה<pc unit="stop"/>למחר משכימין ובאין<pc unit="stop"/>והחזנין זורקין אותם לפניהם<pc unit="stop"/>והן מחטפין<pc unit="stop"/>ומכין איש את חבירו<pc unit="stop"/>וכשראו בית דין שבאו לידי סכנה<pc unit="stop"/>התקינו שיהא כל אחד ואחד<pc unit="stop"/>נוטל בביתו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.6.4.5">מצות ערבה כיצד<pc unit="stop"/>מקום היה למטה מירושלם<pc unit="stop"/>ונקרא מוצא<pc unit="stop"/>יורדין לשם<pc unit="stop"/>ומלקטין משם מרביות של ערבה<pc unit="stop"/>ובאין וזוקפין אותן בצדי המזבח<pc unit="stop"/>וראשיהן כפופין<pc unit="stop"/>על גבי המזבח<pc unit="stop"/>תקעו<pc unit="stop"/>והריעו<pc unit="stop"/>ותקעו<pc unit="stop"/>בכל יום מקיפין את המזבח פעם אחת<pc unit="stop"/>ואומרים אנא ה׳הושיעה נא<pc unit="stop"/>אנא ה׳הצליחה נא<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר<pc unit="stop"/>אני והו הושיעה נא<pc unit="stop"/>ואותו היום<pc unit="stop"/>מקיפין את המזבח שבעה פעמים<pc unit="stop"/>בשעת פטירתן מה הן אומרים<pc unit="stop"/>יופי לך מזבח<pc unit="stop"/>יופי לך מזבח<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר<pc unit="stop"/>ליה ולך מזבח<pc unit="stop"/>ליה ולך מזבח<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.6.4.6">כמעשהו בחול<pc unit="stop"/>כך מעשהו בשבת<pc unit="stop"/>אלא שהיו מלקטין אותן מערב שבת<pc unit="stop"/>ומניחים אותן בגיגיות של זהב<pc unit="stop"/>כדי שלא יכמשו<pc unit="stop"/>ר׳יוחנן בן ברוקה אומר חריות של דקל<pc unit="stop"/>היו מביאין<pc unit="stop"/>וחובטין אותן בקרקע בצדי המזבח ואותו היום נקרא יום חבוט חריות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.6.4.7">מיד התינוקות שומטין את לולביהן<pc unit="stop"/>ואוכלין אתרוגיהן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.6.4.8">ההלל והשמחה שמונה<pc unit="stop"/>כיצד מלמד שחייב אדם בהלל<pc unit="stop"/>ובשמחה<pc unit="stop"/>ובכבוד יום טוב האחרון של חג<pc unit="stop"/>כשאר כל ימות החג<pc unit="stop"/>סוכה שבעה כיצד<pc unit="stop"/>גמר מלאכול לא יתיר סוכתו<pc unit="stop"/>אבל מוריד את הכלים<pc unit="stop"/>מן המנחה ולמעלה מפני כבוד יום טוב האחרון של חג<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.6.4.9">ניסוך המים כיצד<pc unit="stop"/>צלוחית של זהב<pc unit="stop"/>מחזקת שלשת לוגים<pc unit="stop"/>היה ממלא מן השילוח<pc unit="stop"/>הגיעו לשער המים<pc unit="stop"/>תקעו<pc unit="stop"/>והריעו<pc unit="stop"/>ותקעו<pc unit="stop"/>עלה בכבש<pc unit="stop"/>ופנה לשמאלו<pc unit="stop"/>שני ספלים של כסף היו שם<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר<pc unit="stop"/>של סיד היו<pc unit="stop"/>אלא שהיו מושחרין פניהם<pc unit="stop"/>מפני היין<pc unit="stop"/>ומנוקבין כמין שני חוטמין דקין<pc unit="stop"/>אחד מעובה<pc unit="stop"/>ואחד דק<pc unit="stop"/>כדי שיהו שניהם כלין בבת אחת<pc unit="stop"/>מערבי של מים מזרחי של יין<pc unit="stop"/>עירה של מים לתוך של יין ושל יין לתוך שלמים<pc unit="stop"/>יצא<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר בלוג היה מנסך כל שמונה<pc unit="stop"/>ולמנסך אומרים לו הגבה ידך<pc unit="stop"/>שפעם אחת ניסך אחד על גבי רגליו<pc unit="stop"/>ורגמוהו כל העם באתרוגיהן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.6.4.10">כמעשהו בחול<pc unit="stop"/>כך מעשהו בשבת<pc unit="stop"/>אלא שהיה ממלא מערב שבת חבית של זהב<pc unit="stop"/>שאינה מקודשת<pc unit="stop"/>מן השילוח<pc unit="stop"/>ומניחה בלשכה<pc unit="stop"/>נשפכה או נתגלתה<pc unit="stop"/>היה ממלא מן הכיור<pc unit="stop"/>שהיין והמים המגולין<pc unit="stop"/>פסולים לגבי מזבח<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.2.6.5">
      <ab xml:id="P179204.2.6.5.1">החליל חמשה וששה<pc unit="stop"/>זהו החליל של בית השואבה<pc unit="stop"/>שאינה דוחה לא את השבת<pc unit="stop"/>ולא את יום טוב<pc unit="stop"/>אמרו כל מי שלא ראה שמחת בית השואבה<pc unit="stop"/>לא ראה שמחה מימיו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.6.5.2">במוצאי יום טוב הראשון של חג<pc unit="stop"/>ירדו לעזרת נשים<pc unit="stop"/>ומתקנין שם תקון גדול<pc unit="stop"/>ומנורות של זהב היו שם<pc unit="stop"/>וארבעה ספלים של זהב בראשיהן<pc unit="stop"/>וארבע סולמות לכל אחד ואחד וארבעה ילדים מפרחי כהונה<pc unit="stop"/>ובידיהם כדים של שמן של מאה ועשרים לוג<pc unit="stop"/>שהן מטילין לכל ספל וספל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.6.5.3">מבלאי מכנסי כהנים<pc unit="stop"/>ומהמייניהן<pc unit="stop"/>מהן היו מפקיעין<pc unit="stop"/>ובהן היו מדליקין<pc unit="stop"/>ולא היה חצר בירושלים<pc unit="stop"/>שאינה מאירה מאור בית השואבה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.6.5.4">חסידים ואנשי מעשה<pc unit="stop"/>היו מרקדים לפניהם<pc unit="stop"/>באבוקות של אור שבידיהן ואומרים לפניהן דברי שירות ותושבחות<pc unit="stop"/>והלוים בכנורות<pc unit="stop"/>ובנבלים ובמצלתים<pc unit="stop"/>ובחצוצרות ובכלי שיר בלא מספר על חמש עשרה מעלות<pc unit="stop"/>היורדות מעזרת ישראל לעזרת נשים<pc unit="stop"/>כנגד חמשה עשר שיר המעלות שבתהלים<pc unit="stop"/>שעליהן לוים עומדין בכלי שיר<pc unit="stop"/>ואומרים שירה<pc unit="stop"/>ועמדו שני כהנים בשער העליון<pc unit="stop"/>שיורד מעזרת ישראל<pc unit="stop"/>לעזרת נשים<pc unit="stop"/>ושני חצוצרות בידיהן<pc unit="stop"/>קרא הגבר<pc unit="stop"/>תקעו<pc unit="stop"/>והריעו<pc unit="stop"/>ותקעו<pc unit="stop"/>הגיעו למעלה עשירית<pc unit="stop"/>תקעו<pc unit="stop"/>והריעו<pc unit="stop"/>ותקעו<pc unit="stop"/>הגיעו לעזרה תקעו<pc unit="stop"/>והריעו<pc unit="stop"/>ותקעו<pc unit="stop"/>היו תוקעין והולכין<pc unit="stop"/>עד שמגיעין לשער היוצא מזרח הגיעו לשער היוצא ממזרח<pc unit="stop"/>הפכו פניהן למערב ואמרו אבותינו שהיו במקום הזה אחוריהם אל היכל<pc unit="stop"/>ופניהם קדמה<pc unit="stop"/>והמה משתחוים קדמה לשמש<pc unit="stop"/>ואנו ליה עינינו<pc unit="stop"/>ר׳יהודה אומר היו שונין ואומרין<pc unit="stop"/>אנו ליה<pc unit="stop"/>וליה עינינו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.6.5.5">אין פוחתין מעשרים ואחת תקיעות במקדש<pc unit="stop"/>ואין מוסיפין על ארבעים ושמנה<pc unit="stop"/>בכל יום היו שם עשרים ואחת תקיעות במקדש<pc unit="stop"/>שלש לפתיחת שערים ותשע לתמיד של שחר<pc unit="stop"/>ותשע לתמיד של בין הערבים<pc unit="stop"/>ובמוספין היו מוסיפין עוד תשע ובערב שבת היו מוסיפין עוד שש<pc unit="stop"/>שלש להבטיל העם ממלאכה<pc unit="stop"/>ושלש להבדיל בין קודש לחול<pc unit="stop"/>ערב שבת שבתוך החג היו שם ארבעים ושמונה<pc unit="stop"/>שלש לפתיחת שערים שלש לשער העליון ושלש לשער התחתון<pc unit="stop"/>ושלש למלוי המים<pc unit="stop"/>ושלש על גבי מזבח<pc unit="stop"/>תשע לתמיד של שחר<pc unit="stop"/>ותשע לתמיד של בין הערבים<pc unit="stop"/>ותשע למוספין<pc unit="stop"/>שלש להבטיל את העם מן המלאכה<pc unit="stop"/>ושלש להבדיל בין קודש לחול<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.6.5.6">יום טוב הראשון של חג היו שם שלשה עשר פרים<pc unit="stop"/>ואילים שנים<pc unit="stop"/>ושעיר אחד<pc unit="stop"/>נשתיירו שם ארבעה עשר כבשים לשמנה משמרות<pc unit="stop"/>ביום ראשון<pc unit="stop"/>ששה מקריבין שנים שנים<pc unit="stop"/>והשאר אחד אחד<pc unit="stop"/>בשני<pc unit="stop"/>חמשה מקריבין שנים שנים<pc unit="stop"/>והשאר אחד אחד<pc unit="stop"/>בשלישי<pc unit="stop"/>ארבעה מקריבין שנים שנים<pc unit="stop"/>והשאר אחד אחד<pc unit="stop"/>ברביעי שלשה מקריבין שנים שנים<pc unit="stop"/>והשאר אחד אחד<pc unit="stop"/>בחמישי שנים מקריבין שנים שנים<pc unit="stop"/>והשאר אחד אחד<pc unit="stop"/>בששי<pc unit="stop"/>אחד מקריב שנים<pc unit="stop"/>והשאר אחד אחד<pc unit="stop"/>בשביעי כולן שוין<pc unit="stop"/>בשמיני חזרו לפייס כברגלים<pc unit="stop"/>אמרו מי שהקריב פרים היום לא יקריב למחר<pc unit="stop"/>אלא חוזרין חלילה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.6.5.7">בשלשה פרקים בשנה היו כל משמרות שוות באמורי הרגלים<pc unit="stop"/>ובחלוק לחם הפנים<pc unit="stop"/>בעצרת אומרים לו הילך מצה<pc unit="stop"/>הילך חמץ<pc unit="stop"/>משמר שזמנו קבוע<pc unit="stop"/>הוא מקריב תמידין<pc unit="stop"/>נדרים ונדבות<pc unit="stop"/>ושאר קרבנות צבור<pc unit="stop"/>ומקריב את הכל<pc unit="stop"/>יום טוב הסמוך לשבת בין מלפניה בין לאחריה<pc unit="stop"/>היו כל המשמרות שוות<pc unit="stop"/>בחלוק לחם הפנים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.6.5.8">חל להיות יום אחד להפסיק בינתיים<pc unit="stop"/>משמר שזמנו קבוע היה נוטל עשר חלות והמתעכב נוטל שתים ובשאר ימות השנה הנכנס נוטל שש והיוצא נוטל שש רבי יהודה אומר הנכנס נוטל שבע<pc unit="stop"/>והיוצא נוטל חמש<pc unit="stop"/>הנכנסין חולקין בצפון<pc unit="stop"/>והיוצאין בדרום<pc unit="stop"/>בילגה לעולם חולקת בדרום<pc unit="stop"/>וטבעתה קבועה וחלונה סתומה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
</div2>
