<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div2 xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
      xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
      xml:id="P179204.4.7">
   <div3 xml:id="P179204.4.7.1">
      <ab xml:id="P179204.4.7.1.1">שמאי אומר כל הנשים דיין שעתן<pc unit="stop"/>והלל אומר מפקידה לפקידה<pc unit="stop"/>אפילו לימים הרבה<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים לא כדברי זה ולא כדברי זה<pc unit="stop"/>אלא מעת לעת ממעטת על יד מפקידה לפקידה<pc unit="stop"/>ומפקידה לפקידה ממעטת על יד מעת לעת<pc unit="stop"/>כל אשה שיש לה וסת<pc unit="stop"/>דיה שעתה<pc unit="stop"/>המשמשת בעדים הרי זו כפקידה<pc unit="stop"/>ממעטת על יד מעת לעת ועל יד מפקידה לפקידה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.7.1.2">שמאי אומר מקב לחלה<pc unit="stop"/>והלל אומר מקביים<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים לא כדברי זה<pc unit="stop"/>ולא כדברי זה<pc unit="stop"/>אלא קב ומחצה חייבים בחלה<pc unit="stop"/>ומשהגדילו המדות<pc unit="stop"/>אמרו חמשת רבעים חייבין<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר חמשה פטורין<pc unit="stop"/>חמשה ועוד חייבין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.7.1.3">הלל אומר מלא הין מים שאובין<pc unit="stop"/>פוסלין המקוה אלא שאדם חייב לומר בלשון רבו<pc unit="stop"/>ושמאי אומר תשעה קבין<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים לא כדברי זה<pc unit="stop"/>ולא כדברי זה אלא עד שבאו שני גרדיים משער האשפות שבירושלים והעידו משום שמעיה ואבטליון שלשת לוגין מים שאובין פוסלין את המקוה וקיימו חכמים את דבריהם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.7.1.4">ולמה מזכירין את דברי שמאי והלל לבטלה ללמד לדורות הבאים שלא יהא אדם עומד על דבריו<pc unit="stop"/>שהרי אבות העולם לא עמדו על דבריהם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.7.1.5">ולמה מזכירין דברי היחיד בין המרובין<pc unit="stop"/>הואיל ואין הלכה אלא כדברי המרובין<pc unit="stop"/>שאם יראה בית דין את דברי היחיד ויסמוך עליו<pc unit="stop"/>שאין בית דין יכול לבטל דברי בית דין חברו עד שיהיה גדול ממנו בחכמה ובמנין<pc unit="stop"/>היה גדול ממנו בחכמה<pc unit="stop"/>אבל לא במנין<pc unit="stop"/>במנין<pc unit="stop"/>אבל לא בחכמה<pc unit="stop"/>אינו יכול לבטל דבריו<pc unit="stop"/>עד שיהיה גדול ממנו בחכמה ובמנין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.7.1.6">אמר רבי יהודה אם כן למה מזכירין דברי היחיד בין המרובין לבטלה שאם יאמר האדם כך אני מקובל<pc unit="stop"/>יאמר לו כדברי איש פלוני שמעת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.7.1.7">בית שמאי אומרים רובע עצמות מן העצמים<pc unit="stop"/>בין משנים בין משלשה<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים רובע עצמות מן הגויה<pc unit="stop"/>מרוב הבנין<pc unit="stop"/>או מרוב המנין<pc unit="stop"/>שמאי אומר אפילו מעצם אחד<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.7.1.8">כרשיני תרומה<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים שורין ושפין בטהרה ומאכילין בטומאה<pc unit="stop"/>בית הלל אומרים שורין בטהרה<pc unit="stop"/>ושפין ומאכילין בטומאה<pc unit="stop"/>שמאי אומר יאכלו צריד<pc unit="stop"/>רבי עקיבא אומר כל מעשיהם בטומאה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.7.1.9">הפורט סלע ממעות מעשר שני<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים בכל הסלע מעות<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים בשקל כסף<pc unit="stop"/>ובשקל מעות<pc unit="stop"/>רבי מאיר אומר אין מחללין כסף ופירות<pc unit="stop"/>על הכסף<pc unit="stop"/>וחכמים מתירין<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.7.1.10">הפורט סלע של מעשר שני בירושלם<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים בכל הסלע מעות<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים בשקל כסף<pc unit="stop"/>ובשקל מעות<pc unit="stop"/>הדנים לפני חכמים אומרים בשלשה דינרים כסף ובדינר מעות<pc unit="stop"/>רבי עקיבא אומר בשלשה דינרים כסף וברביעית כסף ברביעית מעות ורבי טרפון אומר ארבעה אספרי כסף שמאי אומר יניחנה בחנות ויאכל כנגדה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.7.1.11">כסא של כלה שנטלו חפויו<pc unit="stop"/>בית שמאי מטמאין<pc unit="stop"/>ובית הלל מטהרין<pc unit="stop"/>שמאי אומר אף מלבן של כסא טמא<pc unit="stop"/>כסא שקבעו בעריבה בית שמאי מטמאין ובית הלל מטהרין שמאי אומר אף העשוי בה<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.7.1.12">אלו דברים שחזרו בית הלל להורות כדברי בית שמאי<pc unit="stop"/>האשה שבאה ממדינת הים<pc unit="stop"/>ואמרה מת בעלי<pc unit="stop"/>תינשא<pc unit="stop"/>מת בעלי תתיבם<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים לא שמענו אלא בבאה מן הקציר בלבד<pc unit="stop"/>אמרו להם בית שמאי אחת הבאה מן הקציר<pc unit="stop"/>ואחת הבאה מן הזיתים<pc unit="stop"/>ואחת הבאה ממדינת הים<pc unit="stop"/>לא דברו בקציר אלא בהווה<pc unit="stop"/>חזרו בית הלל להורות כבית שמאי<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים תינשא ותטול כתובתה<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים תינשא ולא תטול כתובתה<pc unit="stop"/>אמרו להם בית שמאי התרתם את הערוה החמורה לא תתירו את הממון הקל<pc unit="stop"/>אמרו להם בית הלל מצינו שאין האחים נכנסין לנחלה על פיה אמרו להם בית שמאי והלא מספר כתובתה נלמוד שהוא כותב לה<pc unit="stop"/>שאם תינשאי לאחר תטלי מה שכתוב ליך, חזרו בית הלל להורות כדברי בית שמאי<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.7.1.13">מי שחציו עבד וחציו בן חורין<pc unit="stop"/>עובד את רבו יום אחד<pc unit="stop"/>ואת עצמו יום אחד<pc unit="stop"/>דברי בית הלל<pc unit="stop"/>אמרו להם בית שמאי תקנתם את רבו ואת עצמו לא תקנתם<pc unit="stop"/>לישא שפחה אינו יכול<pc unit="stop"/>בת חורין אינו יכול ליבטל והלא לא נברא העולם<pc unit="stop"/>אלא לפריה ורביה<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.isaiah:45.18"/>לא תהו בראה<pc unit="stop"/>לשבת יצרה<pc unit="stop"/>אלא מפני תקון העולם<pc unit="stop"/>כופין את רבו ועושה אותו בן חורין וכותב שטר על חצי דמיו<pc unit="stop"/>חזרו בית הלל להורות כבית שמאי<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.7.1.14">כלי חרס מציל על הכל כדברי בית הלל<pc unit="stop"/>ובית שמאי אומרים אינו מציל אלא על האוכלין<pc unit="stop"/>ועל המשקין<pc unit="stop"/>ועל כלי חרס<pc unit="stop"/>אמרו להם בית הלל מפני מה<pc unit="stop"/>אמרו להם בית שמאי מפני שהוא טמא על גב עם הארץ ואין כלי טמא חוצץ<pc unit="stop"/>אמרו להם בית הלל והלא טהרתם אוכלים ומשקין שבתוכו<pc unit="stop"/>אמרו להם בית שמאי כשטהרנו אוכלים ומשקין שבתוכו<pc unit="stop"/>לעצמו טהרנו<pc unit="stop"/>אבל כשטהרת את הכלי טהרת לך ולו<pc unit="stop"/>חזרו בית הלל להורות כדברי בית שמאי<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.4.7.2">
      <ab xml:id="P179204.4.7.2.1">רבי חנינא סגן הכהנים העיד ארבעה דברים<pc unit="stop"/>מימיהם של כהנים לא נמנעו מלשרוף את הבשר שנטמא בולד הטומאה<pc unit="stop"/>עם הבשר שנטמא באב הטומאה<pc unit="stop"/>אף על פי שמוסיפין טומאה על טומאתו<pc unit="stop"/>הוסיף רבי עקיבא מימיהם של כהנים<pc unit="stop"/>לא נמנעו מלהדליק את השמן שנפסל בטבול יום<pc unit="stop"/>בנר שנטמא בטמא מת<pc unit="stop"/>אף על פי שמוסיפין טומאה על טומאתו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.7.2.2">אמר רבי חנינא סגן הכהנים מימי לא ראיתי עור יוצא לבית השרפה<pc unit="stop"/>אמר רבי עקיבא מדבריו למדנו שהמפשיט את הבכור ונמצא טרפה<pc unit="stop"/>שיאותו הכהנים בעורו<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים לא ראינו אינו ראיה אלא יוצא לבית השרפה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.7.2.3">אף הוא העיד על כפר קטן שהיה בצד ירושלם<pc unit="stop"/>והיה בו זקן אחד והיה מלוה לכל בני הכפר<pc unit="stop"/>וכותב בכתב ידו ואחרים חותמים ובא מעשה לפני חכמים והתירו<pc unit="stop"/>לפי דרכך אתה למד שהאשה כותבת את גיטה<pc unit="stop"/>והאיש כותב את שוברו שאין קיום הגט אלא בחותמיו ועל מחט שנמצאת בבשר שהסכין<pc unit="stop"/>והידים טהורות<pc unit="stop"/>והבשר טמא<pc unit="stop"/>ואם נמצאת בפרש<pc unit="stop"/>הכל טהור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.7.2.4">שלשה דברים אמר רבי ישמעאל לפני חכמים בכרם ביבנה<pc unit="stop"/>על ביצה טרופה<pc unit="stop"/>שהיא נתונה על גבי ירק של תרומה<pc unit="stop"/>שהיא חבור<pc unit="stop"/>ואם היתה כמין כובע<pc unit="stop"/>אינה חבור<pc unit="stop"/>ועל שבולת שבקציר<pc unit="stop"/>וראשה מגעת לקמה<pc unit="stop"/>אם נקצרה עם הקמה הרי היא של בעל הבית<pc unit="stop"/>ואם לאו<pc unit="stop"/>הרי היא של עניים<pc unit="stop"/>ועל גנה קטנה שהיא מוקפת עריס<pc unit="stop"/>אם יש בה כמלא בוצר וסלו מכאן<pc unit="stop"/>ומלא בוצר וסלו מכאן<pc unit="stop"/>תזרע<pc unit="stop"/>ואם לאו<pc unit="stop"/>לא תזרע<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.7.2.5">שלשה דברים אמרו לפני רבי ישמעאל ולא אמר בהם לא איסור והיתר<pc unit="stop"/>ופירשן רבי יהושע בן מתיא<pc unit="stop"/>המפיס מורסא בשבת<pc unit="stop"/>אם לעשות לה פה חייב<pc unit="stop"/>ואם להוציא ממנו לחה פטור<pc unit="stop"/>ועל הצד נחש בשבת<pc unit="stop"/>אם מתעסק שלא ישכנו פטור<pc unit="stop"/>ואם לרפואה<pc unit="stop"/>חייב<pc unit="stop"/>ועל לפסין אירוניות שהם טהורות באהל המת<pc unit="stop"/>וטמאות במשא הזב<pc unit="stop"/>רבי אלעזר בן צדוק אומר אף במשא הזב טהורות<pc unit="stop"/>מפני שלא נגמרה מלאכתן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.7.2.6">שלשה דברים אמר רבי ישמעאל<pc unit="stop"/>ולא הודה לו רבי עקיבא<pc unit="stop"/>השום והבוסר<pc unit="stop"/>והמלילות<pc unit="stop"/>שריסקן מבעוד יום שרבי ישמעאל אומר יגמור משתחשך<pc unit="stop"/>ורבי עקיבא אומר לא יגמור<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.7.2.7">שלשה דברים אמרו לפני רבי עקיבא<pc unit="stop"/>שנים משום רבי אליעזר<pc unit="stop"/>ואחד משום רבי יהושע<pc unit="stop"/>שנים משום רבי אליעזר<pc unit="stop"/>יוצאת אשה בעיר של זהב<pc unit="stop"/>ומפריחי יונים פסולים לעדות<pc unit="stop"/>ואחד משום רבי יהושע<pc unit="stop"/>השרץ בפי חולדה<pc unit="stop"/>ומהלכת על גבי ככרות של תרומה<pc unit="stop"/>ספק נגע ספק לא נגע ספקו טהור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.7.2.8">שלשה דברים אמר רבי עקיבא<pc unit="stop"/>על שנים הודו לו<pc unit="stop"/>ועל אחד לא הודו לו<pc unit="stop"/>על סנדל של סיידים<pc unit="stop"/>שהוא טמא מדרס<pc unit="stop"/>ועל שירי תנור ארבעה<pc unit="stop"/>שהיו אומרים שלשה<pc unit="stop"/>והודו לו<pc unit="stop"/>ועל אחד לא הודו לו<pc unit="stop"/>על כסא שנטלו שנים מחפוייו זה בצד זה<pc unit="stop"/>שרבי עקיבא מטמא<pc unit="stop"/>וחכמים מטהרין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.7.2.9">הוא היה אומר האב זוכה לבן<pc unit="stop"/>בנוי<pc unit="stop"/>ובכח<pc unit="stop"/>ובעושר<pc unit="stop"/>ובחכמה<pc unit="stop"/>ובשנים<pc unit="stop"/>ובמספר הדורות לפניו<pc unit="stop"/>והוא הקץ<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.isaiah:41.4"/>קורא הדורות מראש<pc unit="stop"/>אף על פי שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.genesis:15.13"/>ועבדום וענו אותם ארבע מאות שנה<pc unit="stop"/>ונאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.genesis:15.16"/>ודור רביעי ישובו הנה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.7.2.10">אף הוא היה אומר חמשה דברים של שנים עשר חדש<pc unit="stop"/>משפט דור המבול שנים עשר חדש<pc unit="stop"/>משפט איוב שנים עשר חדש<pc unit="stop"/>משפט המצריים שנים עשר חדש<pc unit="stop"/>משפט גוג ומגוג לעתיד לבא שנים עשר חדש<pc unit="stop"/>משפט רשעים בגיהנם שנים עשר חדש<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.isaiah:66.23"/>והיה מדי חדש בחדשו<pc unit="stop"/>רבי יוחנן בן נורי אומר מן הפסח ועד העצרת<pc unit="stop"/>שנאמר ומדי שבת בשבתו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.4.7.3">
      <ab xml:id="P179204.4.7.3.1">כל המטמאין באהל<pc unit="stop"/>שנחלקו והכניסן לתוך הבית<pc unit="stop"/>רבי דוסא בן הרכינס מטהר<pc unit="stop"/>וחכמים מטמאין<pc unit="stop"/>כיצד<pc unit="stop"/>הנוגע בכשני חצאי זיתים מן הנבילה<pc unit="stop"/>או נושאן<pc unit="stop"/>ובמת הנוגע בכחצי זית ומאהיל על כחצי זית<pc unit="stop"/>או נוגע בכחצי זית וכחצי זית מאהיל עליו<pc unit="stop"/>ומאהיל על כשני חצאי זיתים<pc unit="stop"/>מאהיל על כחצי זית<pc unit="stop"/>וכחצי זית מאהיל עליו<pc unit="stop"/>רבי דוסא בן הרכינס מטהר<pc unit="stop"/>וחכמים מטמאין<pc unit="stop"/>אבל הנוגע בכחצי זית<pc unit="stop"/>ודבר אחר מאהיל עליו<pc unit="stop"/>ועל כחצי זית או מאהיל על כחצי זית ודבר אחר מאהיל עליו<pc unit="stop"/>ועל כחצי זית טהור<pc unit="stop"/>אמר רבי מאיר אף בזה רבי דוסא מטהר וחכמים מטמאין<pc unit="stop"/>הכל טמא חוץ מן המגע עם המשא<pc unit="stop"/>והמשא עם האהל<pc unit="stop"/>זה הכלל כל שהוא משם אחד טמא<pc unit="stop"/>משני שמות טהור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.7.3.2">אוכל פרוד אינו מצטרף<pc unit="stop"/>דברי רבי דוסא בן הרכינס<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים מצטרף<pc unit="stop"/>מחללין מעשר שני על אסימון דברי רבי דוסא<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים אין מחללין<pc unit="stop"/>מטבילין ידים לחטאת דברי רבי דוסא<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים אם נטמאו ידיו נטמא גופו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.7.3.3">מעי אבטיח וקניבת ירק של תרומה<pc unit="stop"/>רבי דוסא מתיר לזרים<pc unit="stop"/>וחכמים אוסרין<pc unit="stop"/>חמש רחלות גזוזות מנה מנה ופרס חייבות בראשית הגז<pc unit="stop"/>דברי רבי דוסא<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים חמש רחלות כל שהן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.7.3.4">כל החוצלות טמאות טמא מת דברי רבי דוסא<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים מדרס<pc unit="stop"/>כל הקליעות טהורות חוץ משל גלגילון דברי רבי דוסא<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים כולם טמאות<pc unit="stop"/>חוץ משל צמרים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.7.3.5">הקלע שבית קבול שלה ארוג טמאה<pc unit="stop"/>ושל עור<pc unit="stop"/>רבי דוסא בן הרכינס מטהר<pc unit="stop"/>וחכמים מטמאין<pc unit="stop"/>נפסק בית אצבע שלה טהורה<pc unit="stop"/>בית הפקיע שלה טמאה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.7.3.6">השבויה אוכלת בתרומה דברי רבי דוסא<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים יש שבויה אוכלת<pc unit="stop"/>ויש שבויה שאינה אוכלת<pc unit="stop"/>כיצד<pc unit="stop"/>האשה שאמרה נשביתי וטהורה אני<pc unit="stop"/>אוכלת<pc unit="stop"/>שהפה שאסר הוא הפה שהתיר<pc unit="stop"/>ואם יש עדים שנשבית והיא אומרת טהורה אני<pc unit="stop"/>אינה אוכלת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.7.3.7">ארבעה ספיקות<pc unit="stop"/>רבי יהושע מטמא<pc unit="stop"/>וחכמים מטהרין<pc unit="stop"/>כיצד הטמא עומד<pc unit="stop"/>וטהור עובר<pc unit="stop"/>הטהור עומד<pc unit="stop"/>והטמא עובר<pc unit="stop"/>טומאה ברשות היחיד וטהרה ברשות הרבים<pc unit="stop"/>טהרה ברשות היחיד וטומאה ברשות הרבים<pc unit="stop"/>ספק נגע ספק לא נגע ספק האהיל ספק לא האהיל ספק הסיט ספק לא הסיט<pc unit="stop"/>רבי יהושע מטמא<pc unit="stop"/>וחכמים מטהרין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.7.3.8">שלשה דברים רבי צדוק מטמא וחכמים מטהרין<pc unit="stop"/>מסמר השולחני<pc unit="stop"/>וארון של גרוסות<pc unit="stop"/>ומסמר של אבן שעות<pc unit="stop"/>רבי צדוק מטמא<pc unit="stop"/>וחכמים מטהרין<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.7.3.9">ארבעה דברים רבן גמליאל מטמא<pc unit="stop"/>וחכמים מטהרין<pc unit="stop"/>כסוי טני של מתכות<pc unit="stop"/>של בעלי בתים<pc unit="stop"/>ותלוי המגרדות<pc unit="stop"/>וגולמי כלי מתכות<pc unit="stop"/>וטבלא שנחלקה לשנים<pc unit="stop"/>ומודים חכמים לרבן גמליאל בטבלא שנחלקה לשנים אחד גדול ואחד קטן<pc unit="stop"/>הגדול טמא והקטן טהור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.7.3.10">שלשה דברים רבן גמליאל מחמיר כדברי בית שמאי<pc unit="stop"/>אין טומנין את החמין מיום טוב לשבת<pc unit="stop"/>ואין זוקפין את המנורה ביום טוב<pc unit="stop"/>ואין אופין פתין גריצין אלא רקיקין<pc unit="stop"/>אמר רבן גמליאל מימיהן של בית אבא לא היו אופין פתין גריצין אלא רקיקין<pc unit="stop"/>אמרו לו ומה נעשה לבית אביך<pc unit="stop"/>שהיו מחמירין על עצמן<pc unit="stop"/>ומקילין על ישראל להיות אופין פתין גריצין וחרי<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.7.3.11">אף הוא אמר שלשה דברים להקל<pc unit="stop"/>מכבדין בין המטות<pc unit="stop"/>ומניחין את המוגמר ביום טוב<pc unit="stop"/>ועושים גדי מקולס בלילי פסחים וחכמים אוסרים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.7.3.12">שלשה דברים רבי אלעזר בן עזריה מתיר<pc unit="stop"/>וחכמים אוסרין<pc unit="stop"/>פרתו יוצאה ברצועה שבין קרניה<pc unit="stop"/>ומקרדין את הבהמה ביום טוב<pc unit="stop"/>ושוחקין את הפלפלין ברחים שלהן<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר אין מקרדין את הבהמה ביום טוב<pc unit="stop"/>מפני שהוא עושה חבורה<pc unit="stop"/>אבל מקרצפין<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים אין מקרדין<pc unit="stop"/>אף לא מקרצפין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.4.7.4">
      <ab xml:id="P179204.4.7.4.1">אלו דברים מקולי בית שמאי<pc unit="stop"/>ומחומרי בית הלל<pc unit="stop"/>ביצה שנולדה ביום טוב<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים תאכל<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים לא תאכל<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים שאור בכזית<pc unit="stop"/>וחמץ בככותבת<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים זה וזה בכזית<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.7.4.2">בהמה שנולדה ביום טוב<pc unit="stop"/>הכל מודים שהיא מותרת<pc unit="stop"/>ואפרוח שיצא מן הביצה<pc unit="stop"/>הכל מודים שהוא אסור<pc unit="stop"/>השוחט חיה ועוף ביום טוב<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים יחפור בדקר ויכסה<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים לא ישחוט אלא אם כן היה לו עפר מוכן<pc unit="stop"/>ומודים שאם שחט שיחפור בדקר ויכסה<pc unit="stop"/>שאפר כירח מוכן הוא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.7.4.3">בית שמאי אומרים הבקר לעניים הבקר<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים אינו הבקר<pc unit="stop"/>עד שיובקר אף לעשירים<pc unit="stop"/>כשמטה<pc unit="stop"/>כל עומרי השדה של קב קב ואחד של ארבעה קבין<pc unit="stop"/>ושכחו<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים אינו שכחה<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים שכחה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.7.4.4">העומר שהוא סמוך לגפה<pc unit="stop"/>ולגדיש<pc unit="stop"/>ולבקר<pc unit="stop"/>ולכלים<pc unit="stop"/>ושכחו<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים אינו שכחה<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים שכחה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.7.4.5">כרם רבעי<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים אין לו חומש<pc unit="stop"/>ואין לו ביעור<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים יש לו חומש ויש לו ביעור<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים יש לו פרט<pc unit="stop"/>ויש לו עוללות<pc unit="stop"/>והעניים פודים לעצמן<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים כולו לגת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.7.4.6">חבית של זיתים מגולגלים<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים אינו צריך לנקב<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים צריך לנקב<pc unit="stop"/>ומודים שאם נקבה וסתמוה שמרים שהיא טהורה<pc unit="stop"/>הסך בשמן טהור ונטמא<pc unit="stop"/>ירד וטבל<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים אף על פי שהוא מנטף<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים כדי סיכת אבר קטן<pc unit="stop"/>ואם היה שמן טמא מתחלתו<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים כדי סיכת אבר קטן<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים משקה טופח<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר משום בית הלל טופח ומטפיח<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.7.4.7">האשה מתקדשת בדינר ובשוה דינר כדברי בית שמאי<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים בפרוטה<pc unit="stop"/>ובשוה פרוטה<pc unit="stop"/>וכמה היא פרוטה<pc unit="stop"/>אחד משמנה באיסר האיטלקי<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים פוטר הוא את אשתו בגט ישן<pc unit="stop"/>ובית הלל אוסרין<pc unit="stop"/>איזהו גט ישן<pc unit="stop"/>כל שנתייחד עמה אחר שכתבו לה<pc unit="stop"/>המגרש את אשתו ולנה עמו בפונדקי<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים אינה צריכה ממנו גט שני<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים צריכה ממנו גט שני<pc unit="stop"/>אימתי בזמן שנתגרשה מן הנשואין<pc unit="stop"/>אבל אם נתגרשה מן האירוסין<pc unit="stop"/>אינה צריכה ממנו גט שני<pc unit="stop"/>מפני שאין לבו גס בה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.7.4.8">בית שמאי מתירין את הצרות לאחים<pc unit="stop"/>ובית הלל אוסרין<pc unit="stop"/>חלצו<pc unit="stop"/>בית שמאי פוסלין מן הכהונה ובית הלל מכשירין<pc unit="stop"/>נתיבמו<pc unit="stop"/>בית שמאי מכשירין ובית הלל פוסלין ואף על פי שאלו פוסלין ואלו מכשירין<pc unit="stop"/>לא נמנעו בית שמאי מלישא נשים מבית הלל<pc unit="stop"/>ולא בית הלל מלישא נשים מבית שמאי<pc unit="stop"/>וכל הטהרות והטמאות שהיו אלו מטהרין<pc unit="stop"/>ואלו מטמאין<pc unit="stop"/>לא נמנעו להיות עושים טהרות אלו על גב אלו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.7.4.9">שלשה אחים<pc unit="stop"/>שנים מהם נשואים לשתי אחיות ואחד מופנה<pc unit="stop"/>מת אחד מבעלי אחיות ועשה בה מופנה מאמר<pc unit="stop"/>ואחר כך מת אחיו השני<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים אשתו עמו<pc unit="stop"/>והלה תצא משום אחות אשה<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים מוציא את אשתו בגט וחליצה<pc unit="stop"/>ואת אשת אחיו בחליצה<pc unit="stop"/>זו היא שאמרו אי לו על אשתו<pc unit="stop"/>ואי לו על אשת אחיו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.7.4.10">המדיר את אשתו מתשמיש המטה<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים שתי שבתות<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים שבת אחת<pc unit="stop"/>המפלת לאור שמנים ואחד<pc unit="stop"/>בית שמאי פוטרין מן הקרבן<pc unit="stop"/>ובית הלל מחייבין<pc unit="stop"/>סדין בציצית<pc unit="stop"/>בית שמאי פוטרין<pc unit="stop"/>ובית הלל מחייבים<pc unit="stop"/>כלכלת השבת<pc unit="stop"/>בית שמאי פוטרין<pc unit="stop"/>ובית הלל מחייבין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.7.4.11">מי שנדר נזירות מרובה<pc unit="stop"/>והשלים נזירותו<pc unit="stop"/>ואחר כך בא לארץ<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים נזיר שלשים יום<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים נזיר בתחלה<pc unit="stop"/>מי שהיו שתי כתי עדים מעידות אותו<pc unit="stop"/>אלו מעידים שנדר שתים<pc unit="stop"/>ואלו מעידים שנדר חמש<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים נחלקה העדות<pc unit="stop"/>ואין כאן נזירות ובית הלל אומרים יש בכלל חמש<pc unit="stop"/>שתים שיהיה נזיר שתים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.7.4.12">אדם שהוא נתון תחת הסדק<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים אינו מביא את הטומאה<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים אדם חלול הוא<pc unit="stop"/>והצד העליון מביא את הטומאה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.4.7.5">
      <ab xml:id="P179204.4.7.5.1">רבי יהודה אומר ששה דברים מקולי בית שמאי ומחומרי בית הלל<pc unit="stop"/>דם נבלות<pc unit="stop"/>בית שמאי מטהרין<pc unit="stop"/>ובית הלל מטמאין<pc unit="stop"/>ביצת הנבלה אם יש כיוצא בה נמכרת בשוק<pc unit="stop"/>מותרת<pc unit="stop"/>ואם לאו<pc unit="stop"/>אסורה<pc unit="stop"/>כדברי בית שמאי<pc unit="stop"/>בית הלל אוסרין<pc unit="stop"/>ומודים בביצת טרפה שהיא אסורה<pc unit="stop"/>מפני שגדילה באיסור<pc unit="stop"/>דם נכרית<pc unit="stop"/>ודם טהרה של מצורעת<pc unit="stop"/>בית שמאי מטהרין<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים כרוקה וכמימי רגליה<pc unit="stop"/>אוכלין פירות שביעית בטובה<pc unit="stop"/>ושלא בטובה<pc unit="stop"/>כדברי בית שמאי<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים אין אוכלים אלא בטובה<pc unit="stop"/>החמת<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים צרורה עומדת<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים אף על פי שאינה צרורה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.7.5.2">רבי יוסי אומר ששה דברים מקולי בית שמאי<pc unit="stop"/>ומחומרי בית הלל העוף עולה עם הגבינה על השלחן<pc unit="stop"/>ואינו נאכל כדברי בית שמאי<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים אינו עולה<pc unit="stop"/>ואינו נאכל<pc unit="stop"/>תורמין זיתים על שמן וענבים על יין<pc unit="stop"/>כדברי בית שמאי<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים אין תורמין<pc unit="stop"/>הזורע ארבע אמות שבכרם<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים קידש שורה אחת<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים קידש שתי שורות<pc unit="stop"/>המעיסה בית שמאי פוטרין ובית הלל מחייבין<pc unit="stop"/>מטבילין בחרדלית כדברי בית שמאי<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים אין מטבילין<pc unit="stop"/>גר שנתגייר ערבי פסחים<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים טובל ואוכל את פסחו לערב<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים הפורש מן הערלה כפורש מן הקבר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.7.5.3">רבי ישמעאל אומר שלשה דברים מקולי בית שמאי ומחומרי בית הלל<pc unit="stop"/>קהלת אינו מטמא את הידים כדברי בית שמאי<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים מטמא את הידים<pc unit="stop"/>מי חטאת שעשו מצותן<pc unit="stop"/>בית שמאי מטהרין<pc unit="stop"/>ובית הלל מטמאין<pc unit="stop"/>הקצח בית שמאי מטהרין ובית הלל מטמאין<pc unit="stop"/>וכן למעשרות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.7.5.4">רבי אליעזר אומר שני דברים מקולי בית שמאי ומחומרי בית הלל<pc unit="stop"/>דם יולדת שלא טבלה<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים כרוקה וכמימי רגליה<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים מטמא לח ויבש<pc unit="stop"/>ומודים ביולדת בזוב שהוא מטמא לח ויבש<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.7.5.5">ארבעה אחים שנים מהם נשואין שתי אחיות<pc unit="stop"/>מתו הנשואים לאחיות<pc unit="stop"/>הרי אלו חולצות ולא מתיבמות<pc unit="stop"/>ואם קדמו וכנסו יוציאו<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר משום בית שמאי יקיימו<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים יוציאו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.7.5.6">עקביא בן מהללאל העיד ארבעה דברים<pc unit="stop"/>אמרו לו עקביא חזור בך בארבעה דברים שהיית אומר<pc unit="stop"/>ונעשך אב בית דין לישראל<pc unit="stop"/>אמר להן מוטב לי להקרא שוטה כל ימי<pc unit="stop"/>ולא ליעשות שעה אחת רשע לפני המקום<pc unit="stop"/>שלא יהיו אומרים בשביל שררה חזר בו<pc unit="stop"/>הוא היה מטמא שער הפקודה<pc unit="stop"/>ודם הירוק<pc unit="stop"/>וחכמים מטהרין<pc unit="stop"/>הוא היה מתיר שער בכור בעל מום שנשר והניחו בחלון<pc unit="stop"/>ואחר כך שחטו וחכמים אוסרים<pc unit="stop"/>הוא היה אומר אין משקין לא את הגיורת ולא את שפחה המשוחררת<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים משקין<pc unit="stop"/>אמרו לו מעשה בכרכמית שפחה משוחררת שהיתה בירושלים והשקוה שמעיה ואבטליון<pc unit="stop"/>אמר להם דוגמא השקוה<pc unit="stop"/>ונדוהו ומת בנדויו וסקלו בית דין את ארונו<pc unit="stop"/>אמר רבי יהודה חס ושלום שעקביא נתנדה שאין עזרה ננעלת בפני כל אדם מישראל בחכמה וביראת חטא כעקביא בן מהללאל ואת מי נדו<pc unit="stop"/>אליעזר בן חנוך שפקפק בטהרת ידים וכשמת שלחו בית דין והניחו אבן על ארונו<pc unit="stop"/>מלמד שכל המתנדה<pc unit="stop"/>ומת בנדויו סוקלין את ארונו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.7.5.7">בשעת מיתתו אמר לבנו<pc unit="stop"/>בני חזור בך בארבעה דברים שהייתי אומר<pc unit="stop"/>אמר לו ולמה לא חזרת בך<pc unit="stop"/>אמר לו אני שמעתי מפי המרובים<pc unit="stop"/>והם שמעו מפי המרובים<pc unit="stop"/>אני עמדתי בשמועתי<pc unit="stop"/>והם עמדו בשמועתן<pc unit="stop"/>אבל אתה שמעת מפי היחיד ומפי המרובין<pc unit="stop"/>מוטב להניח דברי היחיד<pc unit="stop"/>ולאחוז בדברי המרובין<pc unit="stop"/>אמר לו<pc unit="stop"/>אבא פקוד עלי לחבירך<pc unit="stop"/>אמר לו איני מפקיד<pc unit="stop"/>אמר לו שמא עילה מצאת בי<pc unit="stop"/>אמר ליה לאו<pc unit="stop"/>מעשיך יקרבוך ומעשיך ירחקוך<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.4.7.6">
      <ab xml:id="P179204.4.7.6.1">רבי יהודה בן בבא העיד חמשה דברים<pc unit="stop"/>שממאנים את הקטנות<pc unit="stop"/>ושמשיאין את האשה על פי עד אחד<pc unit="stop"/>ושנסקל תרנגול בירושלים על שהרג את הנפש<pc unit="stop"/>ועל היין בן ארבעים יום שנתנסך על גב המזבח<pc unit="stop"/>ועל תמיד של שחר שקרב בארבע שעות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.7.6.2">העיד רבי יהושע ורבי נחוניא בן אלינתן איש כפר הבבלי<pc unit="stop"/>על אבר מן המת שהוא טמא<pc unit="stop"/>שרבי אליעזר אומר לא אמרו אלא על אבר מן החי<pc unit="stop"/>אמרו לו והלא קל וחומר ומה מן החי שהוא טהור<pc unit="stop"/>אבר הפורש ממנו טמא<pc unit="stop"/>המת שהוא טמא<pc unit="stop"/>אינו דין שיהיה אבר הפורש ממנו טמא<pc unit="stop"/>אמר להם לא אמרו אלא על אבר מן החי<pc unit="stop"/>דבר אחר מרובה טומאת החיים מטומאת המתים<pc unit="stop"/>שהחי עושה משכב ומושב מתחתיו לטמא אדם ולטמא בגדים<pc unit="stop"/>ועל גביו מדף לטמא אוכלים ומשקין<pc unit="stop"/>מה שאין המת מטמא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.7.6.3">כזית בשר הפורש מאבר מן החי<pc unit="stop"/>רבי אליעזר מטמא<pc unit="stop"/>ורבי יהושע ורבי נחוניא מטהרים<pc unit="stop"/>עצם כשעורה הפורש מאבר מן החי<pc unit="stop"/>רבי נחוניא מטמא<pc unit="stop"/>ורבי אליעזר ורבי יהושע מטהרין<pc unit="stop"/>אמרו לו לרבי אליעזר מה ראית לטמא כזית בשר הפורש מאבר מן החי<pc unit="stop"/>אמר להם מצינו אבר מן החי כמת שלם<pc unit="stop"/>מה המת כזית בשר הפורש ממנו טמא<pc unit="stop"/>אף אבר מן החי<pc unit="stop"/>כזית בשר הפורש ממנו יהיה טמא<pc unit="stop"/>אמרו לו לא אם טמאת כזית בשר הפורש מן המת<pc unit="stop"/>שכן טמאת עצם כשעורה הפורש ממנו<pc unit="stop"/>תטמא כזית בשר הפורש מאבר מן החי שכן טהרת עצם כשעורה הפורש הימנו<pc unit="stop"/>אמרו לו לרבי נחוניא<pc unit="stop"/>מה ראית לטמא עצם כשעורה הפורש מאבר מן החי<pc unit="stop"/>אמר להם מצינו אבר מן החי<pc unit="stop"/>כמת שלם<pc unit="stop"/>מה המת עצם כשעורה הפורש ממנו טמא<pc unit="stop"/>אף אבר מן החי<pc unit="stop"/>עצם כשעורה הפורש ממנו<pc unit="stop"/>יהיה טמא<pc unit="stop"/>אמרו לו<pc unit="stop"/>לא<pc unit="stop"/>אם טמאת עצם כשעורה הפורש מן המת<pc unit="stop"/>שכן טמאת כזית בשר הפורש ממנו<pc unit="stop"/>תטמא עצם כשעורה הפורש מאבר מן החי<pc unit="stop"/>שכן טהרת כזית בשר הפורש ממנו<pc unit="stop"/>אמרו לו לרבי אליעזר מה ראית לחלוק מדתיך<pc unit="stop"/>או טמא בשניהם או טהר בשניהם<pc unit="stop"/>אמר להם מרובה טומאת הבשר מטומאת העצמות שהבשר נוהג בנבילות ובשרצים<pc unit="stop"/>מה שאין כן בעצמות<pc unit="stop"/>דבר אחר<pc unit="stop"/>אבר שיש עליו בשר כראוי מטמא במגע<pc unit="stop"/>ובמשא<pc unit="stop"/>ובאהל<pc unit="stop"/>חסר הבשר<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>חסר העצם<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>אמרו לו לרבי נחוניא<pc unit="stop"/>מה ראית לחלוק מדותיך<pc unit="stop"/>או טמא בשניהם<pc unit="stop"/>או טהר בשניהם<pc unit="stop"/>אמר להם מרובה טומאת העצמות<pc unit="stop"/>מטומאת הבשר<pc unit="stop"/>שהבשר הפורש מן החי טהור<pc unit="stop"/>ואבר הפורש ממנו והוא כברייתו טמא<pc unit="stop"/>דבר אחר כזית בשר מטמא במגע<pc unit="stop"/>ובמשא<pc unit="stop"/>ובאהל<pc unit="stop"/>ורוב עצמות מטמאים במגע<pc unit="stop"/>ובמשא<pc unit="stop"/>ובאהל<pc unit="stop"/>חסר הבשר<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>חסר רוב עצמות<pc unit="stop"/>אף על פי שטהור מלטמא באהל<pc unit="stop"/>מטמא במגע ובמשא<pc unit="stop"/>דבר אחר כל בשר המת שהוא פחות מכזית<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>רוב בנינו ורוב מנינו של מת<pc unit="stop"/>אף על פי שאין בהם רובע<pc unit="stop"/>טמאין<pc unit="stop"/>אמרו לו לרבי יהושע מה ראית לטהר בשניהם<pc unit="stop"/>אמר להם לא אם אמרתם במת שיש בו רוב<pc unit="stop"/>ורובע<pc unit="stop"/>ורקב<pc unit="stop"/>תאמרו בחי שאין בו רוב<pc unit="stop"/>ורובע<pc unit="stop"/>ורקב<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.4.7.7">
      <ab xml:id="P179204.4.7.7.1">העיד רבי יהושע ורבי צדוק על פדיון פטר חמור שמת שאין בו לכהן כלום<pc unit="stop"/>שרבי אליעזר אומר חייבין באחריותן כחמש סלעים של בן<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים אין חייבין באחריותן<pc unit="stop"/>אלא כפדיון של מעשר שני<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.7.7.2">העיד רבי צדוק על ציר חגבים טמאים שהוא טהור<pc unit="stop"/>שמשנה ראשונה חגבים טמאים שנכבשו עם חגבים טהורים<pc unit="stop"/>לא פסלו צירן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.7.7.3">העיד רבי צדוק על זוחלין שרבו על הנוטפים שהם כשרים<pc unit="stop"/>מעשה היה בבירת הפליא<pc unit="stop"/>ובא מעשה לפני חכמים והכשירוהו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.7.7.4">העיד רבי צדוק על זוחלין שקלחן בעלה אגוז<pc unit="stop"/>שהן כשרים<pc unit="stop"/>מעשה היה באהליא<pc unit="stop"/>ובא מעשה לפני לשכת הגזית<pc unit="stop"/>והכשירוהו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.7.7.5">העיד רבי יהושע<pc unit="stop"/>ורבי יקים איש הדר<pc unit="stop"/>על קלל של חטאת שנתנו על גבי השרץ<pc unit="stop"/>שהוא טמא<pc unit="stop"/>שרבי אליעזר מטהר<pc unit="stop"/>העיד רבי פפייס על מי שנזר שתי נזירות<pc unit="stop"/>שאם גלח את הראשונה יום שלשים<pc unit="stop"/>שמגלח השניה יום ששים<pc unit="stop"/>ואם גילח יום ששים חסר אחד יצא<pc unit="stop"/>שיום שלשים עולה לו מן המנין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.7.7.6">העיד רבי יהושע ורבי פפייס על ולד של שלמים<pc unit="stop"/>שיקרב שלמים<pc unit="stop"/>שרבי אליעזר אומר שולד שלמים לא יקרב שלמים<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים יקרב<pc unit="stop"/>אמר רבי פפייס אני מעיד שהיתה לנו פרה זבחי שלמים ואכלנוה בפסח<pc unit="stop"/>ואכלנו ולדה שלמים בחג<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.7.7.7">הם העידו על ארוכות של נחתומים שהן טמאות<pc unit="stop"/>שרבי אליעזר מטהר<pc unit="stop"/>הם העידו על תנור שחתכו חוליות<pc unit="stop"/>ונתן חול בין חוליא לחוליא שהוא טמא<pc unit="stop"/>שרבי אליעזר מטהר<pc unit="stop"/>הם העידו שמעברין את השנה בכל אדר<pc unit="stop"/>שהיו אומרים עד הפורים<pc unit="stop"/>הם העידו שמעברים את השנה על תנאי<pc unit="stop"/>ומעשה ברבן גמליאל שהלך ליטול רשות מהגמון בסוריא<pc unit="stop"/>ושהה לבא ועברו את השנה על תנאי לכשירצה רבן גמליאל<pc unit="stop"/>וכשבא אמר רוצה אני ונמצאת השנה מעוברת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.7.7.8">העיד מנחם בן סגנאי על מוסף היורה של שולקי זיתים שהוא טמא<pc unit="stop"/>ושל צבעים שהוא טהור<pc unit="stop"/>שהיו אומרים חלוף הדברים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.7.7.9">העיד רבי נחוניא בן גודגדא על החרשת שהשיאה אביה שהיא יוצאה בגט<pc unit="stop"/>ועל קטנה בת ישראל שנשאת לכהן<pc unit="stop"/>שהיא אוכלת בתרומה<pc unit="stop"/>ואם מתה<pc unit="stop"/>בעלה יורשה<pc unit="stop"/>ועל המריש הגזול שבנאו בבירה שיתן את דמיו<pc unit="stop"/>ועל החטאת הגזולה שלא נודעה לרבים<pc unit="stop"/>שהיא מכפרת<pc unit="stop"/>מפני תיקון המזבח<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.4.7.8">
      <ab xml:id="P179204.4.7.8.1">העיד רבי יהושע בן בתירא על דם נבלות שהוא טהור<pc unit="stop"/>העיד רבי שמעון בן בתירא על אפר חטאת שנגע טמא במקצתו<pc unit="stop"/>שטימא את כולו<pc unit="stop"/>הוסיף רבי עקיבא על הסולת ועל הקטורת<pc unit="stop"/>והלבונה<pc unit="stop"/>והגחלים<pc unit="stop"/>שנגע טבול יום במקצתם<pc unit="stop"/>שפסל את כולם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.7.8.2">העיד רבי יהודה בן בבא<pc unit="stop"/>ורבי יהודה הכהן<pc unit="stop"/>על קטנה בת ישראל שנשאת לכהן<pc unit="stop"/>שהיא אוכלת בתרומה כיון שנכנסה לחופה אף על פי שלא נבעלה<pc unit="stop"/>העיד רבי יוסי הכהן ורבי זכריה בן הקצב<pc unit="stop"/>על תינוקת שהורהנה באשקלון ורחקוה בני משפחתה ועדיה מעידים אותה שלא נסתרה ושלא נטמאה<pc unit="stop"/>אמרו להם חכמים אם מאמינים אתם שהורהנה<pc unit="stop"/>האמינו שלא נסתרה ושלא נטמאה<pc unit="stop"/>ואם אין אתם מאמינים שלא נסתרה ושלא נטמאה<pc unit="stop"/>אל תאמינו שהורהנה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.7.8.3">העיד רבי יהושע ורבי יהודה בן בתירא על אלמנת עיסה<pc unit="stop"/>שהיא כשרה לכהונה<pc unit="stop"/>שהעיסה כשרה לטמא ולטהר<pc unit="stop"/>לרחק ולקרב<pc unit="stop"/>אמר רבן שמעון בן גמליאל קבלנו עדותכם אבל מה נעשה שגזר רבן יוחנן בן זכאי שלא להושיב בתי דינין על כך<pc unit="stop"/>הכהנים שומעים לכם לרחק אבל לא לקרב<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.7.8.4">העיד רבי יוסי בן יועזר איש צרידה<pc unit="stop"/>על איל קמצא<pc unit="stop"/>דכן<pc unit="stop"/>ועל משקה בית מטבחייא דאינון דכיין<pc unit="stop"/>ודיקרב במיתא מסתאב<pc unit="stop"/>וקרו ליה יוסי שריא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.7.8.5">העיד רבי עקיבא משום נחמיה איש בית דלי<pc unit="stop"/>שמשיאים האשה על פי עד אחד<pc unit="stop"/>העיד רבי יהושע על עצמות שנמצאו בדיר העצים אמרו חכמים מלקט עצם עצם והכל טהור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.7.8.6">אמר רבי אליעזר שמעתי כשהיו בונים בהיכל עושים קלעים להיכל<pc unit="stop"/>וקלעים לעזרות<pc unit="stop"/>אלא שבהיכל בונים מבחוץ ובעזרה בונים מבפנים<pc unit="stop"/>אמר רבי יהושע שמעתי שמקריבין אף על פי שאין בית<pc unit="stop"/>ואוכלים קדשי קדשים אף על פי שאין קלעים<pc unit="stop"/>קדשים קלים ומעשר שני אף על פי שאין חומה<pc unit="stop"/>שקדושה ראשונה קדשה לשעתה וקדשה לעתיד לבא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.7.8.7">אמר רבי יהושע מקובל אני מרבן יוחנן בן זכאי ששמע מרבו ורבו מרבו<pc unit="stop"/>הלכה למשה מסיני<pc unit="stop"/>שאין אליהו בא לטמא ולטהר לרחק ולקרב אלא לרחק המקורבין בזרוע<pc unit="stop"/>ולקרב המרוחקין בזרוע<pc unit="stop"/>משפחת בית צריפה היתה בעבר הירדן ורחקה בן ציון בזרוע ועוד אחרת היתה שם<pc unit="stop"/>וקרבה בן ציון בזרוע כגון אלו אליהו בא לטמא ולטהר<pc unit="stop"/>לרחק ולקרב<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר לקרב<pc unit="stop"/>אבל לא לרחק רבי שמעון אומר להשוות המחלוקת<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים לא לרחק<pc unit="stop"/>ולא לקרב<pc unit="stop"/>אלא לעשות שלום בעולם<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.malachi:3.23"/>הנני שולח לכם את אליהו הנביא וגומר והשיב לב אבות על בנים ולב בנים על אבותם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
</div2>
