<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div2 xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
      xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
      xml:id="P179204.1.11">
   <div3 xml:id="P179204.1.11.1">
      <ab xml:id="P179204.1.11.1.1">יש מביאין בכורים וקורין<pc unit="stop"/>מביאין ולא קורין<pc unit="stop"/>ויש שאינן מביאין<pc unit="stop"/>אלו שאינן מביאין<pc unit="stop"/>הנוטע לתוך שלו<pc unit="stop"/>והבריך לתוך של יחיד או של רבים<pc unit="stop"/>וכן המבריך מתוך של יחיד<pc unit="stop"/>או מתוך של רבים<pc unit="stop"/>לתוך שלו<pc unit="stop"/>הנוטע לתוך שלו<pc unit="stop"/>והבריך לתוך שלו<pc unit="stop"/>ודרך היחיד ודרך הרבים באמצע הרי זה אינו מביא<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר כזה מביא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.11.1.2">מאיזה טעם אינו מביא<pc unit="stop"/>משום שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.exodus:23.19"/>ראשית בכורי אדמתך<pc unit="stop"/>עד שיהיו כל הגדולין מאדמתך<pc unit="stop"/>האריסין והחכורות והסקריקון והגזלן אין מביאין מאותו הטעם<pc unit="stop"/>משום שנאמר ראשית בכורי אדמתך<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.11.1.3">אין מביאין בכורים חוץ משבעת המינים<pc unit="stop"/>לא מתמרים שבהרים<pc unit="stop"/>ולא מפירות שבעמקים<pc unit="stop"/>ולא מזיתי שמן שאינם מן המובחר<pc unit="stop"/>אין מביאין בכורים קודם לעצרת<pc unit="stop"/>אנשי הר צבועים הביאו בכוריהם קודם לעצרת<pc unit="stop"/>ולא קבלו מהם<pc unit="stop"/>מפני הכתוב שבתורה<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.exodus:23.16"/>וחג הקציר בכורי מעשיך אשר תזרע בשדה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.11.1.4">אלו מביאין ולא קורין<pc unit="stop"/>הגר מביא ואינו קורא שאינו יכול לומר אשר נשבע ה׳לאבותינו לתת לנו<pc unit="stop"/>ואם היתה אמו מישראל מביא וקורא<pc unit="stop"/>וכשהוא מתפלל בינו לבין עצמו אומר אלהי אבות ישראל<pc unit="stop"/>וכשהוא בבית הכנסת אומר אלהי אבותיכם<pc unit="stop"/>ואם היתה אמו מישראל<pc unit="stop"/>אומר אלהי אבותינו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.11.1.5">ר׳אליעזר בן יעקב אומר אשה בת גרים לא תנשא לכהונה<pc unit="stop"/>עד שתהא אמה מישראל<pc unit="stop"/>אחד גרים ואחד עבדים משוחררים<pc unit="stop"/>ואפילו עד עשרה דורות<pc unit="stop"/>עד שתהא אמן מישראל<pc unit="stop"/>האפוטרופוס<pc unit="stop"/>והשליח<pc unit="stop"/>והעבד<pc unit="stop"/>והאשה<pc unit="stop"/>וטומטום<pc unit="stop"/>ואנדרוגינוס<pc unit="stop"/>מביאין ולא קורין שאינן יכולין לומר אשר נתת לי השם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.11.1.6">הקונה שתי אילנות בתוך של חברו<pc unit="stop"/>מביא ואינו קורא<pc unit="stop"/>רבי מאיר אומר מביא וקורא<pc unit="stop"/>יבש המעין<pc unit="stop"/>נקצץ האילן<pc unit="stop"/>מביא ואינו קורא<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר מביא וקורא<pc unit="stop"/>מעצרת ועד החג מביא וקורא<pc unit="stop"/>מן החג ועד חנוכה<pc unit="stop"/>מביא ואינו קורא<pc unit="stop"/>רבי יהודה בן בתירא אומר מביא וקורא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.11.1.7">הפריש בכוריו<pc unit="stop"/>ומכר שדהו<pc unit="stop"/>מביא ואינו קורא והשני מאותו המין אינו מביא<pc unit="stop"/>ממין אחר מביא וקורא<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר אף מאותו המין מביא וקורא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.11.1.8">הפריש בכוריו<pc unit="stop"/>נבזזו<pc unit="stop"/>נמקו<pc unit="stop"/>נגנבו<pc unit="stop"/>אבדו<pc unit="stop"/>או שנטמאו<pc unit="stop"/>מביא אחרים תחתיהם ואינו קורא<pc unit="stop"/>והשניים אינם חייבים עליהם חומש<pc unit="stop"/>נטמאו בעזרה<pc unit="stop"/>נופץ ואינו קורא<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.11.1.9">ומנין שהוא חייב באחריותן עד שיביא להר הבית<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.exodus:23.19"/>ראשית בכורי אדמתך תביא בית ה׳אלהיך<pc unit="stop"/>מלמד שחייב באחריותם עד שיביא להר הבית<pc unit="stop"/>הרי שהביא ממין אחד וקרא<pc unit="stop"/>וחזר והביא ממין אחר<pc unit="stop"/>אינו קורא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.11.1.10">ואלו מביאין וקורין<pc unit="stop"/>מן העצרת ועד החג<pc unit="stop"/>משבעת המינים<pc unit="stop"/>מפירות שבהרים<pc unit="stop"/>מתמרות שבעמקים<pc unit="stop"/>ומזיתי שמן<pc unit="stop"/>מעבר הירדן<pc unit="stop"/>רבי יוסי הגלילי אומר אין מביאין בכורים מעבר הירדן<pc unit="stop"/>שאינה ארץ זבת חלב ודבש<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.11.1.11">הקונה שלשה אילנות בתוך של חברו<pc unit="stop"/>מביא וקורא<pc unit="stop"/>ר׳מאיר אומר אפילו שנים<pc unit="stop"/>קנה אילן וקרקעו מביא וקורא<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר אף בעלי אריסות וחכורות מביאין וקורין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.1.11.2">
      <ab xml:id="P179204.1.11.2.1">התרומה והבכורים<pc unit="stop"/>חייבים עליהן מיתה<pc unit="stop"/>וחומש<pc unit="stop"/>ואסורים לזרים<pc unit="stop"/>והם נכסי כהן<pc unit="stop"/>ועולין באחד ומאה<pc unit="stop"/>וטעונין רחיצת ידים<pc unit="stop"/>והערב שמש הריאלו בתרומה<pc unit="stop"/>ובכורים<pc unit="stop"/>מה שאין כן במעשר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.11.2.2">יש במעשר ובכורים<pc unit="stop"/>מה שאין כן בתרומה<pc unit="stop"/>שהמעשר והבכורים<pc unit="stop"/>טעונים הבאת מקום<pc unit="stop"/>וטעונים ודוי<pc unit="stop"/>ואסורין לאונן<pc unit="stop"/>רבי שמעון מתיר<pc unit="stop"/>וחייבין בביעור<pc unit="stop"/>ורבי שמעון פוטר<pc unit="stop"/>ואסורין כל שהן מלאכול בירושלם<pc unit="stop"/>וגדוליהן אסורים מלאכול בירושלם אף לזרים ולבהמה<pc unit="stop"/>ר׳שמעון מתיר הרי אלו במעשר ובבכורים<pc unit="stop"/>מה שאין כן בתרומה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.11.2.3">יש בתרומה ומעשר מה שאין כן בבכורים<pc unit="stop"/>שהתרומה והמעשר אוסרין את הגורן<pc unit="stop"/>ויש להם שיעור<pc unit="stop"/>ונוהגים בכל הפירות<pc unit="stop"/>בפני הבית ושלא בפני הבית<pc unit="stop"/>ובאריסין<pc unit="stop"/>ובחכורות<pc unit="stop"/>ובסקריקון<pc unit="stop"/>ובגזלן<pc unit="stop"/>הרי אלו בתרומה ובמעשר מה שאין כן בבכורים<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.11.2.4">ויש בבכורים מה שאין כן בתרומה ובמעשר<pc unit="stop"/>שהבכורי׳נקנין במחובר לקרקע ועושה אדם כל שדהו בכורים<pc unit="stop"/>וחייב באחריותם<pc unit="stop"/>וטעונים קרבן ושיר<pc unit="stop"/>ותנופה ולינה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.11.2.5">תרומת מעשר שוה לבכורים בשתי דרכים<pc unit="stop"/>ולתרומה בשתי דרכים<pc unit="stop"/>נטלת מן הטהור על הטמא ושלא מן המוקף כבכורים<pc unit="stop"/>ואוסרת את הגורן ויש לה שיעור<pc unit="stop"/>כתרומה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.11.2.6">אתרוג שוה לאילן בשלשה דרכים<pc unit="stop"/>ולירק בדרך אחד<pc unit="stop"/>שוה לאילן בערלה וברבעי ובשביעית<pc unit="stop"/>ולירק בדרך אחד<pc unit="stop"/>שבשעת לקיטתו עשורו<pc unit="stop"/>דברי רבן גמליאל<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר שוה לאילן בכל דבר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.11.2.7">דם מהלכי שתים שוה לדם בהמה<pc unit="stop"/>להכשיר את הזרעים<pc unit="stop"/>ודם השרץ אין חייבין עליו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.11.2.8">כוי יש בו דרכים שוה לחיה ויש בו דרכים שוה לבהמה<pc unit="stop"/>ויש בו דרכים שוה לבהמה ולחיה<pc unit="stop"/>ויש בו דרכים שאינו שוה לא לבהמה ולא לחיה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.11.2.9">כיצד שוה לחיה דמו טעון כסוי כדם חיה<pc unit="stop"/>ואין שוחטין אותו ביום טוב<pc unit="stop"/>ואם שחטו אין מכסין את דמו<pc unit="stop"/>וחלבו מטמא בטומאת נבלה כחיה<pc unit="stop"/>וטומאתו בספק<pc unit="stop"/>ואין פודין בו פטר חמור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.11.2.10">כיצד שוה לבהמה<pc unit="stop"/>חלבו אסור כחלב בהמה<pc unit="stop"/>ואין חייבין עליו כרת<pc unit="stop"/>ואינו נלקח בכסף מעשר לאכול בירושלם<pc unit="stop"/>וחייב בזרוע ולחיים וקבה<pc unit="stop"/>רבי אליעזר פוטר שהמוציא מחברו עליו הראיה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.11.2.11">כיצד אינו שוה לא לחיה<pc unit="stop"/>ולא לבהמה<pc unit="stop"/>אסור משום כלאים עם החיה<pc unit="stop"/>ועם הבהמה<pc unit="stop"/>הכותב חיתו ובהמתו לבנו<pc unit="stop"/>לא כתב לו את הכוי<pc unit="stop"/>אם אמר הריני נזיר שזה חיה או בהמה הרי הוא נזיר<pc unit="stop"/>ושאר כל דרכיו שוים לחיה<pc unit="stop"/>ולבהמה<pc unit="stop"/>וטעון שחיטה כזה וכזה<pc unit="stop"/>ומטמא משום נבלה<pc unit="stop"/>ומשום אבר מן החי כזה וכזה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.1.11.3">
      <ab xml:id="P179204.1.11.3.1">כיצד מפרישין הבכורים<pc unit="stop"/>יורד אדם בתוך שדהו<pc unit="stop"/>ורואה תאנה שבכרה אשכול שביכר רמון שביכר קושרו בגמי ואומר הרי אלו בכורים<pc unit="stop"/>ורבי שמעון אומר אף על פי כן חוזר וקורא אותם בכורים מאחר שיתלשו מן הקרקע<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.11.3.2">כיצד מעלין את הבכורים<pc unit="stop"/>כל העיירות שבמעמד<pc unit="stop"/>מתכנסות לעיר של מעמד<pc unit="stop"/>ולנין ברחובה של עיר<pc unit="stop"/>ולא היו נכנסין לבתים<pc unit="stop"/>ולמשכים היה הממונה אומר<pc unit="stop"/>קומו ונעלה ציון אל בית ה׳אלהינו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.11.3.3">הקרובים מביאים התאנים והענבים<pc unit="stop"/>והרחוקים מביאים גרוגרות וצמוקים<pc unit="stop"/>והשור הולך לפניהם<pc unit="stop"/>וקרניו מצופות זהב ועטרת של זית בראשו החליל מכה לפניהם<pc unit="stop"/>עד שמגיעים קרוב לירושלם<pc unit="stop"/>הגיעו קרוב לירושלם שלחו לפניהם<pc unit="stop"/>ועטרו את בכוריהם<pc unit="stop"/>הפחות הסגנים והגזברים יוצאים לקראתם<pc unit="stop"/>לפי כבוד הנכנסים היו יוצאים<pc unit="stop"/>וכל בעלי אומניות שבירושלם עומדים לפניהם<pc unit="stop"/>ושואלין בשלומם<pc unit="stop"/>אחינו אנשי המקום פלוני באתם לשלום<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.11.3.4">החליל מכה לפניהם עד שמגיעין להר הבית<pc unit="stop"/>הגיעו להר הבית<pc unit="stop"/>אפילו אגריפס המלך<pc unit="stop"/>נוטל הסל על כתפו<pc unit="stop"/>ונכנס עד שמגיע לעזרה<pc unit="stop"/>הגיע לעזרה<pc unit="stop"/>ודברו הלוים בשיר ארוממך ה׳כי דליתני ולא שמחת אויבי לי<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.psalms:30.2"/>
         <pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.11.3.5">הגוזלות שעל גבי הסלים היו עולות<pc unit="stop"/>ומה שבידם נותנים לכהנים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.11.3.6">עודהו הסל על כתפו<pc unit="stop"/>קורא מהגדתי היום לה׳אלהיך<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.deuteronomy:26.3"/>עד שגומר כל הפרשה<pc unit="stop"/>ר׳יהודה אומר עד ארמי אובד אבי<pc unit="stop"/>הגיע לארמי אובד אבי<pc unit="stop"/>מוריד הסל מעל כתפו ואוחזו בשפתותיו<pc unit="stop"/>וכהן מניח ידו תחתיו ומניפו וקורא מארמי אובד אבי עד שהוא גומר כל הפרשה<pc unit="stop"/>ומניחו בצד המזבח והשתחוה ויצא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.11.3.7">בראשונה כל מי שיודע לקרות קורא<pc unit="stop"/>וכל מי שאינו יודע לקרות מקרין אותו<pc unit="stop"/>נמנעו מלהביא<pc unit="stop"/>התקינו שיהו מקרין את מי שיודע<pc unit="stop"/>ואת מי שאינו יודע<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.11.3.8">העשירים מביאים בכוריהם בקלתות של כסף ושל זהב<pc unit="stop"/>והעניים מביאין אותם בסלי נצרים של ערבה קלופה<pc unit="stop"/>והסלים והבכורים ניתנין לכהנים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.11.3.9">רבי שמעון בן ננס אומר מעטרין את הבכורים חוץ משבעת המינים<pc unit="stop"/>רבי עקיבא אומר אין מעטרין את הבכורים אלא משבעת המינים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.11.3.10">רבי שמעון אומר שלש מדות בבכורים<pc unit="stop"/>הבכורים ותוספת הבכורים<pc unit="stop"/>ועיטור הבכורים<pc unit="stop"/>תוספת הבכורים<pc unit="stop"/>מין במינו<pc unit="stop"/>ועיטור הבכורים<pc unit="stop"/>מין בשאינו מינו<pc unit="stop"/>תוספת הבכורים נאכלת בטהרה<pc unit="stop"/>ופטורה מן הדמאי<pc unit="stop"/>ועטור הבכורים חייב בדמאי<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.11.3.11">אימתי אמרו תוספת הבכורים כבכורים<pc unit="stop"/>בזמן שהיא באה מן הארץ<pc unit="stop"/>ואם אינה באה מן הארץ אינה כבכורים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.11.3.12">למה אמרו הבכורים כנכסי כהן<pc unit="stop"/>שהוא קונה מהם עבדים וקרקעות<pc unit="stop"/>ובהמה טמאה<pc unit="stop"/>ובעל חוב נוטלן בחובו<pc unit="stop"/>והאשה בכתובתה כספר תורה<pc unit="stop"/>ורבי יהודה אומר אין נותנים אותם אלא לחבר בטובה<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים נותנין אותם לאנשי משמר והם מחלקין ביניהם כקדשי המקדש<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
</div2>
