<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div2 xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
      xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
      xml:id="P179204.3.6">
   <div3 xml:id="P179204.3.6.1">
      <ab xml:id="P179204.3.6.1.1">המביא גט ממדינת הים צריך שיאמר בפני נכתב ובפני נחתם<pc unit="stop"/>רבן גמליאל אומר אף המביא מן הרקם ומן החגר<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר אפילו מכפר לודים ללוד<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים אינו צריך שיאמר בפני נכתב ובפני נחתם אלא המביא ממדינת הים והמוליך<pc unit="stop"/>והמביא ממדינה למדינה במדינת הים צריך שיאמר בפני נכתב ובפני נחתם<pc unit="stop"/>רבן שמעון בן גמליאל אומר אפילו מהגמוניא להגמוניא<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.6.1.2">רבי יהודה אומר מרקם למזרח ורקם כמזרח<pc unit="stop"/>מאשקלון לדרום ואשקלון כדרום<pc unit="stop"/>מעכו לצפון ועכו כצפון<pc unit="stop"/>רבי מאיר אומר עכו כארץ ישראל לגטין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.6.1.3">המביא גט בארץ ישראל אינו צריך שיאמר בפני נכתב ובפני נחתם<pc unit="stop"/>אם יש עליו עוררים יתקיים בחותמיו<pc unit="stop"/>המביא גט ממדינת הים ואינו יכול לומר בפני נכתב ובפני נחתם אם יש עליו עדים יתקיים בחותמיו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.6.1.4">אחד גיטי נשים ואחד שחרורי עבדים שוו למוליך ולמביא<pc unit="stop"/>וזו אחד מן הדרכים ששוו גיטי נשים לשחרורי עבדים<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.6.1.5">כל גט שיש עליו עד כותי פסול<pc unit="stop"/>חוץ מגיטי נשים ושחרורי עבדים<pc unit="stop"/>מעשה שהביאו לפני רבן גמליאל לכפר עותנאי גט אשה והיו עדיו עדי כותים והכשיר<pc unit="stop"/>כל השטרות העולים בערכאות של גוים<pc unit="stop"/>אף על פי שחותמיהם גוים כשרים<pc unit="stop"/>חוץ מגיטי נשים ושחרורי עבדים<pc unit="stop"/>ר׳שמעון אומר אף אלו כשרין לא הוזכרו אלא בזמן שנעשו בהדיוט<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.6.1.6">האומר תן גט זה לאשתי ושטר שחרור זה לעבדי אם רצה לחזור בשניהן יחזור דברי ר׳מאיר<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים בגיטי נשים אבל לא בשחרורי עבדים<pc unit="stop"/>לפי שזכין לאדם שלא בפניו ואין חבין לו אלא בפניו<pc unit="stop"/>שאם ירצה שלא לזון את עבדו רשאי ושלא לזון את אשתו אינו רשאי<pc unit="stop"/>אמר להם והרי הוא פוסל את עבדו מן התרומה כשם שהוא פוסל את אשתו<pc unit="stop"/>אמרו לו מפני שהוא קנינו<pc unit="stop"/>האומר תנו גט זה לאשתי ושטר שחרור זה לעבדי ומת לא יתנו לאחר מיתה<pc unit="stop"/>תנו מנה לאיש פלוני ומת יתנו לאחר מיתה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.3.6.2">
      <ab xml:id="P179204.3.6.2.1">המביא גט ממדינת הים ואמר בפני נכתב אבל לא בפני נחתם<pc unit="stop"/>בפני נחתם אבל לא בפני נכתב<pc unit="stop"/>בפני נכתב כולו ובפני נחתם חציו בפני נכתב חציו ובפני נחתם כולו פסול<pc unit="stop"/>אחד אומר בפני נכתב ואחד אומר בפני נחתם פסול<pc unit="stop"/>שנים אומרים בפנינו נכתב ואחד אומר בפני נחתם פסול<pc unit="stop"/>ור׳יהודה מכשיר<pc unit="stop"/>אחד אומר בפני נכתב ושנים אומרים בפנינו נחתם כשר<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.6.2.2">נכתב ביום ונחתם ביום<pc unit="stop"/>בלילה ונחתם בלילה<pc unit="stop"/>בלילה ונחתם ביום כשר<pc unit="stop"/>ביום ונחתם בלילה פסול<pc unit="stop"/>רבי שמעון מכשיר<pc unit="stop"/>שהיה רבי שמעון אומר כל הגטין שנכתבו ביום<pc unit="stop"/>ונחתמו בלילה<pc unit="stop"/>פסולין<pc unit="stop"/>חוץ מגיטי נשים<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.6.2.3">בכל כותבין<pc unit="stop"/>בדיו בסם בסיקרא ובקומוס ובקנקנתום<pc unit="stop"/>ובכל דבר שהוא של קיימא<pc unit="stop"/>אין כותבין לא במשקים<pc unit="stop"/>ולא במי פירות<pc unit="stop"/>ולא בכל דבר שאינו מתקיים<pc unit="stop"/>על הכל כותבין<pc unit="stop"/>על העלה של זית<pc unit="stop"/>ועל הקרן של פרה<pc unit="stop"/>ונותן לה את הפרה<pc unit="stop"/>על יד של עבד<pc unit="stop"/>ונותן לה את העבד<pc unit="stop"/>רבי יוסי הגלילי אומר<pc unit="stop"/>אין כותבין לא על דבר שיש בו רוח חיים<pc unit="stop"/>ולא על האוכלים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.6.2.4">אין כותבין במחובר לקרקע<pc unit="stop"/>כתבו במחובר<pc unit="stop"/>תלשו וחתמו ונתנו לה כשר<pc unit="stop"/>רבי יהודה פוסל עד שתהא כתיבתו וחתימתו בתלוש<pc unit="stop"/>רבי יהודה בן בתירא אומר אין כותבין לא על הנייר המחוק ולא על הדיפתרא מפני שהוא יכול להזדייף<pc unit="stop"/>וחכמים מכשירין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.6.2.5">הכל כשרין לכתוב את הגט<pc unit="stop"/>אפילו חרש שוטה וקטן<pc unit="stop"/>האשה כותבת את גיטה<pc unit="stop"/>והאיש כותב את שוברו<pc unit="stop"/>שאין קיום הגט אלא בחותמיו<pc unit="stop"/>הכל כשרין להביא את הגט<pc unit="stop"/>חוץ מחרש שוטה וקטן וסומא ונכרי<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.6.2.6">קבל הקטן והגדיל<pc unit="stop"/>חרש ונתפקח<pc unit="stop"/>סומא ונתפתח<pc unit="stop"/>שוטה ונשתפה נכרי ונתגייר פסול<pc unit="stop"/>אבל פקח ונתחרש וחזר ונתפקח<pc unit="stop"/>פתוח ונסתמא וחזר ונתפתח<pc unit="stop"/>שפוי ונשתטה וחזר ונשתפה כשר<pc unit="stop"/>זה הכלל כל שתחלתו וסופו בדעת כשר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.6.2.7">אף הנשים שאינן נאמנות לומר מת בעלה נאמנות להביא את גיטה<pc unit="stop"/>חמותה<pc unit="stop"/>ובת חמותה<pc unit="stop"/>וצרתה<pc unit="stop"/>ויבמתה<pc unit="stop"/>ובת בעלה<pc unit="stop"/>מה בין גט למיתה שהכתב מוכיח<pc unit="stop"/>האשה עצמה מביאה את גיטה ובלבד שהיא צריכה לומר בפני נכתב ובפני נחתם<pc unit="stop"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.3.6.3">
      <ab xml:id="P179204.3.6.3.1">כל גט שנכתב שלא לשום אשה פסול<pc unit="stop"/>כיצד<pc unit="stop"/>היה עובר בשוק ושמע קול סופרים מקרין<pc unit="stop"/>איש פלוני מגרש את פלונית ממקום פלוני<pc unit="stop"/>ואמר זה שמי וזה שם אשתי<pc unit="stop"/>פסול לגרש בו<pc unit="stop"/>יתר מכן כתב לגרש בו את אשתו ונמלך<pc unit="stop"/>מצאו בן עירו ואמר לו שמי כשמך<pc unit="stop"/>ושם אשתי כשם אשתך<pc unit="stop"/>פסול לגרש בו<pc unit="stop"/>יתר מכן היו לו שתי נשים ושמותיהן שוות<pc unit="stop"/>כתב לגרש בו את הגדולה<pc unit="stop"/>לא יגרש בו את הקטנה<pc unit="stop"/>יתר מכן אמר ללבלר כתוב לאיזו שארצה אגרש<pc unit="stop"/>פסול לגרש בו<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.6.3.2">הכותב טופסי גיטין צריך שיניח מקום האיש<pc unit="stop"/>ומקום האשה<pc unit="stop"/>ומקום הזמן<pc unit="stop"/>שטרי מלוה<pc unit="stop"/>צריך שיניח מקום המלוה<pc unit="stop"/>מקום הלוה<pc unit="stop"/>מקום המעות<pc unit="stop"/>מקום הזמן<pc unit="stop"/>שטרי מקח<pc unit="stop"/>צריך שיניח מקום הלוקח ומקום המוכר ומקום המעות ומקום השדה ומקום הזמן<pc unit="stop"/>מפני התקנה<pc unit="stop"/>רבי יהודה פוסל בכולן רבי אלעזר מכשיר בכולן<pc unit="stop"/>חוץ מגיטי נשים<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.deuteronomy:24.1"/>וכתב לה לשמה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.6.3.3">המביא גט ואבד הימנו<pc unit="stop"/>מצאו לאלתר כשר<pc unit="stop"/>ואם לאו פסול<pc unit="stop"/>מצאו בחפיסה או בדלוסקמא אם מכירוכשר<pc unit="stop"/>המביא גט והניחו זקן או חולה נותנו לה בחזקת שהוא קיים<pc unit="stop"/>בת ישראל הנשואה לכהן<pc unit="stop"/>והלך בעלה למדינת הים<pc unit="stop"/>אוכלת בתרומה בחזקת שהוא קיים<pc unit="stop"/>השולח חטאתו ממדינת הים<pc unit="stop"/>מקריבין אותה בחזקת שהוא קיים<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.6.3.4">שלשה דברים אמר ר׳אלעזר בן פרטא לפני חכמים וקיימו את דבריו<pc unit="stop"/>על עיר שהקיפה כרקום ועל הספינה המיטרפת בים<pc unit="stop"/>ועל היוצא לידון<pc unit="stop"/>שהן בחזקת קיימין<pc unit="stop"/>אבל עיר שכבשה כרקום<pc unit="stop"/>וספינה שאבדה בים<pc unit="stop"/>והיוצא ליהרג<pc unit="stop"/>נותנין עליהן חומרי חיים וחומרי מתים<pc unit="stop"/>בת ישראל לכהן ובת כהן לישראל לא תאכל בתרומה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.6.3.5">המביא גט בארץ ישראל וחלה<pc unit="stop"/>הרי זה משלחו ביד אחר<pc unit="stop"/>ואם אמר לו טול לי הימנה חפץ פלוני לא ישלחנו ביד אחר<pc unit="stop"/>שאין רצונו שיהא פקדונו ביד אחר<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.6.3.6">המביא גט ממדינת הים וחלה<pc unit="stop"/>עושה בית דין ומשלחו ואומר לפניהם בפני נכתב ובפני נחתם<pc unit="stop"/>ואין שליח אחרון צריך שיאמר בפני נכתב ובפני נחתם אלא אומר שליח בית דין אני<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.6.3.7">המלוה מעות את הכהן ואת הלוי ואת העני להיות מפריש עליהן מחלקן<pc unit="stop"/>מפריש עליהן בחזקת שהן קיימין<pc unit="stop"/>ואינו חושש שמא מת הכהן או הלוי או העשיר העני<pc unit="stop"/>מתו צריך ליטול רשות מן היורשין<pc unit="stop"/>אם הלוון בפני בית דין אינו צריך ליטול רשות מן היורשים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.6.3.8">המניח פירות להיות מפריש עליהן תרומה ומעשרות<pc unit="stop"/>מעות להיות מפריש עליהן מעשר שני<pc unit="stop"/>מפריש עליהן בחזקת שהן קיימין<pc unit="stop"/>אם אבדו הרי זה חושש מעת לעת<pc unit="stop"/>דברי ר׳אלעזר בן שמוע<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר בשלשה פרקים בודקין את היין<pc unit="stop"/>בקדים של מוצאי החג<pc unit="stop"/>ובהוצאת סמדר<pc unit="stop"/>ובשעת כניסת מים בבוסר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.3.6.4">
      <ab xml:id="P179204.3.6.4.1">השולח גט לאשתו<pc unit="stop"/>והגיע בשליח<pc unit="stop"/>או ששלח אחריו שליח<pc unit="stop"/>ואמר לו גט שנתתי לך בטל הוא הרי זה בטל<pc unit="stop"/>קדם אצל אשתו<pc unit="stop"/>או ששלח אצלה שליח<pc unit="stop"/>ואמר לה גט ששלחתי ליך בטל הוא<pc unit="stop"/>הרי זה בטל<pc unit="stop"/>אם משהגיע גט לידה שוב אינו יכול לבטלו<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.6.4.2">בראשונה היה עושה בית דין במקום אחר ומבטלו<pc unit="stop"/>התקין רבן גמליאל הזקן<pc unit="stop"/>שלא יהו עושין כן<pc unit="stop"/>מפני תקון העולם<pc unit="stop"/>בראשונה היה משנה שמו ושמה<pc unit="stop"/>שם עירו ושם עירה<pc unit="stop"/>והתקין רבן גמליאל הזקן שיהא כותב איש פלוני וכל שם שיש לו<pc unit="stop"/>אשה פלונית<pc unit="stop"/>וכל שום שיש לה<pc unit="stop"/>מפני תקון העולם</ab>
      <ab xml:id="P179204.3.6.4.3">אין אלמנה נפרעת מנכסי יתומים אלא בשבועה<pc unit="stop"/>נמנעו מלהשביעה<pc unit="stop"/>התקין רבן גמליאל הזקן שתהא נודרת ליתומים כל מה שירצו וגובה כתובתה<pc unit="stop"/>העדים חותמין על הגט מפני תיקון העולם<pc unit="stop"/>הלל התקין פרוזבול מפני תיקון העולם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.6.4.4">עבד שנשבה ופדאוהו<pc unit="stop"/>אם לשום עבד ישתעבד<pc unit="stop"/>אם לשום בן חורין לא ישתעבד<pc unit="stop"/>רבן שמעון בן גמליאל אומר בין כך ובין כך ישתעבד<pc unit="stop"/>עבד שעשאו רבו אפותיקי לאחרים ושחררו<pc unit="stop"/>שורת הדין אין העבד חייב כלום<pc unit="stop"/>אלא מפני תקון העולם כופין את רבו ועושה אותו בן חורין וכותב שטר על דמיו<pc unit="stop"/>רבן שמעון בן גמליאל אומר אינו כותב אלא משחרר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.6.4.5">מי שחציו עבד וחציו בן חורין עובד את רבו יום אחד<pc unit="stop"/>ואת עצמו יום אחד<pc unit="stop"/>דברי בית הלל<pc unit="stop"/>אמרו לו בית שמאי תקנתם את רבו ואת עצמו לא תקנתם<pc unit="stop"/>לישא שפחה אי אפשר שכבר חציו בן חורין<pc unit="stop"/>בת חורין אי אפשר שכבר חציו עבד<pc unit="stop"/>יבטל והלא לא נברא העולם אלא לפריה ורביה שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.isaiah:45.18"/>לא תהו בראה לשבת יצרה<pc unit="stop"/>אלא מפני תקון העולם כופין את רבו ועושה אותו בן חורין וכותב שטר על חצי דמיו<pc unit="stop"/>וחזרו בית הלל להורות כדברי בית שמאי<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.6.4.6">המוכר עבדו לגוי או לחוצה לארץ יצא בן חורין<pc unit="stop"/>אין פודין את השבויים יותר על כדי דמיהן מפני תקון העולם<pc unit="stop"/>ואין מבריחין את השבויין מפני תקון העולם<pc unit="stop"/>רבן שמעון בן גמליאל אומר מפני תקנת השבויין<pc unit="stop"/>ואין לוקחים ספרים תפילין ומזוזות מן הגוים יותר על כדי דמיהן מפני תקון העולם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.6.4.7">המוציא את אשתו משום שם רע לא יחזיר<pc unit="stop"/>משום נדר לא יחזיר<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר כל נדר שידעו בו רבים לא יחזיר<pc unit="stop"/>ושלא ידעו בו רבים יחזיר<pc unit="stop"/>ר׳מאיר אומר כל נדר שצריך חקירת חכם לא יחזיר<pc unit="stop"/>ושאינו צריך חקירת חכם יחזיר<pc unit="stop"/>אמר ר׳אליעזר לא אסרו זה אלא מפני זה<pc unit="stop"/>אמר רבי יוסי בר יהודה מעשה בצידן באחד שאמר לאשתו קונם אם איני מגרשיך<pc unit="stop"/>וגרשה<pc unit="stop"/>והתירו לו חכמים שיחזירנה מפני תקון העולם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.6.4.8">המוציא את אשתו משום אילונית<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר לא יחזיר<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים יחזיר<pc unit="stop"/>נישאת לאחר<pc unit="stop"/>והיו לה בנים הימנו והיא תובעת כתובתה<pc unit="stop"/>אמר רבי יהודה אומר לה שתיקותיך יפה ליך מדבוריך<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.6.4.9">המוכר את עצמו ואת בניו לגוי אין פודין אותו<pc unit="stop"/>אבל פודין את הבנים לאחר מיתת אביהן<pc unit="stop"/>המוכר את שדהו לגוי וחזר ולקחה ממנו ישראל הלוקח מביא ממנו בכורים מפני תקון העולם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.3.6.5">
      <ab xml:id="P179204.3.6.5.1">הנזקין שמין להם בעידית ובעל חוב בבינונית<pc unit="stop"/>וכתובת אשה בזיבורית<pc unit="stop"/>ר׳מאיר אומר אף כתובת אשה בבינונית<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.6.5.2">אין נפרעין מנכסים משועבדים במקום שיש נכסים בני חורין ואפילו הן זיבורית<pc unit="stop"/>אין נפרעין מנכסי יתומים אלא מן הזיבורית<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.6.5.3">אין מוציאין לאכילת פירות ולשבח קרקעות ולמזון האשה והבנות מנכסים משועבדים<pc unit="stop"/>מפני תקון העולם<pc unit="stop"/>והמוצא מציאה לא ישבע מפני תקון העולם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.6.5.4">יתומים שסמכו אצל בעל הבית או שמינה להן אביהן אפוטרופוס חייב לעשר פירותיהן<pc unit="stop"/>אפוטרופוס שמינהו אבי יתומים ישבע<pc unit="stop"/>מינהו בית דין לא ישבע<pc unit="stop"/>אבא שאול אומר חלוף הדברים<pc unit="stop"/>המטמא<pc unit="stop"/>והמדמע<pc unit="stop"/>והמנסך<pc unit="stop"/>בשוגג פטור<pc unit="stop"/>במזיד חייב<pc unit="stop"/>הכהנים שפגלו במקדש מזידין חייבין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.6.5.5">העיד רבי יוחנן בן גודגדה על החרשת שהשיאה אביה<pc unit="stop"/>שהיא יוצאה בגט<pc unit="stop"/>ועל קטנה בת ישראל שנשאת לכהן<pc unit="stop"/>שאוכלת בתרומה<pc unit="stop"/>ואם מתה<pc unit="stop"/>בעלה יורשה<pc unit="stop"/>ועל המריש הגזול שבנאו בבירה<pc unit="stop"/>שיטול את דמיו<pc unit="stop"/>מפני תקנת השבים<pc unit="stop"/>ועל חטאת הגזולה שלא נודעה לרבים<pc unit="stop"/>שהיא מכפרת<pc unit="stop"/>מפני תקון המזבח<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.6.5.6">לא היה סיקריקון ביהודה בהרוגי מלחמה<pc unit="stop"/>מהרוגי מלחמה ואילך<pc unit="stop"/>יש בה סיקריקון<pc unit="stop"/>כיצד<pc unit="stop"/>לקח מסיקריקון<pc unit="stop"/>וחזר ולקח מבעל הבית<pc unit="stop"/>מקחו בטל<pc unit="stop"/>מבעל הבית וחזר ולקח מסיקריקון<pc unit="stop"/>מקחו קיים<pc unit="stop"/>לקח מן האיש<pc unit="stop"/>וחזר ולקח מן האשה<pc unit="stop"/>מקחו בטל<pc unit="stop"/>מן האשה וחזר ולקח מן האיש<pc unit="stop"/>מקחו קיים<pc unit="stop"/>זו משנה ראשונה<pc unit="stop"/>בית דין של אחריהם אמרו<pc unit="stop"/>הלוקח מסיקריקון<pc unit="stop"/>נותן לבעלים רביע<pc unit="stop"/>אימתי<pc unit="stop"/>בזמן שאין בידן ליקח<pc unit="stop"/>אבל יש בידן ליקח<pc unit="stop"/>הן קודמין לכל אדם<pc unit="stop"/>רבי הושיב בית דין ונמנו שאם שהתה בפני סיקריקון שנים עשר חדש<pc unit="stop"/>כל הקודם ליקח זוכה<pc unit="stop"/>אבל נותן לבעלים רביע<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.6.5.7">חרש רומז ונרמז<pc unit="stop"/>ובן בתירה אומר<pc unit="stop"/>קופץ ונקפץ במטלטלין<pc unit="stop"/>הפעוטות מקחן מקח<pc unit="stop"/>וממכרן ממכר במטלטלין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.6.5.8">ואלו דברים אמרו מפני דרכי שלום<pc unit="stop"/>כהן קורא ראשון<pc unit="stop"/>ואחריו לוי<pc unit="stop"/>ואחריו ישראל<pc unit="stop"/>מפני דרכי שלום<pc unit="stop"/>מערבין בבית ישן<pc unit="stop"/>מפני דרכי שלום<pc unit="stop"/>בור שהוא קרוב לאמה<pc unit="stop"/>מתמלא ראשון מפני דרכי שלום<pc unit="stop"/>מצודות חיה ועופות ודגים יש בהם משום גזל<pc unit="stop"/>מפני דרכי שלום<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר גזל גמור<pc unit="stop"/>מציאת חרש שוטה וקטן יש בהן משום גזל מפני דרכי שלום<pc unit="stop"/>ר׳יוסי אומר גזל גמור<pc unit="stop"/>עני המנקף בראש הזית<pc unit="stop"/>מה שתחתיו גזל מפני דרכי שלום<pc unit="stop"/>ר׳יוסי אומר גזל גמור<pc unit="stop"/>אין ממחין ביד עניי גוים בלקט שכחה ופאה<pc unit="stop"/>מפני דרכי שלום<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.6.5.9">משאלת אשה לחברתה החשודה על השביעית נפה וכברה ורחים ותנור<pc unit="stop"/>אבל לא תבור ולא תטחן עמה<pc unit="stop"/>אשת חבר משאלת לאשת עם הארץ<pc unit="stop"/>נפה<pc unit="stop"/>וכברה<pc unit="stop"/>ובוררת<pc unit="stop"/>וטוחנת ומרקדת עמה<pc unit="stop"/>אבל משתטיל המים<pc unit="stop"/>לא תגע עמה<pc unit="stop"/>לפי שאין מחזיקין ידי עוברי עבירה<pc unit="stop"/>וכולן לא אמרו אלא מפני דרכי שלום<pc unit="stop"/>ומחזיקין ידי גוים בשביעית אבל לא ידי ישראל<pc unit="stop"/>ושואלין בשלומן מפני דרכי שלום<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.3.6.6">
      <ab xml:id="P179204.3.6.6.1">האומר התקבל גט זה לאשתי או הולך גט זה לאשתי אם רצה לחזור יחזור<pc unit="stop"/>האשה שאמרה התקבל לי גטי<pc unit="stop"/>אם רצה לחזור<pc unit="stop"/>לא יחזור<pc unit="stop"/>לפיכך אם אמר לו הבעל אי אפשי שתקבל לה<pc unit="stop"/>אלא הולך ותן לה<pc unit="stop"/>אם רצה לחזור יחזור רבן שמעון בן גמליאל אומר<pc unit="stop"/>אף האומרת טול לי גטי<pc unit="stop"/>אם רצה לחזור<pc unit="stop"/>לא יחזור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.6.6.2">האשה שאמרה התקבל לי גטי<pc unit="stop"/>צריכה שתי כתי עדים<pc unit="stop"/>שנים שאומרים בפנינו אמרה<pc unit="stop"/>ושנים שאומרים בפנינו קבל וקרע<pc unit="stop"/>אפילו הן הראשונים והן האחרונים<pc unit="stop"/>או אחד מן הראשונים<pc unit="stop"/>ואחד מן האחרונים<pc unit="stop"/>ואחד מצטרף עמהן<pc unit="stop"/>נערה המאורסה<pc unit="stop"/>היא ואביה מקבלין את גיטה<pc unit="stop"/>אמר רבי יהודה אין שתי ידים זוכות כאחת<pc unit="stop"/>אלא אביה מקבל את גטה בלבד<pc unit="stop"/>וכל שאינה יכולה לשמור את גטה אינה יכולה להתגרש<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.6.6.3">קטנה שאמרה התקבל לי גטי<pc unit="stop"/>אינו גט עד שיגיע גט לידה<pc unit="stop"/>לפיכך אם רצה הבעל לחזור<pc unit="stop"/>יחזור<pc unit="stop"/>שאין קטן עושה שליח<pc unit="stop"/>אבל אם אמר לו אביה<pc unit="stop"/>צא והתקבל לבתי גטה<pc unit="stop"/>אם רצה להחזיר לא יחזיר<pc unit="stop"/>האומר תן גט זה לאשתי במקום פלוני<pc unit="stop"/>ונתנו לה במקום אחר<pc unit="stop"/>פסול<pc unit="stop"/>הרי היא במקום פלוני<pc unit="stop"/>ונתנו לה במקום אחר<pc unit="stop"/>כשר האשה שאמרה התקבל לי גטי במקום פלוני<pc unit="stop"/>וקבלו לה במקום אחר<pc unit="stop"/>פסול<pc unit="stop"/>רבי אליעזר מכשיר<pc unit="stop"/>הבא לי גטי ממקום פלוני<pc unit="stop"/>והביאו לה ממקום אחר כשר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.6.6.4">הבא לי גטי אוכלת בתרומה עד שיגיע גט לידה<pc unit="stop"/>התקבל לי גטי<pc unit="stop"/>אסורה לאכול בתרומה מיד<pc unit="stop"/>התקבל לי גטי במקום פלוני<pc unit="stop"/>אוכלת בתרומה עד שיגיע גט לאותו מקום<pc unit="stop"/>ר׳אליעזר אוסר מיד<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.6.6.5">האומר כתבו גט<pc unit="stop"/>ותנו לאשתי<pc unit="stop"/>גרשוה<pc unit="stop"/>כתבו אגרת ותנו לה<pc unit="stop"/>הרי אלו יכתבו ויתנו<pc unit="stop"/>פטרוה<pc unit="stop"/>פרנסוה<pc unit="stop"/>עשו לה כנימוס<pc unit="stop"/>עשו לה כראוי<pc unit="stop"/>לא אמר כלום<pc unit="stop"/>בראשונה היו אומרים היוצא בקולר ואמר כתבו גט לאשתי הרי אלו יכתבו ויתנו<pc unit="stop"/>חזרו לומר<pc unit="stop"/>אף המפרש והיוצא בשיירא<pc unit="stop"/>ר׳שמעון שזורי אומר<pc unit="stop"/>אף המסוכן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.6.6.6">מי שהיה מושלך לבור<pc unit="stop"/>ואמר כל השומע את קולו יכתוב גט לאשתו<pc unit="stop"/>הרי אלו יכתבו ויתנו<pc unit="stop"/>הבריא שאמר כתבו גט לאשתי רצה לשחק בה<pc unit="stop"/>מעשה בבריא אחד שאמר כתבו גט לאשתי ועלה לראש הגג<pc unit="stop"/>ונפל ומת<pc unit="stop"/>אמר רבן שמעון בן גמליאל<pc unit="stop"/>אמרו חכמים אם מעצמו נפל<pc unit="stop"/>הרי זה גט<pc unit="stop"/>אם הרוח דחאתו<pc unit="stop"/>אינו גט<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.6.6.7">אמר לשנים תנו גט לאשתי<pc unit="stop"/>או לשלשה כתבו גט ותנו לאשתי<pc unit="stop"/>הרי אלו יכתבו ויתנו<pc unit="stop"/>אמר לשלשה תנו גט לאשתי<pc unit="stop"/>הרי אלו יאמרו לאחרים ויכתבו<pc unit="stop"/>מפני שעשאן בית דין<pc unit="stop"/>דברי ר׳מאיר<pc unit="stop"/>וזו הלכה העלה רבי חנינא איש אונו מבית האסורין<pc unit="stop"/>מקובל אני באומר לשלשה תנו גט לאשתי<pc unit="stop"/>שיאמרו לאחרים<pc unit="stop"/>ויכתבו<pc unit="stop"/>מפני שעשאן בית דין<pc unit="stop"/>אמר רבי יוסי נומינו לשליח אף אנו מקובלין<pc unit="stop"/>שאפילו אמר לבית דין הגדול שבירושלים<pc unit="stop"/>תנו גט לאשתי<pc unit="stop"/>שילמדו ויכתבו ויתנו<pc unit="stop"/>אמר לעשרה כתבו גט לאשתי<pc unit="stop"/>אחד כותב ושנים חותמין כולכם כתובו<pc unit="stop"/>אחד כותב<pc unit="stop"/>וכולם חותמין<pc unit="stop"/>לפיכך אם מת אחד מהן<pc unit="stop"/>הרי זה גט בטל<pc unit="stop"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.3.6.7">
      <ab xml:id="P179204.3.6.7.1">מי שאחזו קורדייקוס ואמר כתבו גט לאשתי<pc unit="stop"/>לא אמר כלום<pc unit="stop"/>אמר כתבו גט לאשתי<pc unit="stop"/>ואחזו קורדייקוס<pc unit="stop"/>וחזר ואמר אל תכתבו<pc unit="stop"/>אין דבריו האחרונים כלום<pc unit="stop"/>נשתתק<pc unit="stop"/>ואמרו לו נכתוב גט לאשתך<pc unit="stop"/>והרכין בראשו<pc unit="stop"/>בודקין אותו שלשה פעמים<pc unit="stop"/>אם אמר על לאו<pc unit="stop"/>לאו<pc unit="stop"/>ועל הן<pc unit="stop"/>הן<pc unit="stop"/>הרי אלו יכתבו ויתנו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.6.7.2">אמרו לו נכתוב גט לאשתך ואמר להם כתובו<pc unit="stop"/>אמרו לסופר וכתב ולעדים וחתמו<pc unit="stop"/>אף על פי שכתבוהו וחתמוהו ונתנוהו לו<pc unit="stop"/>וחזר ונתנו לה<pc unit="stop"/>הרי הגט בטל<pc unit="stop"/>עד שיאמר לסופר כתוב<pc unit="stop"/>ולעדים חתומו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.6.7.3">זה גטך אם מתי<pc unit="stop"/>זה גטך אם מתי מחולי זה<pc unit="stop"/>זה גיטך לאחר מיתה<pc unit="stop"/>לא אמר כלום<pc unit="stop"/>מהיום אם מתי<pc unit="stop"/>מעכשיו אם מתי<pc unit="stop"/>הרי זה גט<pc unit="stop"/>מהיום ולאחר מיתה<pc unit="stop"/>גט<pc unit="stop"/>ואינו גט<pc unit="stop"/>אם מת<pc unit="stop"/>חולצת ולא מתיבמת<pc unit="stop"/>זה גטך מהיום אם מתי מחולי זה<pc unit="stop"/>ועמד והלך בשוק<pc unit="stop"/>וחלה ומת<pc unit="stop"/>אומדין אותו<pc unit="stop"/>אם מחמת חולי הראשון מת<pc unit="stop"/>הרי זה גט<pc unit="stop"/>ואם לאו אינו גט<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.6.7.4">לא תתיחד עמו<pc unit="stop"/>אלא בפני עדים<pc unit="stop"/>אפילו עבד אפילו שפחה<pc unit="stop"/>חוץ משפחתה<pc unit="stop"/>מפני שלבה גס בה בשפחתה<pc unit="stop"/>מה היא באותן הימים<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר<pc unit="stop"/>כאשת איש לכל דבריה<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר<pc unit="stop"/>מגורשת<pc unit="stop"/>ואינה מגורשת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.6.7.5">הרי זה גטך על מנת שתתני לי מאתים זוז<pc unit="stop"/>הרי זו מגורשת ותתן<pc unit="stop"/>על מנת שתתני לי מכאן ועד שלשים יום<pc unit="stop"/>אם נתנה לו בתוך שלשים יום<pc unit="stop"/>מגורשת<pc unit="stop"/>ואם לאו אינה מגורשת<pc unit="stop"/>אמר רבן שמעון בן גמליאל מעשה בצידן<pc unit="stop"/>באחד שאמר לאשתו הרי זה גטך<pc unit="stop"/>על מנת שתתני לי אצטליתי ואבדה אצטליתו ואמרו חכמים תתן לו את דמיה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.6.7.6">הרי זה גטך על מנת שתשמשי את אבא<pc unit="stop"/>על מנת שתינקי את בני<pc unit="stop"/>כמה היא מניקתו<pc unit="stop"/>שתי שנים<pc unit="stop"/>ר׳יהודה אומר<pc unit="stop"/>שמונה עשר חדש<pc unit="stop"/>מת הבן או שמת האב<pc unit="stop"/>הרי זה גט<pc unit="stop"/>הרי זה גטך על מנת שתשמשי את אבא שתי שנים<pc unit="stop"/>על מנת שתניקי את בני שתי שנים<pc unit="stop"/>מת הבן או שמת האב או שאמר האב אי אפשי שתשמשני שלא בהקפדה<pc unit="stop"/>אינו גט<pc unit="stop"/>רבן שמעון בן גמליאל אומר כזה גט<pc unit="stop"/>כלל אמר רבן שמעון בן גמליאל כל עכבה שאינה הימנה<pc unit="stop"/>הרי זה גטי<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.6.7.7">הרי זה גטך אם לא באתי מכאן עד שלשים יום<pc unit="stop"/>והיה הולך מיהודה לגליל<pc unit="stop"/>הגיע לאנטיפטרס וחזר בטל תנאו<pc unit="stop"/>הרי זה גטך אם לא באתי מכאן עד שלשים יום<pc unit="stop"/>והיה הולך מגליל ליהודה<pc unit="stop"/>והגיע לכפר עותנאי וחזר בטל תנאו<pc unit="stop"/>הרי זה גטך אם לא באתי מכאן עד שלשים יום<pc unit="stop"/>והיה הולך למדינת הים<pc unit="stop"/>והגיע לעכו וחזר<pc unit="stop"/>בטל תנאו<pc unit="stop"/>הרי זה גטך כל זמן שאעבור מכנגד פניך שלשים יום<pc unit="stop"/>היה הולך ובא הולך ובא<pc unit="stop"/>הואיל ולא נתייחד עמה<pc unit="stop"/>הרי זה גט<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.6.7.8">הרי זה גטך אם לא באתי מכאן ועד שנים עשר חדש<pc unit="stop"/>ומת בתוך שנים עשר חדש<pc unit="stop"/>אינו גט<pc unit="stop"/>הרי זה גטך מעכשיו אם לא באתי מכאן ועד שנים עשר חדש<pc unit="stop"/>ומת בתוך שנים עשר חדש<pc unit="stop"/>הרי זה גט<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.6.7.9">אם לא באתי מכאן עד שנים עשר חדש<pc unit="stop"/>כתבו ותנו גט לאשתי<pc unit="stop"/>כתבו גט בתוך שנים עשר חדש ונתנו לאחד שנים עשר חדש<pc unit="stop"/>אינו גט<pc unit="stop"/>כתבו ותנו גט לאשתי אם לא באתי מכאן עד שנים עשר חרש כתבו בתוך שנים עשר חדש ונתנו לאחד שנים עשר חדש אינו גט<pc unit="stop"/>ר׳יוסי אומר כזה גט<pc unit="stop"/>כתבו לאחד שנים עשר חדש ונתנו לאחד שנים עשר חדש ומת<pc unit="stop"/>אם הגט קדם למיתה<pc unit="stop"/>הרי זה גט<pc unit="stop"/>ואם מיתה קדמה לגט אינו גט<pc unit="stop"/>ואם אין ידוע<pc unit="stop"/>זו היא שאמרו מגורשת ואינה מגורשת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.3.6.8">
      <ab xml:id="P179204.3.6.8.1">הזורק גט לאשתו<pc unit="stop"/>והיא בתוך ביתה<pc unit="stop"/>או בתוך חצרה הרי זו מגורשת<pc unit="stop"/>זרקו לה בתוך ביתו<pc unit="stop"/>או בתוך חצרו אפילו הוא עמה במטה אינה מגורשת<pc unit="stop"/>לתוך חיקה<pc unit="stop"/>או לתוך קלתה<pc unit="stop"/>הרי זו מגורשת<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.6.8.2">אמר לה כנסי שטר חוב זה<pc unit="stop"/>או שמצאתו מאחוריו קוראה והרי הוא גטה<pc unit="stop"/>אינו גט עד שיאמר לה הא גטך<pc unit="stop"/>נתן בידה והיא ישנה<pc unit="stop"/>נעורה<pc unit="stop"/>קוראה<pc unit="stop"/>והרי הוא גטה<pc unit="stop"/>אינו גט<pc unit="stop"/>עד שיאמר לה הא גטך<pc unit="stop"/>היתה עומדת ברשות הרבים וזרקו לה<pc unit="stop"/>קרוב לה מגורשת<pc unit="stop"/>קרוב לו<pc unit="stop"/>אינה מגורשת<pc unit="stop"/>מחצה על מחצה<pc unit="stop"/>מגורשת ואינה מגורשת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.6.8.3">וכן לענין קדושין<pc unit="stop"/>וכן לענין החוב<pc unit="stop"/>אמר לו בעל חובו זרוק לי חובי וזרקו לו<pc unit="stop"/>קרוב למלוה זכה הלוה<pc unit="stop"/>קרוב ללוה<pc unit="stop"/>הלוה חייב<pc unit="stop"/>מחצה על מחצה<pc unit="stop"/>שניהם יחלוקו<pc unit="stop"/>היתה עומדת על ראש הגג<pc unit="stop"/>וזרקו לה<pc unit="stop"/>כיון שהגיע לאויר הגג הרי זו מגורשת<pc unit="stop"/>הוא מלמעלה<pc unit="stop"/>והיא מלמטה<pc unit="stop"/>וזרקו לה<pc unit="stop"/>כיון שיצא מרשות הגג<pc unit="stop"/>נמחק<pc unit="stop"/>או נשרף<pc unit="stop"/>הרי זו מגורשת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.6.8.4">בית שמאי אומרים<pc unit="stop"/>פוטר אדם אשתו בגט ישן<pc unit="stop"/>ובית הלל אוסרין<pc unit="stop"/>ואיזהו גט ישן כל שנתייחד עמה אחר שכתבו לה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.6.8.5">כתב לשום מלכות שאינה הוגנת<pc unit="stop"/>לשום מלכות מדי לשום מלכות יון לבנין הבית לחורבן הבית<pc unit="stop"/>היה במזרח וכתב במערב<pc unit="stop"/>במערב וכתב במזרח<pc unit="stop"/>תצא מזה ומזה<pc unit="stop"/>וצריכה גט מזה ומזה<pc unit="stop"/>ואין לה לא כתובה<pc unit="stop"/>ולא פירות ולא מזונות<pc unit="stop"/>ולא בלאות<pc unit="stop"/>לא על זה ולא על זה<pc unit="stop"/>אם נטלה מזה ומזה תחזיר<pc unit="stop"/>והולד ממזר מזה ומזה<pc unit="stop"/>ולא זה וזה מטמאין לה<pc unit="stop"/>ולא זה וזה זכאין<pc unit="stop"/>לא במציאתה<pc unit="stop"/>ולא במעשה ידיה<pc unit="stop"/>ולא בהפרת נדריה<pc unit="stop"/>היתה בת ישראל נפסלת מן הכהונה<pc unit="stop"/>בת לוי מן המעשר<pc unit="stop"/>בת כהן מן התרומה, ואין יורשיו של זה ויורשיו של זה יורשין כתובתה<pc unit="stop"/>ואם מתו<pc unit="stop"/>אחיו של זה ואחיו של זה<pc unit="stop"/>חולצין ולא מיבמין<pc unit="stop"/>שינה שמו ושמה<pc unit="stop"/>שם עירו ושם עירה<pc unit="stop"/>תצא מזה ומזה<pc unit="stop"/>וכל הדרכים האלו בה<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.6.8.6">כל העריות שאמרו צרותיהן מותרות<pc unit="stop"/>הלכו הצרות האלו ונישאו<pc unit="stop"/>ונמצאו אלו אילונית<pc unit="stop"/>תצא מזה ומזה<pc unit="stop"/>וכל הדרכים האלו בה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.6.8.7">הכונס את יבמתו והלכה צרתה ונשאת לאחר<pc unit="stop"/>ונמצאה זאת שהיא אילונית<pc unit="stop"/>תצא מזה ומזה<pc unit="stop"/>וכל הדרכים האלו בה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.6.8.8">כתב סופר גט לאיש<pc unit="stop"/>ושובר לאשה<pc unit="stop"/>וטעה ונתן גט לאשה<pc unit="stop"/>ושובר לאיש<pc unit="stop"/>ונתנו זה לזה<pc unit="stop"/>ולאחר זמן<pc unit="stop"/>הרי הגט יוצא מיד האיש<pc unit="stop"/>ושובר מיד האשה<pc unit="stop"/>תצא מזה ומזה<pc unit="stop"/>וכל הדרכים האלו בה<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר אם לאלתר יצא אין זה גט<pc unit="stop"/>אם לאחר זמן יצא הרי זה גט<pc unit="stop"/>לא כל הימנו מן הראשון לאבד זכותו של שני<pc unit="stop"/>כתב לגרש את אשתו ונמלך<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים פסלה מן הכהונה<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים אף על פי שנתנולה על תנאי<pc unit="stop"/>ולא נעשה התנאי לא פסלה מן הכהונה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.6.8.9">המגרש את אשתו ולנה עמו בפונדקי<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים אינה צריכה הימנו גט שני<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים צריכה הימנו גט שני<pc unit="stop"/>אימתי בזמן שנתגרשה מן הנשואין<pc unit="stop"/>ומודים בנתגרשה מן האירוסין<pc unit="stop"/>שאינה צריכה הימנו גט שני<pc unit="stop"/>מפני שאין לבו גס בה<pc unit="stop"/>כנסה בגט קרח<pc unit="stop"/>תצא מזה ומזה<pc unit="stop"/>וכל הדרכים האלו בה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.6.8.10">גט קרח הכל משלימין עליו<pc unit="stop"/>דברי בן ננס<pc unit="stop"/>רבי עקיבא אומר<pc unit="stop"/>אין משלימין עליו<pc unit="stop"/>אלא קרובים הראויין להעיד במקום אחר<pc unit="stop"/>ואיזהו גט קרח<pc unit="stop"/>כל שקשריו מרובין מעדיו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.3.6.9">
      <ab xml:id="P179204.3.6.9.1">המגרש את אשתו ואמר לההרי את מותרת לכל אדם אלא לפלוני<pc unit="stop"/>רבי אליעזר מתיר<pc unit="stop"/>וחכמים אוסרין<pc unit="stop"/>כיצד יעשה יטלנו הימנה ויחזור ויתננו לה<pc unit="stop"/>ויאמר לה הרי את מותרת לכל אדם<pc unit="stop"/>ואם כתבו בתוכו אף על פי שחזר ומחקו פסול<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.6.9.2">הרי את מותרת לכל אדם אלא לאבא ולאביך<pc unit="stop"/>לאחי ולאחיך<pc unit="stop"/>לעבד ולנכרי ולכל מי שאין לה עליו קדושין<pc unit="stop"/>כשר<pc unit="stop"/>הרי את מותרת לכל אדם<pc unit="stop"/>אלא אלמנה לכהן גדול<pc unit="stop"/>גרושה וחלוצה לכהן הדיוט<pc unit="stop"/>ממזרת ונתינה לישראל<pc unit="stop"/>בת ישראל לממזר ולנתין<pc unit="stop"/>ולכל מי שיש לה עליו קדושין אפילו בעבירה פסול<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.6.9.3">גופו של גט הרי את מותרת לכל אדם<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר ודין דיהוי ליכי מינאי ספר תירוכין<pc unit="stop"/>ואגרת שבוקין<pc unit="stop"/>וגט פטורין<pc unit="stop"/>למהך להתנסבא לכל גבר דתצביין<pc unit="stop"/>גופו של גט שחרור הרי את בת חורין<pc unit="stop"/>הרי את לעצמך<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.6.9.4">שלשה גטין פסולין<pc unit="stop"/>ואם נשאת הולד כשר<pc unit="stop"/>כתב בכתב ידו ואין עליו עדים<pc unit="stop"/>יש עליו עדים<pc unit="stop"/>ואין בו זמן<pc unit="stop"/>יש בו זמן<pc unit="stop"/>ואין בו אלא עד אחד<pc unit="stop"/>הרי אלו שלשה גטין פסולין<pc unit="stop"/>ואם נשאת הולד כשר<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר אף על פי שאין עליו עדים<pc unit="stop"/>אלא שנתנו לה בפני עדים כשר<pc unit="stop"/>וגובה מנכסים משועבדים<pc unit="stop"/>שאין העדים חותמין על הגט<pc unit="stop"/>אלא מפני תקון העולם<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.6.9.5">שנים ששלחו שני גטין שוין ונתערבו<pc unit="stop"/>נותן שניהם לזו ושניהם לזו<pc unit="stop"/>לפיכך אבד אחד מהן הרי השני בטל<pc unit="stop"/>חמשה שכתבו כלל בתוך הגט<pc unit="stop"/>איש פלוני מגרש פלונית<pc unit="stop"/>ופלוני פלונית<pc unit="stop"/>והעדים מלמטה<pc unit="stop"/>כולן כשרין<pc unit="stop"/>וינתן לכל אחת ואחת<pc unit="stop"/>היה כתוב טופס לכל אחת ואחת והעדים מלמטה<pc unit="stop"/>את שהעדים נקרין עמו כשר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.6.9.6">שני גטין שכתבן זה בצד זה<pc unit="stop"/>ושנים עדים עברים באים מתחת זה לתחת זה<pc unit="stop"/>ושנים עדים יונים באים מתחת זה לתחת זה<pc unit="stop"/>את שהעדים הראשונים נקראין עמו כשר<pc unit="stop"/>עד אחד עברי ועד אחד יוני<pc unit="stop"/>עד אחד עברי ועד אחד יוני<pc unit="stop"/>באין מתחת זה לתחת זה<pc unit="stop"/>שניהן פסולין<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.6.9.7">שייר מקצת הגט וכתבו בדף השני והעדים מלמטה כשר<pc unit="stop"/>חתמו עדים בראש הדף מן הצד או מאחריו בגט פשוט פסול<pc unit="stop"/>הקיף ראשו של זה בצד ראשו של זה והעדים באמצע<pc unit="stop"/>שניהם פסולין<pc unit="stop"/>סופו של זה בצד סופו של זה והעדים באמצע<pc unit="stop"/>את שהעדים נקרין עמו כשר<pc unit="stop"/>ראשו של זה בצד סופו של זה והעדים באמצע<pc unit="stop"/>את שהעדים נקרין בסופו כשר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.6.9.8">גט שכתבו עברית ועדיו יונית<pc unit="stop"/>יונית ועדיו עברית<pc unit="stop"/>עד אחד עברי ועד אחד יוני<pc unit="stop"/>כתב סופר ועד<pc unit="stop"/>כשר<pc unit="stop"/>איש פלוני עד כשר<pc unit="stop"/>בן איש פלוני עד<pc unit="stop"/>כשר<pc unit="stop"/>איש פלוני בן איש פלוני ולא כתב עד<pc unit="stop"/>כשר<pc unit="stop"/>וכך היו נקיי הדעת שבירושלים עושין<pc unit="stop"/>כתב חניכתו וחניכתה<pc unit="stop"/>כשר<pc unit="stop"/>גט מעושה בישראל כשר<pc unit="stop"/>ובגוים פסול<pc unit="stop"/>ובגוים חובטין אותו ואומרים לו עשה מה שישראל אומרים לך וכשר<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.6.9.9">יצא שמה בעיר מקודשת הרי זו מקודשת<pc unit="stop"/>מגורשת הרי זו מגורשת<pc unit="stop"/>ובלבד שלא יהא שם אמתלא<pc unit="stop"/>איזו היא אמתלא<pc unit="stop"/>גירש איש פלוני את אשתו על תנאי<pc unit="stop"/>זרק לה קדושיה ספק קרוב לה ספק קרוב לו<pc unit="stop"/>זו היא אמתלא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.6.9.10">בית שמאי אומרים לא יגרש אדם את אשתו אלא אם כן מצא בה דבר ערוה<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.deuteronomy:24.1"/>כי מצא בה ערות דבר<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים אפילו הקדיחה תבשילו<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.deuteronomy:24.1"/>כי מצא בה ערות דבר רבי עקיבא אומר אפילו מצא אחרת נאה הימנה<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.deuteronomy:24.1"/>והיה אם לא תמצא חן בעיניו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
</div2>
