<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div2 xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
      xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
      xml:id="P179204.6.8">
   <div3 xml:id="P179204.6.8.1">
      <ab xml:id="P179204.6.8.1.1">כל משקה שתחלתו לרצון אף על פי שאין סופו לרצון<pc unit="stop"/>או שסופו לרצון אף על פי שאין תחלתו לרצון<pc unit="stop"/>הרי זה בכי יותן<pc unit="stop"/>משקין טמאים מטמאין לרצון ושלא לרצון<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.8.1.2">המרעיד את האילן להשיר ממנו אוכלין או את הטומאה<pc unit="stop"/>אינן בכי יותן<pc unit="stop"/>להשיר ממנו משקין<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים היוצאין<pc unit="stop"/>ואת שבו בכי יותן<pc unit="stop"/>בית הלל אומרים היוצאין בכי יותן ואת שבו אינן בכי יותן<pc unit="stop"/>מפני שהוא מתכוין שיצאו מכולו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.8.1.3">המרעיד את האילן ונפל על חבירו<pc unit="stop"/>או סוכה<pc unit="stop"/>ונפלה על חברתה<pc unit="stop"/>ותחתיהן זרעים<pc unit="stop"/>או ירקות המחוברין לקרקע<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים בכי יותן<pc unit="stop"/>בית הלל אומרים אינן בכי יותן<pc unit="stop"/>אמר ר׳יהושע משום אבא יוסי חלי קופרי איש טבעון<pc unit="stop"/>תמה עצמך אם יש משקה טמא בתורה<pc unit="stop"/>עד שיתכוין ויתן<pc unit="stop"/>שנאמר וכי יותן מים על זרע<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.8.1.4">הנוער אגודה של ירק וירדו מצד העליון לתחתון<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים בכי יותן<pc unit="stop"/>בית הלל אומרים אינם בכי יותן<pc unit="stop"/>אמרו בית הלל לבית שמאי<pc unit="stop"/>והלא הנוער את הקלח<pc unit="stop"/>חוששין אנו שמא יצאו מן העלה לעלה<pc unit="stop"/>אמרו להן בית שמאי שהקלח אחד<pc unit="stop"/>ואגודה קלחים הרבה<pc unit="stop"/>אמרו להם בית הלל<pc unit="stop"/>הרי המעלה שק מלא פירות<pc unit="stop"/>ונתנו על גב הנהר חוששין אנו שמא ירדו מצד העליון לתחתון<pc unit="stop"/>אבל אם העלה שנים ונתנן זה על גב זה<pc unit="stop"/>התחתון בכי יותן<pc unit="stop"/>ור׳יוסי אומר התחתון טהור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.8.1.5">הממחק את הכרישה<pc unit="stop"/>והסוחט שערו בכסותו<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר<pc unit="stop"/>היוצאין בכי יותן ואת שבו אינן בכי יותן<pc unit="stop"/>מפני שהוא מתכוין שיצאו מכולו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.8.1.6">הנופח בעדשים לבדקן<pc unit="stop"/>אם יפות הן<pc unit="stop"/>ר׳שמעון אומר אינן בכי יותן<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים בכי יותן<pc unit="stop"/>והאוכל שומשמין באצבעו<pc unit="stop"/>משקין שעל ידו<pc unit="stop"/>ר׳שמעון אומר אינן בכי יותן<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים בכי יותן<pc unit="stop"/>הטומן פירותיו במים מפני הגנבים<pc unit="stop"/>אינן בכי יותן<pc unit="stop"/>מעשה באנשי ירושלים<pc unit="stop"/>שטמנו דבילתן במים מפני הסיקרין<pc unit="stop"/>וטהרו להן חכמים הנותן פירותיו בשבולת הנהר להביאן עמו אינן בכי יותן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.8.2">
      <ab xml:id="P179204.6.8.2.1">זיעת בתים בורות שיחין ומערות טהורה<pc unit="stop"/>זיעת האדם טהורה<pc unit="stop"/>שתה מים טמאים והזיעה זיעתו טהורה<pc unit="stop"/>בא במים שאובים והזיע<pc unit="stop"/>זיעתו טמאה<pc unit="stop"/>נסתפג ואחר כך הזיעתו<pc unit="stop"/>טהורה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.8.2.2">מרחץ טמאה זיעתה טמאה וטהורה בכי יותן<pc unit="stop"/>הבריכה שבבית<pc unit="stop"/>הבית מזיע מחמתה<pc unit="stop"/>אם טמאה<pc unit="stop"/>זיעת כל הבית שמחמת הבריכה<pc unit="stop"/>טמאה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.8.2.3">שתי בריכות<pc unit="stop"/>אחת טהורה ואחת טמאה<pc unit="stop"/>המזיע קרוב לטמאה<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>קרוב לטהורה טהור מחצה למחצה טמא<pc unit="stop"/>ברזל טמא שבללו עם ברזל טהור<pc unit="stop"/>אם רוב מן הטמא טמא<pc unit="stop"/>ואם רוב מן הטהור טהור<pc unit="stop"/>מחצה למחצה טמא<pc unit="stop"/>גסטריות שישראל ועכו״ם מטילין לתוכה אם רוב מן הטמא טמא<pc unit="stop"/>ואם רוב מן הטהור טהור<pc unit="stop"/>מחצה למחצה טמא<pc unit="stop"/>מי שפיכות שירדו עליהן מי גשמים אם רוב מן הטמא טמא<pc unit="stop"/>ואם רוב מן הטהור טהור מחצה למחצה טמא<pc unit="stop"/>אימתי בזמן שקדמו מי שפיכות<pc unit="stop"/>אבל אם קדמו מי גשמים<pc unit="stop"/>אפילו כל שהן למי שפיכות טמא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.8.2.4">הטורף את גגו<pc unit="stop"/>והמכבס את כסותו<pc unit="stop"/>וירדו עליהן גשמים<pc unit="stop"/>אם רוב מן הטמא טמא<pc unit="stop"/>ואם רוב מן הטהור טהור<pc unit="stop"/>מחצה למחצה טמא<pc unit="stop"/>ר׳יהודה אומר אם הוסיפו לנטף<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.8.2.5">עיר שישראל ונכרים דרים בה והיה בה מרחץ מרחצת בשבת<pc unit="stop"/>אם רוב נכרים רוחץ מיד<pc unit="stop"/>ואם רוב ישראל<pc unit="stop"/>ימתין כדי שיחמו החמין<pc unit="stop"/>מחצה למחצה ימתין כדי שיחמו החמין<pc unit="stop"/>ר׳יהודה אומר באמבטי קטנה<pc unit="stop"/>אם יש בה רשות רוחץ בה מיד<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.8.2.6">מצא בה ירק נמכר אם רוב עכו״ם לוקח מיד<pc unit="stop"/>ואם רוב ישראל<pc unit="stop"/>ימתין כדי שיבואו ממקום קרוב<pc unit="stop"/>מחצה למחצה<pc unit="stop"/>ימתין כדי שיבואו ממקום קרוב<pc unit="stop"/>ואם יש בו רשות לוקח מיד<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.8.2.7">מצא בה תינוק מושלך אם רוב עכו״ם<pc unit="stop"/>עכו״ם<pc unit="stop"/>ואם רוב ישראל<pc unit="stop"/>ישראל<pc unit="stop"/>מחצה למחצה ישראל רבי יהודה אומר הולכין אחר רוב המשליכין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.8.2.8">מצא בה מציאה אם רוב עכו״ם אינו צריך להכריז ואם רוב ישראל צריך להכריז מחצה למחצה צריך להכריז מצא בה פת<pc unit="stop"/>הולכין אחר רוב הנחתומין<pc unit="stop"/>ואם היתה פת עיסה<pc unit="stop"/>הולכים אחר רוב אוכלי פת עיסה ר׳יהודה אומר<pc unit="stop"/>אם היתה פת קיבר<pc unit="stop"/>הולכין אחר רוב אוכלי פת קיבר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.8.2.9">מצא בה בשר<pc unit="stop"/>הולכין אחר רוב הטבחים אם היתה מבושל<pc unit="stop"/>הולכים אחר רוב אוכלי בשר מבושל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.8.2.10">המוצא פירות בדרך אם רוב מכניסין לבתיהן<pc unit="stop"/>פטור ולמכור בשוק<pc unit="stop"/>חייב<pc unit="stop"/>מהצה למחצה דמאי<pc unit="stop"/>אוצר שישראל ועכו״ם מטילין לתוכו<pc unit="stop"/>אם רוב עכו״ם<pc unit="stop"/>ודאי<pc unit="stop"/>ואם רוב ישראל<pc unit="stop"/>דמאי<pc unit="stop"/>מחצה למחצה<pc unit="stop"/>ודאי<pc unit="stop"/>דברי ר׳מאיר<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים<pc unit="stop"/>אפילו כולם עכו״ם<pc unit="stop"/>וישראל אחד מטיל לתוכו<pc unit="stop"/>דמאי<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.8.2.11">פירות שניה שרבו על של שלישית<pc unit="stop"/>ושל שלישית על של רביעית<pc unit="stop"/>ושל רביעית על של חמישית ושל חמישית על של ששית<pc unit="stop"/>ושל ששית על של שביעית<pc unit="stop"/>ושל שביעית על של מוצאי שביעית<pc unit="stop"/>הולכין אחר הרוב<pc unit="stop"/>מחצה למחצה<pc unit="stop"/>להחמיר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.8.3">
      <ab xml:id="P179204.6.8.3.1">שק שהוא מלא פירות<pc unit="stop"/>ונתנו על גב הנהר<pc unit="stop"/>או על פי הבור<pc unit="stop"/>או על מעלות המערה<pc unit="stop"/>ושאבו<pc unit="stop"/>כל ששאבו בכי יותן<pc unit="stop"/>ר׳יהודה אומר<pc unit="stop"/>כל שהוא כנגד המים<pc unit="stop"/>בכי יותן<pc unit="stop"/>וכל שאינו כנגד המים<pc unit="stop"/>אינו בכי יותן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.8.3.2">חבית שהיא מלאה פירות<pc unit="stop"/>ונתונה לתוך המשקין<pc unit="stop"/>או מלאה משקין<pc unit="stop"/>ונתונה לתוך הפירות<pc unit="stop"/>ושאבו<pc unit="stop"/>כל ששאבו בכי יותן<pc unit="stop"/>באלו משקים אמרו<pc unit="stop"/>במים<pc unit="stop"/>וביין<pc unit="stop"/>ובחומץ<pc unit="stop"/>ושאר כל המשקין טהורין<pc unit="stop"/>ר׳נחמיה מטהר בקטנית<pc unit="stop"/>שאין הקטנית שואבת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.8.3.3">הרודה פת חמה<pc unit="stop"/>ונתנה על פי חבית של יין ר׳מאיר מטמא<pc unit="stop"/>ר׳יהודה מטהר<pc unit="stop"/>רבי יוסי מטהר בשל חטים<pc unit="stop"/>ומטמא בשל שעורים<pc unit="stop"/>מפני שהשעורים שואבות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.8.3.4">המרבץ את ביתו ונתן בו חטים<pc unit="stop"/>וטננו<pc unit="stop"/>אם מחמת המים בכי יותן<pc unit="stop"/>ואם מחמת הסלע<pc unit="stop"/>אינן בכי יותן<pc unit="stop"/>המכבס את כסותו בעריבה<pc unit="stop"/>נתן בה חטים וטננו<pc unit="stop"/>אם מחמת המים בכי יותן<pc unit="stop"/>אם מחמת עצמן אינן בכי יותן<pc unit="stop"/>המטנן בחול<pc unit="stop"/>הרי זה בכי יותן<pc unit="stop"/>מעשה באנשי המחוז<pc unit="stop"/>שהיו מטינין בחול<pc unit="stop"/>אמרו להם חכמים אם כך הייתם עושים<pc unit="stop"/>לא עשיתם טהרה מימיכם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.8.3.5">המטנן בטיט הנגוב<pc unit="stop"/>ר׳שמעון אומר אם יש בו משקה טופח<pc unit="stop"/>בכי יותן<pc unit="stop"/>ואם לאו אינו בכי יותן<pc unit="stop"/>המרבץ את גרנו<pc unit="stop"/>אינו חושש שמא נתן בה חטים וטננו<pc unit="stop"/>המלקט עשבים כשהטל עליהם<pc unit="stop"/>להטן בהם חטים<pc unit="stop"/>אינן בכי יותן<pc unit="stop"/>אם נתכוין לכך<pc unit="stop"/>הרי זה בכי יותן<pc unit="stop"/>המוליך חטין לטחון<pc unit="stop"/>וירדו עליהן גשמים<pc unit="stop"/>אם שמח בכי יותן<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר אי אפשר שלא לשמוח<pc unit="stop"/>אלא אם עמד<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.8.3.6">היו זיתיו נתונים בגג<pc unit="stop"/>וירדו עליהן גשמים<pc unit="stop"/>אם שמח בכי יותן<pc unit="stop"/>ר׳יהודה אומר אי אפשר שלא לשמוח<pc unit="stop"/>אלא אם פקק את הצנור<pc unit="stop"/>או אם חלחל לתוכן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.8.3.7">החמרין שהיו עוברים בנהר<pc unit="stop"/>ונפלו שקיהם למים<pc unit="stop"/>אם שמחו בכי יותן<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר אי אפשר שלא לשמוח<pc unit="stop"/>אלא אם הפכו<pc unit="stop"/>היו רגליו מלאות טיט<pc unit="stop"/>וכן רגלי בהמתו<pc unit="stop"/>עבר בנהר<pc unit="stop"/>אם שמח בכי יותן ר׳יהודה אומר אי אפשר שלא לשמוח<pc unit="stop"/>אלא אם עמד והדיח<pc unit="stop"/>באדם ובבהמה טמאה<pc unit="stop"/>לעולם טמא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.8.3.8">המוריד את הגלגלים<pc unit="stop"/>ואת כלי הבקר בשעת הקדים למים<pc unit="stop"/>בשביל שיחוצו הרי זה בכי יותן<pc unit="stop"/>המוריד בהמה לשתות<pc unit="stop"/>המים העולים בפיה בכי יותן<pc unit="stop"/>וברגליה אינן בכי יותן<pc unit="stop"/>אם חשב שיודחו רגליה<pc unit="stop"/>אף העולין ברגליה בכי יותן<pc unit="stop"/>בשעת היחף והדיש<pc unit="stop"/>לעולם טמא<pc unit="stop"/>הוריד חרש שוטה וקטן<pc unit="stop"/>אף על פי שחושב שיודחו רגליה<pc unit="stop"/>אינן בכי יותן<pc unit="stop"/>שיש להן מעשה<pc unit="stop"/>ואין להן מחשבה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.8.4">
      <ab xml:id="P179204.6.8.4.1">השוחה לשתות המים העולים בפיו<pc unit="stop"/>ובשפמו<pc unit="stop"/>בכי יותן<pc unit="stop"/>בחוטמו<pc unit="stop"/>ובראשו<pc unit="stop"/>ובזקנו<pc unit="stop"/>אינן בכי יותן<pc unit="stop"/>הממלא בחבית<pc unit="stop"/>המים העולים אחריה ובחבל שהוא מכונן על צוארה<pc unit="stop"/>ובחבל שהוא לצרכה<pc unit="stop"/>הרי זה בכי יותן<pc unit="stop"/>כמה הוא צרכה<pc unit="stop"/>ר׳שמעון בן אלעזר אומר טפח<pc unit="stop"/>נתנה תחת הצנור אינן בכי יותן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.8.4.2">מי שירדו עליו גשמים<pc unit="stop"/>אפילו אב הטומאה אינו בכי יותן<pc unit="stop"/>ואם נער בכי יותן<pc unit="stop"/>עמד תחת הצנור להקר<pc unit="stop"/>או לידוחי בטמא טמאין<pc unit="stop"/>ובטהור בכי יותן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.8.4.3">הכופה קערה על הכותל בשביל שתודח<pc unit="stop"/>הרי זה בכי יותן<pc unit="stop"/>אם בשביל שלא ילקה הכותל<pc unit="stop"/>אינן בכי יותן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.8.4.4">חבית שירד הדלף לתוכה<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים ישבר<pc unit="stop"/>בית הלל אומרים יערה<pc unit="stop"/>ומודים שהוא מושיט את ידו<pc unit="stop"/>ונוטל פירות מתוכה<pc unit="stop"/>והם טהורים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.8.4.5">עריבה שירד הדלף לתוכה<pc unit="stop"/>הניתזין והצפין אינן בכי יותן<pc unit="stop"/>נטלה לשפכה<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים בכי יותן<pc unit="stop"/>בית הלל אומרים אינן בכי יותן<pc unit="stop"/>הניחה שירד הדלף לתוכה<pc unit="stop"/>הניתזין והצפין<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים בכי יותן<pc unit="stop"/>בית הלל אומרים אינן בכי יותן<pc unit="stop"/>נטלה לשפכה<pc unit="stop"/>אלו ואלו מודים שהן בכי יותן<pc unit="stop"/>המטביל את הכלים<pc unit="stop"/>והמכבס את כסותו במערה<pc unit="stop"/>המים העולים בידיו בכי יותן<pc unit="stop"/>ברגליו אינן בכי יותן<pc unit="stop"/>ר׳אליעזר אומר אם אי אפשר לו שירד אלא אם כן נטנפו רגליו<pc unit="stop"/>אף העולין ברגליו בכי יותן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.8.4.6">קופה שהיא מלאה תורמסין<pc unit="stop"/>ונתנוה לתוך מקוה<pc unit="stop"/>מושיט ידו ונוטל תורמסין מתוכה והם טהורים<pc unit="stop"/>העלם מן המים<pc unit="stop"/>הנוגעים בקופה טמאים<pc unit="stop"/>ושאר כל התורמסים טהורים<pc unit="stop"/>צנון שבמערה<pc unit="stop"/>נדה מדיחתו<pc unit="stop"/>והוא טהור<pc unit="stop"/>העלתו כל שהוא מן המים<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.8.4.7">פירות שנפלו לתוך אמת המים<pc unit="stop"/>פשט מי שהיו ידיו טמאות<pc unit="stop"/>ונטלן<pc unit="stop"/>ידיו טהורות<pc unit="stop"/>והפירות טהורים<pc unit="stop"/>ואם חשב שיודחו ידיו<pc unit="stop"/>ידיו טהורות והפירות בכי יותן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.8.4.8">קדרה שהיא מלאה מים<pc unit="stop"/>ונתונה לתוך המקוה<pc unit="stop"/>ופשט אב הטומאה את ידו לתוכה טמאה<pc unit="stop"/>מגע טומאות<pc unit="stop"/>טהורה<pc unit="stop"/>ושאר כל המשקין טמאין<pc unit="stop"/>שאין המים מטהרים את שאר המשקין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.8.4.9">הממלא בקילון עד שלשה ימים טמאין<pc unit="stop"/>ר׳עקיבא אומר אם נגבו<pc unit="stop"/>מיד טהורים<pc unit="stop"/>ואם לא נגבו<pc unit="stop"/>אפילו עד שלשים יום טמאים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.8.4.10">עצים שנפלו עליהם משקין וירדו עליהם גשמים<pc unit="stop"/>אם רבו<pc unit="stop"/>טהורים<pc unit="stop"/>הוציאם שירדו עליהם גשמים<pc unit="stop"/>אף על פי שרבו<pc unit="stop"/>טמאים<pc unit="stop"/>בלעו משקים טמאים<pc unit="stop"/>אף על פי שהוציאם שירדו עליהן גשמים<pc unit="stop"/>טהורין<pc unit="stop"/>ולא יסיקם אלא בידים טהורות בלבד<pc unit="stop"/>ר׳שמעון אומר אם היו לחין והסיקן<pc unit="stop"/>ורבו המשקין היוצאין מהן<pc unit="stop"/>על המשקין שבלעו<pc unit="stop"/>טהורים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.8.5">
      <ab xml:id="P179204.6.8.5.1">מי שטבל בנהר והיה לפניו נהר אחר ועבר בו<pc unit="stop"/>טהרו שניים את הראשונים<pc unit="stop"/>דחהו חברו לשכרו<pc unit="stop"/>וכן לבהמתו<pc unit="stop"/>טהרו שניים את הראשונים<pc unit="stop"/>ואם כמשחק עמו<pc unit="stop"/>הרי זה בכי יותן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.8.5.2">השט על פני המים<pc unit="stop"/>הניתזין אינן בכי יותן<pc unit="stop"/>ואם נתכוין להתיז על חבירו<pc unit="stop"/>הרי זה בכי יותן<pc unit="stop"/>העושה צפור במים<pc unit="stop"/>הניתזין<pc unit="stop"/>ואת שבה<pc unit="stop"/>אינן בכי יותן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.8.5.3">פירות שירד הדלף לתוכן<pc unit="stop"/>ובללן<pc unit="stop"/>שינוגבו<pc unit="stop"/>ר׳שמעון אומר בכי יותן<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים אינן בכי יותן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.8.5.4">המודד את הבור<pc unit="stop"/>בין לעמקו בין לרחבו<pc unit="stop"/>הרי זה בכי יותן<pc unit="stop"/>דברי ר׳טרפון<pc unit="stop"/>ר׳עקיבא אומר לעמקו בכי יותן ולרחבו אינו בכי יותן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.8.5.5">פשט ידו או רגלו<pc unit="stop"/>או קנה לבור<pc unit="stop"/>לידע אם יש בו מים<pc unit="stop"/>אינן בכי יותן<pc unit="stop"/>לידע כמה מים יש בו<pc unit="stop"/>הרי זה בכי יותן<pc unit="stop"/>זרק אבן לבור<pc unit="stop"/>לידע אם יש בו מים<pc unit="stop"/>הניתזין אינן בכי יותן<pc unit="stop"/>ואת שבאבן<pc unit="stop"/>טהורים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.8.5.6">החובט על השלח<pc unit="stop"/>חוץ למים<pc unit="stop"/>בכי יותן<pc unit="stop"/>לתוך המים<pc unit="stop"/>אינן בכי יותן<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר<pc unit="stop"/>אף לתוך המים בכי יותן<pc unit="stop"/>מפני שהוא מתכוין שיצאו עם הצואה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.8.5.7">המים העולין בספינה ובעקל<pc unit="stop"/>ובמשוטות<pc unit="stop"/>אינן בכי יותן<pc unit="stop"/>במצודות<pc unit="stop"/>וברשתות<pc unit="stop"/>ובמכמרות<pc unit="stop"/>אינן בכי יותן<pc unit="stop"/>ואם נער<pc unit="stop"/>בכי יותן<pc unit="stop"/>המוליך את הספינה לים הגדול לצרפה<pc unit="stop"/>המוציא מסמר לגשמים לצרפו<pc unit="stop"/>המניח את האוד בגשמים<pc unit="stop"/>לכבותו<pc unit="stop"/>הרי זה בכי יותן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.8.5.8">קסיא של שולחנות<pc unit="stop"/>והשיפא של לבנים<pc unit="stop"/>אינן בכי יותן<pc unit="stop"/>ואם נער<pc unit="stop"/>בכי יותן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.8.5.9">כל הנצוק טהור<pc unit="stop"/>חוץ מדבש הזיפין<pc unit="stop"/>והצפחת<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים אף המקפה של גריסין ושל פול<pc unit="stop"/>מפני שהיא סולד׳לאחריה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.8.5.10">המערה מחם לחם<pc unit="stop"/>ומצונן לצונן<pc unit="stop"/>ומחם לצונן<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>מצונן לחם טמא<pc unit="stop"/>ר׳שמעון אומר אף המערה מחם לחם<pc unit="stop"/>וכחו של תחתון יפה משל עליון<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.8.5.11">האשה שהיו ידיה טהורות<pc unit="stop"/>ומגיסה בקדרה טמאה<pc unit="stop"/>אם הזיעו ידיה טמאות<pc unit="stop"/>היו ידיה טמאות<pc unit="stop"/>ומגיסה בקדרה טהורה<pc unit="stop"/>אם הזיעו ידיה<pc unit="stop"/>הקדרה טמאה<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר אם נטפו<pc unit="stop"/>השוקל ענבים בכף מאזנים<pc unit="stop"/>היין טהור<pc unit="stop"/>עד שיערה לתוך הכלי<pc unit="stop"/>הרי זה דומה לסלי זיתים וענבים<pc unit="stop"/>כשהן מנטפין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.8.6">
      <ab xml:id="P179204.6.8.6.1">המעלה פירותיו לגג<pc unit="stop"/>מפני הכנימה<pc unit="stop"/>עליהם טל<pc unit="stop"/>אינם בכי יותן<pc unit="stop"/>אם נתכוין לכך<pc unit="stop"/>הרי זה בכי יותן<pc unit="stop"/>העלן חרש שוטה וקטן<pc unit="stop"/>אף על פי שחשב שירד עליהן הטל<pc unit="stop"/>אינן בכי יותן<pc unit="stop"/>שיש להן מעשה<pc unit="stop"/>ואין להן מחשבה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.8.6.2">המעלה את האגודות ואת הקציעות<pc unit="stop"/>ואת השום<pc unit="stop"/>לגג<pc unit="stop"/>בשביל שימתינו<pc unit="stop"/>אינן בכי יותן<pc unit="stop"/>כל האגודות של בית השוקים<pc unit="stop"/>טמאין<pc unit="stop"/>ר׳יהודה מטהר בלחים<pc unit="stop"/>אמר רבי מאיר וכי מפני מה טימאו אלא מפני משקה הפה<pc unit="stop"/>כל הקמחין והסלתות של בית השוקים טמאים<pc unit="stop"/>החילקה הטרגיס והטסגי טמאים בכל מקום<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.8.6.3">כל הביצים בחזקת טהרה חוץ משל מוכרי משקה<pc unit="stop"/>ואם היו מוכרין עמהן פירות יבשים טהורות<pc unit="stop"/>כל הדגים בחזקת טומאה<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר חתיכת אלתות<pc unit="stop"/>ודג המצרי הבא בקופה<pc unit="stop"/>וקולים האספנין<pc unit="stop"/>הרי אלו בחזקת טהרה<pc unit="stop"/>כל הציר בחזקת טומאה<pc unit="stop"/>ועל כולם עם הארץ נאמן לומר טהורים הן<pc unit="stop"/>חוץ משל דגה<pc unit="stop"/>מפני שהן מפקידין אותה אצל עם הארץ<pc unit="stop"/>ר׳אליעזר בן יעקב אומר ציר טהור שנפל לתוכו מים כל שהן טמא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.8.6.4">שבעה משקין הן<pc unit="stop"/>הטל<pc unit="stop"/>והמים<pc unit="stop"/>היין והשמן<pc unit="stop"/>והדם<pc unit="stop"/>והחלב<pc unit="stop"/>ודבש דבורים<pc unit="stop"/>דבש צרעים טהור<pc unit="stop"/>ומותר באכילה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.8.6.5">תולדות למים<pc unit="stop"/>היוצאין מן העין<pc unit="stop"/>מן האוזן<pc unit="stop"/>מן החוטם<pc unit="stop"/>מן הפה<pc unit="stop"/>מי רגלים בין גדולים בין קטנים<pc unit="stop"/>לדעתו ושלא לדעתו<pc unit="stop"/>תולדות לדם<pc unit="stop"/>דם שחיטה בבהמה ובחיה ובעופות הטהורים<pc unit="stop"/>ודם הקזה לשתיה<pc unit="stop"/>מי חלב כחלב<pc unit="stop"/>והמוחל כשמן<pc unit="stop"/>שאין המוחל יוצא מידי שמן<pc unit="stop"/>דברי ר׳שמעון<pc unit="stop"/>ר׳מאיר אומר אף על פי שאין עמו שמן<pc unit="stop"/>דם השרץ כבשרו<pc unit="stop"/>מטמא ואינו מכשיר<pc unit="stop"/>ואין לנו כיוצא בו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.8.6.6">אלו מטמאין ומכשירין<pc unit="stop"/>זובו של זב<pc unit="stop"/>ורוקו<pc unit="stop"/>ושכבת זרעו<pc unit="stop"/>ומימי רגליו<pc unit="stop"/>ורביעית מן המת<pc unit="stop"/>ודם הנדה<pc unit="stop"/>ר׳אליעזר אומר שכבת זרע אינה מכשרת<pc unit="stop"/>ר׳אלעזר בן עזריה אומר דם הנדה אינו מכשיר<pc unit="stop"/>ר׳שמעון אומר דם המת אינו מכשיר<pc unit="stop"/>ואם נפל על הדלעת גורדה והיא טהורה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.8.6.7">אלו לא מטמאין ולא מכשירין<pc unit="stop"/>הזיעה<pc unit="stop"/>והליחה סרוחה<pc unit="stop"/>והראי<pc unit="stop"/>והדם היוצא עמהם<pc unit="stop"/>ומשקה בן שמונה<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר חוץ מדמו<pc unit="stop"/>והשותה מי טבריה<pc unit="stop"/>אף על פי שיוצאין נקיים<pc unit="stop"/>דם שחיטה בבהמה<pc unit="stop"/>בחיה<pc unit="stop"/>ובעופות<pc unit="stop"/>הטמאים<pc unit="stop"/>ודם הקזה לרפואה<pc unit="stop"/>ר׳אלעזר מטמא באלו<pc unit="stop"/>רבי שמעון בן אלעזר אומר חלב הזכר טהור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.8.6.8">חלב האשה מטמא לרצון ושלא לרצון<pc unit="stop"/>וחלב הבהמה אינו מטמא אלא לרצון<pc unit="stop"/>אמר ר׳עקיבא קל וחומר הדברים<pc unit="stop"/>מה אם חלב האשה שאינו מיוחד אלא לקטנים<pc unit="stop"/>מטמא לרצון ושלא לרצון<pc unit="stop"/>חלב הבהמה שהוא מיוחד לקטנים ולגדולים אינו דין שיטמא לרצון ושלא לרצון<pc unit="stop"/>אמרו לו לא<pc unit="stop"/>אם טמא חלב האשה שלא לרצון<pc unit="stop"/>שדם מגפתה טמא<pc unit="stop"/>יטמא חלב הבהמה שלא לרצון שדם מגפתה טהור<pc unit="stop"/>אמר להם מחמיר אני בחלב מבדם<pc unit="stop"/>שהחולב לרפואה טמא והמקיז לרפואה טהור<pc unit="stop"/>אמרו לו סלי זיתים וענבים יוכיחו<pc unit="stop"/>שהמשקים היוצאין מהן לרצון טמאים<pc unit="stop"/>ושלא לרצון טהורים<pc unit="stop"/>אמר להן לא<pc unit="stop"/>לא אמרתם בסלי זיתים וענבים שתחלתן אוכל<pc unit="stop"/>וסופן משקה<pc unit="stop"/>תאמרו בחלב שתחלתו וסופו משקה<pc unit="stop"/>עד כאן היתה תשובה<pc unit="stop"/>אמר ר׳שמעון מכאן ואילך היינו משיבין לפניו מי גשמים יוכיחו<pc unit="stop"/>שתחלתן וסופן משקה ואינן מטמאין אלא לרצון<pc unit="stop"/>אמר לנו לא אם אמרתם במי גשמים שאינן רובן לאדם אלא לארצות ולאילנות<pc unit="stop"/>ורוב החלב לאדם<pc unit="stop"/>
      </ab>
   </div3>
</div2>
