<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div2 xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
      xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
      xml:id="P179204.1.8">
   <div3 xml:id="P179204.1.8.1">
      <ab xml:id="P179204.1.8.1.1">מעשר שני אין מוכרין אותו<pc unit="stop"/>ואין ממשכנין אותו<pc unit="stop"/>ואין מחליפין אותו<pc unit="stop"/>ולא שוקלין כנגדו<pc unit="stop"/>ולא יאמר אדם לחברו בירושלם הילך יין ותן לי שמן<pc unit="stop"/>וכן שאר כל הפירות<pc unit="stop"/>אבל נותנין זה לזה מתנת חנם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.8.1.2">מעשר בהמה אין מוכרין אותו תמים חי<pc unit="stop"/>ולא בעל מום חי ושחוט ואין מקדשין בו האשה<pc unit="stop"/>הבכור מוכרין אותו תמים חי<pc unit="stop"/>ובעל מום חי ושחוט<pc unit="stop"/>ומקדשין בו האשה<pc unit="stop"/>אין מחללין מעשר שני על אסימון<pc unit="stop"/>ולא על המטבע שאינו יוצא<pc unit="stop"/>ולא על המעות שאינן ברשותו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.8.1.3">הלוקח בהמה לזבחי שלמים<pc unit="stop"/>או חיה לבשר תאוה<pc unit="stop"/>יצא העור לחולין<pc unit="stop"/>אף על פי שהעור מרובה על הבשר<pc unit="stop"/>כדי יין סתומות<pc unit="stop"/>מקום שדרכן למכור סתומית<pc unit="stop"/>יצא קנקן לחולין<pc unit="stop"/>האגוזים והשקדים<pc unit="stop"/>יצאו קלפיהם לחולין<pc unit="stop"/>התמד עד שלא החמיץ אינו נלקח בכסף מעשר<pc unit="stop"/>ומשהחמיץ נלקח בכסף מעשר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.8.1.4">הלוקח חיה לזבחי שלמים בהמה לבשר תאוה<pc unit="stop"/>לא יצא העור לחולין<pc unit="stop"/>כדי יין פתוחות<pc unit="stop"/>או סתומות<pc unit="stop"/>מקום שדרכן לימכר פתוחות<pc unit="stop"/>לא יצא קנקן לחולין<pc unit="stop"/>סלי זיתים<pc unit="stop"/>וסלי ענבים עם הכלי<pc unit="stop"/>לא יצאו דמי הכלי לחולין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.8.1.5">הלוקח מים ומלח<pc unit="stop"/>ופירות המחוברים לקרקע<pc unit="stop"/>או פירות שאינן יכולין להגיע לירושלם<pc unit="stop"/>לא קנה מעשר<pc unit="stop"/>הלוקח פירות שוגג<pc unit="stop"/>יחזרו דמים למקומן<pc unit="stop"/>מזיד יעלו ויאכלו במקום<pc unit="stop"/>ואם אין מקדש ירקבו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.8.1.6">הלוקח בהמה שוגג יחזרו דמיה למקומן<pc unit="stop"/>מזיד תעלה ותאכל במקום<pc unit="stop"/>ואם אין מקדש תקבר על ידי עורה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.8.1.7">אין לוקחין עבדים<pc unit="stop"/>ושפחות<pc unit="stop"/>וקרקעות<pc unit="stop"/>ובהמה טמאה<pc unit="stop"/>מדמי מעשר שני<pc unit="stop"/>ואם לקח יאכל כנגדן<pc unit="stop"/>אין מביאין קיני זבים<pc unit="stop"/>וקיני זבות<pc unit="stop"/>וקיני יולדות<pc unit="stop"/>חטאות ואשמות<pc unit="stop"/>מדמי מעשר שני<pc unit="stop"/>ואם הביא יאכל כנגדם<pc unit="stop"/>זה הכלל כל שהוא חוץ לאכילה ולשתיה ולסיכה מדמי מעשר שני יאכל כנגדו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.1.8.2">
      <ab xml:id="P179204.1.8.2.1">מעשר שני ניתן לאכילה ולשתיה לסיכה<pc unit="stop"/>לאכול דבר שדרכו לאכול<pc unit="stop"/>לסוך דבר שדרכו לסוך<pc unit="stop"/>לא יסוך יין וחומץ<pc unit="stop"/>אבל סך הוא את השמן<pc unit="stop"/>אין מפטמין שמן של מעשר שני ואין לוקחין בדמי מעשר שני שמן מפוטם<pc unit="stop"/>אבל מפטם הוא את היין<pc unit="stop"/>נפל לתוכו דבש ותבלין והשביחו<pc unit="stop"/>השבח לפי חשבון<pc unit="stop"/>דגים שנתבשלו עם הקפלוטות של מעשר שני והשביחו<pc unit="stop"/>השבח לפי חשבון<pc unit="stop"/>עיסה של מעשר שני שאפאה והשביח השבח לשני<pc unit="stop"/>זה הכלל כל ששבחו נכר השבח לפי החשבון<pc unit="stop"/>וכל שאין שבחו נכר השבח לשני<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.8.2.2">רבי שמעון אומר אין סכין שמן של מעשר שני בירושלם<pc unit="stop"/>וחכמים מתירין<pc unit="stop"/>אמרו לו לר׳שמעון אם הקל בתרומה חמורה<pc unit="stop"/>לא נקל במעשר שני הקל<pc unit="stop"/>אמר להם מה לא אם הקל בתרומה החמורה מקום שהקל בכרשינים ובתלתן<pc unit="stop"/>נקל במעשר שני הקל מקום שלא הקל בכרשינין ובתלתן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.8.2.3">תלתן של מעשר שני תאכל צמחונים<pc unit="stop"/>ושל תרומה<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים כל מעשיה בטהרה חוץ מחפיפתה<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים כל מעשיה בטומאה חוץ משרייתה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.8.2.4">כרשיני מעשר שני יאכלו צמחונים<pc unit="stop"/>ונכנסים לירושלם ויוצאין<pc unit="stop"/>נטמאו רבי טרפון אומר יתחלקו לעסות וחכמים אומרים יפדו<pc unit="stop"/>ושל תרומה בית שמאי אומרים שורין ושפין בטהרה ומאכילין בטומאה<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים שורין בטהרה<pc unit="stop"/>ושפין ומאכילין בטומאה<pc unit="stop"/>שמאי אומר יאכלו צריך<pc unit="stop"/>רבי עקיבא אומר כל מעשיהן בטומאה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.8.2.5">מעות חולין ומעות מעשר שני שנתפזרו מה שלקט לקט למעשר שני<pc unit="stop"/>עד שישלים<pc unit="stop"/>והשאר חולין<pc unit="stop"/>אם בלל וחפן<pc unit="stop"/>לפי חשבון<pc unit="stop"/>זה הכלל<pc unit="stop"/>המתלקטים למעשר שני<pc unit="stop"/>והנבללים לפי חשבון<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.8.2.6">סלע של מעשר שני ושל חולין שנתערבו מביא בסלע מעות ואומר סלע של מעשר שני בכל מקום שהיא מחוללת על המעות האלו<pc unit="stop"/>ובורר את היפה שבה ומחללן עליה<pc unit="stop"/>מפני שאמרו מחללין כסף על נחשת מדוחק<pc unit="stop"/>ולא שיתקיים כן<pc unit="stop"/>אלא חוזר ומחללם על הכסף<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.8.2.7">בית שמאי אומרים לא יעשה אדם את סלעיו דינרי זהב<pc unit="stop"/>ובית הלל מתירין<pc unit="stop"/>אמר רבי עקיבא אני עשיתי לרבן גמליאל ולרבי יהושע את כספן דינרי זהב<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.8.2.8">הפורט סלע ממעות מעשר שני<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים כל הסלע מעות<pc unit="stop"/>ובית הלל<pc unit="stop"/>אומרים שקל כסף ושקל מעות<pc unit="stop"/>רבי מאיר אומר אין מחללין כסף ופירות על הכסף<pc unit="stop"/>וחכמים מתירים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.8.2.9">הפורט סלע של מעשר שני בירושלם<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים כל הסלע מעות<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים שקל כסף ושקל מעות<pc unit="stop"/>הדנין לפני חכמים אומרים בשלשה דינרי כסף ודינר מעות<pc unit="stop"/>רבי עקיבא אומר שלשה דינרין כסף ורביעית מעות<pc unit="stop"/>ר׳טרפון אומר ארבע אספרי כסף<pc unit="stop"/>שמאי אומר יניחנה בחנות ויאכל כנגדה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.8.2.10">מי שהיו מקצת בניו טמאין ומקצתן טהורים<pc unit="stop"/>מניח את הסלע ואומר מה שהטהורים שותים סלע זו מחוללת עליו<pc unit="stop"/>נמצאו טהורים וטמאים שותים מכד אחד<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.1.8.3">
      <ab xml:id="P179204.1.8.3.1">לא יאמר אדם לחבירו העל את הפירות האלו לירושלם לחלק אלא אומר לו העלם שנאכלם ונשתם בירושלם<pc unit="stop"/>אבל נותנים זה לזה מתנת חנם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.8.3.2">אין לוקחין תרומה בכסף מעשר שני<pc unit="stop"/>מפני שהוא ממעט באכילתו<pc unit="stop"/>ורבי שמעון מתיר<pc unit="stop"/>אמר להם רבי שמעון מה אם היקל בזבחי שלמים שהוא מביאן לידי פגול ונותר וטמא<pc unit="stop"/>לא נקל בתרומה<pc unit="stop"/>אמרו לו מה אם היקל בזבחי שלמים שהן מותרים לזרים נקל בתרומה שהיא אסורה לזרים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.8.3.3">מי שהיו לו מעות בירושלים וצריך לו<pc unit="stop"/>ולחברו פירות<pc unit="stop"/>אומר לחברו הרי המעות האלו מחוללין על פירותיך<pc unit="stop"/>נמצא זה אוכל פירותיו בטהרה<pc unit="stop"/>והלה עושה צרכו במעותיו<pc unit="stop"/>ולא יאמר כן לעם הארץ אלא בדמאי<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.8.3.4">פירות בירושלם<pc unit="stop"/>ומעות במדינה<pc unit="stop"/>אומר המעות ההם מחוללין על פירות האלו<pc unit="stop"/>מעות בירושלם<pc unit="stop"/>ופירות במדינה<pc unit="stop"/>אומר הרי המעות האלו מחוללין על פירות ההם<pc unit="stop"/>ובלבד שיעלו הפירות ויאכלו בירושלם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.8.3.5">מעות נכנסות לירושלם ויוצאות<pc unit="stop"/>ופירות נכנסין ואינן יוצאין<pc unit="stop"/>רבן שמעון בן גמליאל אומר אף הפירות נכנסין ויוצאין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.8.3.6">פירות שנגמרה מלאכתן<pc unit="stop"/>ועברו בתוך ירושלים<pc unit="stop"/>יחזור מעשר שני שלהן ויאכל בירושלים<pc unit="stop"/>ושלא נגמרה מלאכתן<pc unit="stop"/>סלי ענבים לגת<pc unit="stop"/>וסלי תאנים למוקצה<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים יחזור מעשר שני שלהם ויאכל בירושלים<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים יפדה<pc unit="stop"/>ויאכל בכל מקום<pc unit="stop"/>רבי שמעון בן יהודה אומר משם רבי יוסי לא נחלקו בית שמאי ובית הלל על פירות שלא נגמרה מלאכתן שיפדה מעשר שני שלהם ויאכל בכל מקום<pc unit="stop"/>ועל מה נחלקו על פירות שנגמרה מלאכתן<pc unit="stop"/>שבית שמאי אומרים יחזור מעשר שני שלהם ויאכל בירושלים<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים יפדה ויאכל בכל מקום<pc unit="stop"/>והדמאי נכנס ויוצא ונפדה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.8.3.7">אילן שהוא עומד בפנים ונוטה לחוץ<pc unit="stop"/>או עומד בחוץ ונוטה לפנים<pc unit="stop"/>מכנגד החומה ולפנים כלפנים<pc unit="stop"/>מכנגד החומה ולחוץ כלחוץ<pc unit="stop"/>בתי הבדים שפתחיהן לפנים וחללן לחוץ<pc unit="stop"/>או שפתחיהן לחוץ וחללן לפנים<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים הכל כלפנים<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים מכנגד החומה ולפנים כלפנים<pc unit="stop"/>מכנגד החומה ולחוץ כלחוץ<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.8.3.8">הלשכות בנויות בקודש ופתוחות לחול<pc unit="stop"/>תוכן חול וגגותיהן קודש<pc unit="stop"/>בנויות בחול ופתוחות לקודש<pc unit="stop"/>תוכן קודש וגגותיהן חול<pc unit="stop"/>בנויות בקודש ובחול<pc unit="stop"/>ופתוחות לקודש ולחול<pc unit="stop"/>תוכן וגגותיהן מכנגד הקודש ולקודש<pc unit="stop"/>קודש<pc unit="stop"/>מכנגד החול ולחול<pc unit="stop"/>חול<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.8.3.9">מעשר שני שנכנס לירושלם ונטמא<pc unit="stop"/>בין שנטמא באב הטומאה<pc unit="stop"/>בין שנטמא בוולד הטומאה<pc unit="stop"/>בין בפנים בין בחוץ<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים יפדה ויאכל הכל בפנים<pc unit="stop"/>חוץ משנטמא באב הטומאה בחוץ<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים הכל יפדה ויאכל בחוץ<pc unit="stop"/>חוץ משנטמא בוולד הטומאה בפנים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.8.3.10">הלקוח בכסף מעשר שני שנטמא<pc unit="stop"/>יפדה<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר יקבר<pc unit="stop"/>אמרו לו לרבי יהודה ומה אם מעשר שני עצמו שנטמא הרי הוא נפדה<pc unit="stop"/>הלקוח בכסף מעשר שני שנטמא אינו דין שיפדה<pc unit="stop"/>אמר להם לא אם אמרתם במעשר שני עצמו שכן הוא נפדה בטהור ברחוק מקום תאמרו בלקוח בכסף מעשר שאינו נפדה בטהור ברחוק מקום<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.8.3.11">צבי שלקחו בכסף מעשר ומת<pc unit="stop"/>יקבר על ידי עורו<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר יפדה<pc unit="stop"/>לקחו חי ושחטו ונטמא יפדה<pc unit="stop"/>ר׳יוסי אומר יקבר<pc unit="stop"/>לקחו שחוט ונטמא הרי הוא כפירות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.8.3.12">המשאיל קנקנין למעשר שני אף על פי שגפן לא קנה מעשר<pc unit="stop"/>זלף לתוכן סתם<pc unit="stop"/>עד שלא גפן לא קנה מעשר<pc unit="stop"/>משגפן קנה מעשר<pc unit="stop"/>עד שלא גפן עולות באחד ומאה<pc unit="stop"/>ומשגפן מקדשות בכל שהן<pc unit="stop"/>עד שלא גפן תורם מאחת על הכל<pc unit="stop"/>ומשגפן תורם מכל אחת ואחת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.8.3.13">בית שמאי אומרים מפתח ומערה לגת<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים מפתח ואינו צריך לערות<pc unit="stop"/>במה דברים אמורים במקום שדרכן למכור סתומות<pc unit="stop"/>אבל במקום שדרכן למכור פתוחות<pc unit="stop"/>לא יצא קנקן לחולין<pc unit="stop"/>אבל אם רצה להחמיר על עצמו למכור במדה<pc unit="stop"/>יצא קנקן לחולין<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר אף האומר לחברו חבית זו אני מוכר לך חוץ מקנקנים<pc unit="stop"/>יצא קנקן לחולין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.1.8.4">
      <ab xml:id="P179204.1.8.4.1">המוליך פירות מעשר שני ממקום היוקר למקום הזול<pc unit="stop"/>או ממקום הזול למקום היוקר<pc unit="stop"/>פודהו כשער מקומו<pc unit="stop"/>המביא פירות מן הגרן לעיר<pc unit="stop"/>וכדי יין מן הגת לעיר<pc unit="stop"/>השבח לשני ויציאות מביתו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.8.4.2">פודין מעשר שני בשער הזול<pc unit="stop"/>כמות שהחנוני לוקח<pc unit="stop"/>לא כמות שהוא מוכר<pc unit="stop"/>כמות שהשולחני פורט<pc unit="stop"/>ולא כמות שהוא מצרף<pc unit="stop"/>ואין פודין מעשר שני אכסרה<pc unit="stop"/>את שדמיו ידועים יפדה על פי עד אחד<pc unit="stop"/>ואת שאין דמיו ידועים יפדה על פי שלשה<pc unit="stop"/>כגון היין שקרם<pc unit="stop"/>ופירות שהרקיבו<pc unit="stop"/>ומעות שהחליאו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.8.4.3">בעל הבית אומר בסלע<pc unit="stop"/>ואחר אומר בסלע<pc unit="stop"/>בעל הבית קודם<pc unit="stop"/>מפני שהוא מוסיף חומש<pc unit="stop"/>בעל הבית אומר בסלע<pc unit="stop"/>ואחר אומר בסלע ואיסר<pc unit="stop"/>את של סלע ואיסר קודם<pc unit="stop"/>מפני שהוא מוסיף על הקרן<pc unit="stop"/>הפודה מעשר שני שלו<pc unit="stop"/>מוסיף עליו חמישית<pc unit="stop"/>בין שהוא שלו<pc unit="stop"/>ובין שנתן לו במתנה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.8.4.4">מערימין על מעשר שני<pc unit="stop"/>כיצד אומר אדם לבנו ולבתו הגדולים<pc unit="stop"/>לעבדו ולשפחתו העברים<pc unit="stop"/>הילך מעות אלו ופדה לך מעשר שני זה<pc unit="stop"/>אבל לא יאמר כן לבנו ולבתו הקטנים<pc unit="stop"/>ולעבדו ולשפחתו הכנענים<pc unit="stop"/>מפני שידן כידו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.8.4.5">היה עומד בגורן ואין בידו מעות אומר לחברו הרי הפירות האלו נתונים לך במתנה<pc unit="stop"/>חוזר ואומר הרי אלו מחוללין על מעות שבבית<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.8.4.6">משך ממנו מעשר בסלע<pc unit="stop"/>ולא הספיק לפדותו עד שעמד בשתים<pc unit="stop"/>נותן לו סלע ומשתכר בסלע<pc unit="stop"/>ומעשר שני שלו<pc unit="stop"/>משך ממנו מעשר בשתים<pc unit="stop"/>ולא הספיק לפדותו עד שעמד בסלע<pc unit="stop"/>נותן לו סלע מחולין וסלע של מעשר שני שלו<pc unit="stop"/>אם היה עם הארץ נותן לו מדמאי<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.8.4.7">הפודה מעשר שני ולא קרא שם<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר דיו<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר צריך לפרש<pc unit="stop"/>היה מדבר עם האשה על עסקי גיטה וקדושיה<pc unit="stop"/>ונתן לה גיטה וקדושיה<pc unit="stop"/>ולא פירש<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר דיו<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר צריך לפרש<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.8.4.8">המניח איסר ואכל עליו חצי<pc unit="stop"/>והלך למקום אחר<pc unit="stop"/>והרי הוא יוצא בפונדיון<pc unit="stop"/>אוכל עליו עוד איסר<pc unit="stop"/>המניח פונדיון<pc unit="stop"/>ואכל עליו חציו<pc unit="stop"/>והלך למקום אחר<pc unit="stop"/>והרי הוא יוצא באיסר<pc unit="stop"/>אוכל עליו עוד פלג<pc unit="stop"/>המניח איסר של מעשר שני<pc unit="stop"/>אוכל עליו אחד עשר באיסר<pc unit="stop"/>ואחד ממאה באיסר<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים הכל עשרה<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים בודאי אחד עשר<pc unit="stop"/>ובדמאי עשרה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.8.4.9">כל המעות הנמצאים הרי אלו חולין<pc unit="stop"/>אפילו דינר זהב עם הכסף ועם המעות<pc unit="stop"/>מצא בתוכן חרש וכתוב עליו מעשר<pc unit="stop"/>הרי זה מעשר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.8.4.10">המוצא כלי וכתוב עליו קרבן<pc unit="stop"/>ר׳יהודה אומר אם היה של חרס הוא חולין<pc unit="stop"/>ומה שבתוכו קרבן<pc unit="stop"/>ואם היה של מתכת הוא קרבן<pc unit="stop"/>ומה שבתוכו חולין<pc unit="stop"/>אמרו לו אין דרך בני אדם להיות כונסין חולין לקרבן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.8.4.11">המוצא כלי וכתוב עליו קוף קרבן<pc unit="stop"/>מ׳מעשר<pc unit="stop"/>ד׳דמאי<pc unit="stop"/>ט׳טבל<pc unit="stop"/>ת׳תרומה<pc unit="stop"/>שבשעת סכנה היו כותבין ת׳תחת תרומה<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר כולם שמות בני אדם הם<pc unit="stop"/>אמר רבי יוסי אפילו מצא חבית והיא מלאה פירות<pc unit="stop"/>וכתוב עליה תרומה<pc unit="stop"/>הרי אלו חולין<pc unit="stop"/>שאני אומר אשתקד היתה מלאה פירות תרומה ופנה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.8.4.12">האומר לבנו מעשר שני בזוית זו<pc unit="stop"/>ומצא בזוית אחרת<pc unit="stop"/>הרי אלו חולין<pc unit="stop"/>היה שם מנה ומצא מאתים<pc unit="stop"/>השאר חולין<pc unit="stop"/>מאתים ומצא מנה<pc unit="stop"/>הכל מעשר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.1.8.5">
      <ab xml:id="P179204.1.8.5.1">כרם רבעי מציינין אותו בקוזזות אדמה<pc unit="stop"/>ושל ערלה בחרסית<pc unit="stop"/>ושל קברות בסיד<pc unit="stop"/>וממחה ושופך<pc unit="stop"/>אמר רבן שמעון בן גמליאל במה דברים אמורים בשביעית<pc unit="stop"/>והצנועים מניחין את המעות ואומרים כל הנלקט מזה יהא מחולל על המעות האלו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.8.5.2">כרם רבעי היה עולה לירושלם מהלך יום אחד לכל צד<pc unit="stop"/>ואי זו היא תחומה<pc unit="stop"/>אילת מן הדרום<pc unit="stop"/>ועקרבת מן הצפון<pc unit="stop"/>לוד מן המערב<pc unit="stop"/>והירדן מן המזרח<pc unit="stop"/>ומשרבו הפירות התקינו שיהא נפדה סמוך לחומה<pc unit="stop"/>ותנאי היה הדבר שאימתי שירצו יחזור הדבר לכמות שהיה<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר משחרב בית המקדש היה התנאי הזה<pc unit="stop"/>ותנאי היה אימתי שיבנה בית המקדש יחזור הדבר לכמות שהיה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.8.5.3">כרם רבעי<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים אין לו חומש<pc unit="stop"/>ואין לו ביעור<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים יש לו<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים יש לו פרט<pc unit="stop"/>ויש לו עוללות<pc unit="stop"/>והעניים פודין לעצמן<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים כולו לגת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.8.5.4">כיצד פודין נטע רבעי<pc unit="stop"/>מניח את הסל על פי שלשה<pc unit="stop"/>ואומר כמה אדם רוצה לפדות לו בסלע על מנת להוציא יציאות מביתו<pc unit="stop"/>ומניח את המעות ואומר כל הנלקט מזה מחולל על המעות האלו בכך וכך סלים בסלע<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.8.5.5">ובשביעית פודהו בשויו<pc unit="stop"/>ואם היה הכל מופקר אין לו אלא שכר לקיטה<pc unit="stop"/>הפודה נטע רבעי שלו מוסיף עליו חמישיתו<pc unit="stop"/>בין שהוא שלו ובין שניתן לו במתנה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.8.5.6">ערב יום טוב הראשון של פסח של רביעית ושל שביעית היה בעור<pc unit="stop"/>כיצד היה בעור נותנין תרומה ותרומת מעשר לבעלים<pc unit="stop"/>ומעשר ראשון לבעליו<pc unit="stop"/>ומעשר עני לבעליו<pc unit="stop"/>ומעשר שני והבכורים מתבערים בכל מקום<pc unit="stop"/>ר׳שמעון אומר הבכורים ניתנין לכהנים כתרומה<pc unit="stop"/>התבשיל<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים צריך לבער<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים הרי הוא כמבוער<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.8.5.7">מי שהיו לו פירות בזמן הזה והגיעה שעת הבעור<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים צריך לחללן על הכסף<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים אחד שהן כסף ואחד שהן פירות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.8.5.8">אמר רבי יהודה בראשונה היו שולחין אצל בעלי בתים שבמדינות מהרו והתקינו את פירותיכם עד שלא תגיע שעת הבעור<pc unit="stop"/>עד שבא רבי עקיבא ולמד שכל הפירות שלא באו לעונת המעשרות פטורים מן הבעור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.8.5.9">מי שהיו פירותיו רחוקים ממנו צריך לקרוא להם שם<pc unit="stop"/>מעשה ברבן גמליאל והזקנים שהיו באין בספינה אמר רבן גמליאל עשור שאני עתיד למוד נתון ליהושע ומקומו מושכר לו<pc unit="stop"/>עשור אחר שאני עתיד למוד נתון לעקיבא בן יוסף שיזכה בו לעניים ומקומו מושכר לו<pc unit="stop"/>אמר רבי יהושע עשור שאני עתיד למוד נתון לאלעזר בן עזריה ומקומו מושכר לו<pc unit="stop"/>ונתקבלו זה מזה שכר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.8.5.10">במנחה ביום טוב האחרון היו מתודין<pc unit="stop"/>כיצד היה הודוי<pc unit="stop"/>בערתי הקדש מן הבית<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.deuteronomy:220.13"/>זה מעשר שני ונטע רבעי<pc unit="stop"/>נתתיו ללוי זה מעשר לוי<pc unit="stop"/>וגם נתתיו זו תרומה ותרומת מעשר<pc unit="stop"/>לגר ליתום ולאלמנה<pc unit="stop"/>זה מעשר עני הלקט והשכחה והפאה אף על פי שאינן מעכבין את הודוי<pc unit="stop"/>מן הבית זו חלה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.8.5.11">ככל מצותך אשר צויתני<pc unit="stop"/>הא אם הקדים מעשר שני לראשון אינו יכול להתודות<pc unit="stop"/>לא עברתי ממצותך לא הפרשתי ממין על שאינו מינו<pc unit="stop"/>ולא מן התלוש על המחובר<pc unit="stop"/>ולא מן המחובר על התלוש<pc unit="stop"/>ולא מן החדש על הישן<pc unit="stop"/>ולא מן הישן על החדש<pc unit="stop"/>ולא שכחתי לא שכחתי מלברכך ומלהזכיר שמך עליו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.8.5.12">לא אכלתי באוני ממנו<pc unit="stop"/>הא אם אכלו באנינה אינו יכול להתודות<pc unit="stop"/>ולא בערתי ממנו בטמא<pc unit="stop"/>הא אם הפרישו בטומאה אינו יכול להתודות<pc unit="stop"/>ולא נתתי ממנו למת<pc unit="stop"/>לא לקחתי ממנו ארון ותכריכים למת<pc unit="stop"/>ולא נתתיו לאוננים אחרים<pc unit="stop"/>שמעתי בקול ה׳אלהי<pc unit="stop"/>הבאתיו לבית הבחירה<pc unit="stop"/>עשיתי ככל אשר צויתני<pc unit="stop"/>שמחתי ושמחתי בו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.8.5.13">השקיפה ממעון קדשך מן השמים<pc unit="stop"/>עשינו מה שגזרת עלינו אף אתה עשה מה שהבטחתנו<pc unit="stop"/>השקיפה ממעון קדשך מן השמים וברך את עמך את ישראל בבנים ובבנות ואת האדמה אשר נתתה לנו בטל ובמטר<pc unit="stop"/>ובולדות בהמה<pc unit="stop"/>כאשר נשבעת לאבותינו ארץ זבת חלב ודבש<pc unit="stop"/>כדי שתתן טעם בפירות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.8.5.14">מכאן אמרו ישראל וממזרים מתודים אבל לא גרים<pc unit="stop"/>ולא עבדים משוחררים<pc unit="stop"/>שאין להם חלק בארץ<pc unit="stop"/>ר׳מאיר אומר אף לא כהנים ולוים שלא נטלו חלק בארץ<pc unit="stop"/>ר׳יוסי אומר יש להם ערי מגרש<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.8.5.15">יוחנן כהן גדול העביר הודיות המעשר<pc unit="stop"/>אף הוא בטל את המעוררים ואת הנוקפים<pc unit="stop"/>ועד ימיו היה פטיש מכה בירושלים<pc unit="stop"/>ובימיו אין אדם צריך לשאול על הדמאי<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
</div2>
