<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div2 xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
      xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
      xml:id="P179204.6.1">
   <div3 xml:id="P179204.6.1.1">
      <ab xml:id="P179204.6.1.1.1">אבות הטומאות<pc unit="stop"/>השרץ<pc unit="stop"/>ושכבת זרע<pc unit="stop"/>וטמא מת<pc unit="stop"/>והמצורע בימי ספרו<pc unit="stop"/>ומי חטאת שאין בהם כדי הזייה<pc unit="stop"/>הרי אלו מטמאין אדם וכלים במגע<pc unit="stop"/>וכלי חרש באויר<pc unit="stop"/>ואינם מטמאין במשא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.1.2">למעלה מהם נבילה<pc unit="stop"/>ומי חטאת שיש בהם כדי הזייה<pc unit="stop"/>שהם מטמאין את האדם במשא<pc unit="stop"/>לטמא בגדים<del>במגע</del> וחשוכי בגדים במגע<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.1.3">למעלה מהן בועל נדה<pc unit="stop"/>שהוא מטמא משכב תחתון כעליון<pc unit="stop"/>למעלה מהן<pc unit="stop"/>זובו של זב<pc unit="stop"/>ורוקו<pc unit="stop"/>ושכבת זרעו<pc unit="stop"/>ומימי רגליו<pc unit="stop"/>ודם הנדה<pc unit="stop"/>שהן מטמאין במגע ובמשא למעלה מהן מרכב<pc unit="stop"/>שהוא מטמא תחת אבן מסמא<pc unit="stop"/>למעלה מן המרכב משכב<pc unit="stop"/>ששוה מגעו למשאו<pc unit="stop"/>למעלה מן המשכב<pc unit="stop"/>הזב<pc unit="stop"/>שהזב עושה משכב<pc unit="stop"/>ואין משכב עושה משכב<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.1.4">למעלה מן הזב<pc unit="stop"/>זבה<pc unit="stop"/>שהיא מטמאה את בועלה<pc unit="stop"/>למעלה מן הזבה<pc unit="stop"/>מצורע<pc unit="stop"/>שהוא מטמא בביאה<pc unit="stop"/>למעלה מן המצורע<pc unit="stop"/>עצם כשעורה<pc unit="stop"/>שהוא מטמא טומאת שבעה חמור מכולם<pc unit="stop"/>המת<pc unit="stop"/>שהוא מטמא באהל מה שאין כולם מטמאין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.1.5">עשר טומאותפורשות מן האדם מחוסר כפורים אסור בקדש ומותר בתרומה ובמעשר חזר להיות טבול יום אסור בקדש ובתרומה ומותר במעשר חזר להיות בעל קרי אסור בשלשתן<pc unit="stop"/>חזר להיות בועל נדה מטמא משכב תחתון כעליון<pc unit="stop"/>חזר להיות זב שראה שתי ראיות<pc unit="stop"/>מטמא משכב ומושב<pc unit="stop"/>וצריך ביאת מים חיים<pc unit="stop"/>ופטור מן הקרבן<pc unit="stop"/>ראה שלש חייב בקרבן<pc unit="stop"/>חזר להיות מצורע מוסגר<pc unit="stop"/>מטמא בביאה<pc unit="stop"/>ופטור מן הפריעה ומן הפרימה ומן התגלחת ומן הצפרים<pc unit="stop"/>ואם היה מוחלט חייב בכולן<pc unit="stop"/>פירש ממנו אבר שאין עליו בשר כראוי<pc unit="stop"/>מטמא במגע ובמשא ואינו מטמא באהל<pc unit="stop"/>ואם יש עליו בשר כראוי<pc unit="stop"/>מטמא במגע ובמשא ובאהל<pc unit="stop"/>שיעור בשר כראוי<pc unit="stop"/>כדי להעלות ארוכה<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר אם יש במקום אחד<pc unit="stop"/>כדי להקיפו בחוט ערב יש בו להעלות ארוכה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.1.6">עשר קדושות הן<pc unit="stop"/>ארץ ישראל מקודשת מכל הארצות<pc unit="stop"/>ומה היא קדושתה<pc unit="stop"/>שמביאים ממנה העומר והבכורים ושתי הלחם<pc unit="stop"/>מה שאין מביאים כן מכל הארצות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.1.7">עיירות המוקפות חומה מקודשות ממנה<pc unit="stop"/>שמשלחים מתוכן את המצורעים<pc unit="stop"/>ומסבבין לתוכן מת עד שירצו<pc unit="stop"/>
         <pc unit="stop"/>יצא אין מחזירין אותו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.1.8">לפנים מן החומה מקודש מהם<pc unit="stop"/>שאוכלים שם קדשים קלים ומעשר שני<pc unit="stop"/>הר הבית מקודש ממנו<pc unit="stop"/>שאין זבים וזבות נדות ויולדות נכנסים לשם<pc unit="stop"/>החיל מקודש ממנו<pc unit="stop"/>שאין עובדי כוכבים וטמא מת נכנסים לשם<pc unit="stop"/>עזרת נשים מקודשת ממנו<pc unit="stop"/>שאין טבול יום נכנס לשם<pc unit="stop"/>ואין חייבים עליה חטאת<pc unit="stop"/>עזרת ישראל מקודשת ממנה<pc unit="stop"/>שאין מחוסר כפורים נכנס לשם<pc unit="stop"/>וחייבין עליה חטאת<pc unit="stop"/>עזרת הכהנים מקודשת ממנה<pc unit="stop"/>שאין ישראל נכנסים לשם<pc unit="stop"/>אלא בשעת צרכיהם<pc unit="stop"/>לסמיכה<pc unit="stop"/>לשחיטה<pc unit="stop"/>לתנופה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.1.9">בין האולם ולמזבח מקודש ממנה<pc unit="stop"/>שאין בעלי מומין ופרועי ראש נכנסים לשם<pc unit="stop"/>ההיכל מקודש ממנו<pc unit="stop"/>שאין נכנס לשם שלא רחוץ ידים ורגלים<pc unit="stop"/>קדש הקדשים מקודש מהם<pc unit="stop"/>שאין נכנס לשם אלא כהן גדול ביום הכפורים<pc unit="stop"/>בשעת העבודה<pc unit="stop"/>אמר רבי יוסי בחמשה דברים<pc unit="stop"/>בין האולם ולמזבח שוה להיכל<pc unit="stop"/>שאין בעלי מומין<pc unit="stop"/>ופרועי ראש<pc unit="stop"/>ושתויי יין<pc unit="stop"/>ושלא רחוץ ידים ורגלים נכנסים לשם<pc unit="stop"/>ופורשין מבין האולם ולמזבח<pc unit="stop"/>בשעת הקטרה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.1.2">
      <ab xml:id="P179204.6.1.2.1">כלי עץ<pc unit="stop"/>וכלי עור<pc unit="stop"/>וכלי עצם<pc unit="stop"/>וכלי זכוכית פשוטיהן טהורים<pc unit="stop"/>ומקבליהן טמאים<pc unit="stop"/>נשברו טהרו<pc unit="stop"/>חזר ועשה מהם כלים<pc unit="stop"/>מקבלין טומאה מיכן ולהבא<pc unit="stop"/>כלי חרס וכלי נתר טומאתן שוה<pc unit="stop"/>מיתטמאין ומטמאין באויר<pc unit="stop"/>ומיטמאין מאחוריהן<pc unit="stop"/>ואינן מיטמאין מגביהן ושבירתן היא טהרתן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.2.2">הדקין שבכלי חרס<pc unit="stop"/>וקרקרותיהן<pc unit="stop"/>ודפנותיהן יושבין שלא מוסמכין<pc unit="stop"/>שיעורן מכדי סיכת קטן ועד לוג<pc unit="stop"/>מלוג ועד סאה<pc unit="stop"/>ברביעית<pc unit="stop"/>מסאה ועד סאתים<pc unit="stop"/>בחצי לוג<pc unit="stop"/>מסאתים ועד שלש ועד חמש סאין<pc unit="stop"/>בלוג<pc unit="stop"/>דברי רבי ישמעאל<pc unit="stop"/>רבי עקיבא אומר אני איני נותן בהן מדה<pc unit="stop"/>אלא הדקין שבכלי חרס<pc unit="stop"/>וקרקרותיהן<pc unit="stop"/>ודפנותיהן<pc unit="stop"/>יושבין שלא מסומכין<pc unit="stop"/>שיעורן מכדי סיכת קטן ועד קדירות הדקות<pc unit="stop"/>מהקדירות הדקות ועד חביות לודיות<pc unit="stop"/>ברביעית<pc unit="stop"/>מלודיות ועד לחמיות בחצי לוג<pc unit="stop"/>מלחמיות ועד חצבים גדולים<pc unit="stop"/>בלוג<pc unit="stop"/>רבן יוחנן בן זכאי אומר<pc unit="stop"/>חצבים גדולים שיעורן בשני לוגין<pc unit="stop"/>הפכים הגלילים והחביונות<pc unit="stop"/>שיעור קרקרותיהן כל שהן<pc unit="stop"/>ואין להם דפנות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.2.3">הטהורין שבכלי חרס טבלה שאין לה לזביז<pc unit="stop"/>ומחתה פרוצה<pc unit="stop"/>ואבוב של קלאין<pc unit="stop"/>וסילונות<pc unit="stop"/>אף על פי כפופין<pc unit="stop"/>אף על פי מקבלין<pc unit="stop"/>וכבכב שעשאו לסל הפת<pc unit="stop"/>וטפי שהתקינו לענבים<pc unit="stop"/>וחבית של שייטין<pc unit="stop"/>וחבית דפונה בשולי המחץ<pc unit="stop"/>והמטה<pc unit="stop"/>והכסא<pc unit="stop"/>והספסל<pc unit="stop"/>והשלחן<pc unit="stop"/>והספינה<pc unit="stop"/>והמנורה של חרס<pc unit="stop"/>הרי אלו טהורים<pc unit="stop"/>זה הכלל כל שאין לו תוך בכלי חרס אין לו אחוריים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.2.4">פנס שיש בו בית קבול שמן<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>ושאין בו<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>מגופת היוצרין<pc unit="stop"/>שהוא פותח בה<pc unit="stop"/>טהורה<pc unit="stop"/>ושהוא גומר בה טמאה<pc unit="stop"/>משפך של בעלי בתים<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>ושל רוכלין טמא<pc unit="stop"/>מפני שהוא של מדה<pc unit="stop"/>דברי ר׳יהודה בן בתירא<pc unit="stop"/>ר׳עקיבא אומר מפני שהוא מטהו על צדו<pc unit="stop"/>ומריח בו ללוקח<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.2.5">כסוי כדי יין<pc unit="stop"/>וכדי שמן וכסוי חביות ניירות<pc unit="stop"/>טהורין<pc unit="stop"/>ואם התקינו לתשמיש טמאים<pc unit="stop"/>כסוי הלפס<pc unit="stop"/>בזמן שהוא נקוב ויש לו חדוד<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>אם אינו נקוב<pc unit="stop"/>ואין לו חדוד<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>מפני שהיא מסננת לתוכו את הירק<pc unit="stop"/>רבי אליעזר בר צדוק אומר מפני שהיא הופכת עליו את הרונקי<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.2.6">גסטרא<pc unit="stop"/>שנמצאת בכבשן<pc unit="stop"/>עד שלא נגמרה מלאכתה<pc unit="stop"/>טהורה<pc unit="stop"/>משנגמרה מלאכתה טמאה<pc unit="stop"/>טיטרוס ר׳אליעזר בר צדוק מטהר<pc unit="stop"/>רבי יוסי מטמא מפני שהוא כמוציא פרוטות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.2.7">הטמאין שבכלי חרס<pc unit="stop"/>טבלה שיש לה לזביז<pc unit="stop"/>ומחתה שלמה<pc unit="stop"/>וטבלא<pc unit="stop"/>שהיא מלאה קערות<pc unit="stop"/>נטמאת אחת מהם בשרץ<pc unit="stop"/>לא נטמאו כולם<pc unit="stop"/>אם יש לה לזביז עודף<pc unit="stop"/>נטמאה אחת מהם נטמאו כולן<pc unit="stop"/>וכן בית תבלין של חרס וקלמרים המתואמות<pc unit="stop"/>ובית תבלין של עץ שנטמא אחד במשקה<pc unit="stop"/>לא נטמא חבירו<pc unit="stop"/>רבי יוחנן בן נורי אומר חולקין את עוביו<pc unit="stop"/>המשמש לטמא טמא<pc unit="stop"/>המשמש לטהור<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>אם יש לו לזביז עודף<pc unit="stop"/>נטמא אחד מהם נטמא חבירו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.2.8">הלפיד<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>ובית שקעו של נר<pc unit="stop"/>מטמא באויר<pc unit="stop"/>המסרק של צרצור<pc unit="stop"/>רבי אליעזר מטהר<pc unit="stop"/>וחכמים מטמאין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.1.3">
      <ab xml:id="P179204.6.1.3.1">שיעור כלי חרס ליטהר<pc unit="stop"/>העשוי לאוכלין<pc unit="stop"/>שיעורו בזיתים<pc unit="stop"/>העשוי למשקין<pc unit="stop"/>שיעורו במשקין<pc unit="stop"/>העשוי לכך ולכך<pc unit="stop"/>מטילין אותו לחומרו בזיתים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.3.2">חבית שיעורה בגרוגרות<pc unit="stop"/>דברי ר׳שמעון<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר באגוזים<pc unit="stop"/>ר׳מאיר אומר בזיתים הלפס<pc unit="stop"/>והקדירה שיעורן בזיתים<pc unit="stop"/>הפך והטפי שיעורן בשמן והצרצור שיעורו במים<pc unit="stop"/>ר׳שמעון אומר שלשתן בזרעונים<pc unit="stop"/>נר שיעורו בשמן ר׳אליעזר אומר בפרוטה קטנה<pc unit="stop"/>נר שניטל פיו<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>ושל אדמה שהוסק פיו בפתילה טהור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.3.3">חבית שניקבה<pc unit="stop"/>ועשאה בזפת ונשברה<pc unit="stop"/>אם יש במקום הזפת מחזיק רביעית<pc unit="stop"/>טמאה<pc unit="stop"/>מפני שלא בטל שם כלי מעליה<pc unit="stop"/>חרס שניקב ועשאו בזפת אף על פי מחזיק רביעית<pc unit="stop"/>טהור מפני שבטל שם כלי מעליו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.3.4">חבית שנתרועעה<pc unit="stop"/>וטפלה בגללים אף על פי שהוא נוטל את הגללים והחרסים נופלים טמאה<pc unit="stop"/>מפני שלא בטל שם כלי מעליה<pc unit="stop"/>נשברה ודבק ממנה חרסית<pc unit="stop"/>או שהביא חרסית ממקום אחר וטפלן בגללים<pc unit="stop"/>אף על פי שהוא נוטל הגללים והחרסין עומדים<pc unit="stop"/>טהורה<pc unit="stop"/>מפני שבטל שם כלי מעליה<pc unit="stop"/>היה בה חרס מחזיק רביעית<pc unit="stop"/>כולה מטמא במגע וכנגדו מטמא באויר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.3.5">הטופל כלי חרס הבריא<pc unit="stop"/>רבי מאיר ורבי שמעון מטמאים<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים הטופל את הבריא טהור<pc unit="stop"/>ואת הרעוע טמא<pc unit="stop"/>וכן בחידוק הקרויה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.3.6">יבלית שטופלין בה הפטסין<pc unit="stop"/>הנוגע בה טמא<pc unit="stop"/>מגופת חבית אינה חיבור<pc unit="stop"/>הנוגע בטפולו של תנור<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.3.7">מיחם שטפלו בחומר ובחרסית<pc unit="stop"/>הנוגע בחומר טמא<pc unit="stop"/>ובחרסית טהור<pc unit="stop"/>קומקום שניקב ועשאו בזפת<pc unit="stop"/>ר׳יוסי מטהר שאינו יכול לקבל את החמין כצונן<pc unit="stop"/>וכן היה אומר בכלי זפת<pc unit="stop"/>כלי נחשת שזפתן טהורין<pc unit="stop"/>ואם ליין טמאין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.3.8">חבית שנקבה ועשאה בזפת יתר מצרכה<pc unit="stop"/>הנוגע בצרכה טמא<pc unit="stop"/>יתר מצרכה טהור<pc unit="stop"/>זפת שנטפה על החבית<pc unit="stop"/>הנוגע בה טהור<pc unit="stop"/>משפך של עץ ושל חרס שפקקו בזפת<pc unit="stop"/>ר׳אלעזר בן עזריה מטמא<pc unit="stop"/>ר׳עקיבא מטמא בשל עץ ומטהר בשל חרס<pc unit="stop"/>רבי יוסי מטהר בשניהם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.1.4">
      <ab xml:id="P179204.6.1.4.1">החרס שאינו יכול לעמוד מפני אזנו<pc unit="stop"/>או שהיה בו חדוד והחדוד מכריעו<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>נטלה האוזן<pc unit="stop"/>נשבר החדוד<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>רבי יהודה מטמא<pc unit="stop"/>חבית שנפחתה<pc unit="stop"/>והיא מקבלת על דפנותיה<pc unit="stop"/>או שנחלקה כמין שתי עריבות<pc unit="stop"/>רבי יהודה מטהר<pc unit="stop"/>וחכמים מטמאין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.4.2">חבית שנתרועע׳ואינה יכולה להטלטל בחצי קב גרוגרות<pc unit="stop"/>טהורה<pc unit="stop"/>גיסטרא שנתרועעה ואינה מקבלת משקין<pc unit="stop"/>אף על פי שהיא מקבלת אוכלין טהורה<pc unit="stop"/>
         <del>ספרים אחרים</del> שאין שירין לשירין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.4.3">איזו היא גיסטרא<pc unit="stop"/>כל שניטלו אזניה<pc unit="stop"/>היו בה חדודים יוצאין<pc unit="stop"/>כל המקבל עמה בזיתים מטמא במגע<pc unit="stop"/>וכנגדו מטמא באויר<pc unit="stop"/>וכל שאינו מקבל עמה בזיתים<pc unit="stop"/>מטמא במגע<pc unit="stop"/>ואין כנגדו מטמא באויר<pc unit="stop"/>היתה מוטה על צדה כמין קתדרה<pc unit="stop"/>כל המקבל עמה בזיתים מטמא במגע<pc unit="stop"/>וכנגדו מטמא באויר<pc unit="stop"/>וכל שאינו מקבל עמה בזיתים<pc unit="stop"/>מטמא במגע<pc unit="stop"/>ואין כנגדו מטמא באויר<pc unit="stop"/>שולי קורפיות ושולי קוסים הצידוניים<pc unit="stop"/>אף על פי שאינם יכולים לישב שלא מסומכין<pc unit="stop"/>טמאין שלכך נעשו מתחילתן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.4.4">כלי חרש שיש לו שלש שפיות<pc unit="stop"/>הפנימית עודפת<pc unit="stop"/>הכל טהור<pc unit="stop"/>החיצונה עודפת<pc unit="stop"/>הכל טמא<pc unit="stop"/>האמצעית עודפת<pc unit="stop"/>ממנה ולפנים טמא<pc unit="stop"/>ממנה ולחוץ טהור<pc unit="stop"/>היו שוות ר׳יהודה אומר חולקין האמצעית וחכמים אומרים הכל טהור<pc unit="stop"/>כלי חרס מאימתי מקבלין טומאה<pc unit="stop"/>משיצרפו בכבשן<pc unit="stop"/>והיא גמר מלאכתן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.1.5">
      <ab xml:id="P179204.6.1.5.1">תנור תחלתו ארבעה ושיריו ארבעה דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים במה דברים אמורים בגדול אבל בקטן תחלתו כל שהוא ושיריו רובו<pc unit="stop"/>משתגמר מלאכתו<pc unit="stop"/>איזהו גמר מלאכתו<pc unit="stop"/>משיסיקנו כדי לאפות בו סופגנין<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר משיסיק את החדש כדי לאפות בישן סופגנין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.5.2">כירה תחלתה שלש<pc unit="stop"/>ושיריה שלש<pc unit="stop"/>משתגמר מלאכתה<pc unit="stop"/>איזוהי גמר מלאכתה משיסיקנה כדי לבשל עליה ביצה קלה שבביצים<pc unit="stop"/>טרופה ונתונה באלפס<pc unit="stop"/>הכופח עשאו לאפייה שיעורו כתנור<pc unit="stop"/>עשאו לבשול<pc unit="stop"/>שיעורו ככירה<pc unit="stop"/>האבן היוצא מן התנור טפח ומן הכירה שלש אצבעות<pc unit="stop"/>חבור<pc unit="stop"/>היוצא מן הכופח<pc unit="stop"/>עשאו לאפייה<pc unit="stop"/>שיעורו כתנור<pc unit="stop"/>עשאו לבשול<pc unit="stop"/>שיעורו ככירה<pc unit="stop"/>אמר רבי יהודה לא אמרו טפח<pc unit="stop"/>אלא בין התנור ולכותל<pc unit="stop"/>היו שני תנורין סמוכים זה לזה<pc unit="stop"/>נותן לזה טפח ולזה טפח והשאר טהור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.5.3">עטרת כירה טהורה<pc unit="stop"/>טירת התנור בזמן שהיא גבוהה ארבעה טפחים מטמאה במגע ובאויר<pc unit="stop"/>פחותה מכאן<pc unit="stop"/>טהורה<pc unit="stop"/>אם חברה לו אפילו על שלש אבנים טמאה<pc unit="stop"/>בית הפך ובית התבלין ובית הנר שבכירה<pc unit="stop"/>מטמאין במגע ואינן מטמאין באויר דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>רבי ישמעאל מטהר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.5.4">תנור שהוסק מאחוריו<pc unit="stop"/>או שהוסק שלא לדעתו<pc unit="stop"/>או שהוסק בבית האומן טמא<pc unit="stop"/>מעשה שנפלה דליקה בתנורי כפר סגנה<pc unit="stop"/>ובא מעשה ליבנה<pc unit="stop"/>וטימאן רבן גמליאל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.5.5">מוסף התנור<pc unit="stop"/>של בעלי בתים טהור<pc unit="stop"/>ושל נחתומין טמא מפני שהוא סומך עליו את השפוד<pc unit="stop"/>רבי יוחנן הסנדלר אומר מפני שהוא אופה בו כשהוא נדחק<pc unit="stop"/>כיוצא בו מוסף היורה של שולקי זיתים<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>ושל צבעים<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.5.6">תנור שנתן בו עפר עד חציו<pc unit="stop"/>מעפר ולמטן מטמא במגע<pc unit="stop"/>מעפר ולמעלן מטמא באויר<pc unit="stop"/>נתנו<pc unit="stop"/>על פי הבור<pc unit="stop"/>או על פי הדות<pc unit="stop"/>ונתן שם אבן<pc unit="stop"/>ר׳יהודה אומר אם מסיק מלמטן והוא נסוק מלמעלן טמא<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים הואיל והוסק מכל מקום<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.5.7">תנור שנטמא כיצד מטהרין אותו<pc unit="stop"/>חולקו לשלשה וגורר את הטפלה עד שיהא בארץ<pc unit="stop"/>ר׳מאיר אומר אינו צריך לגרור את הטפלה ולא עד שיהא בארץ אלא ממעטו מבפנים ארבעה טפחים<pc unit="stop"/>ר׳שמעון אומר וצריך להסיעו<pc unit="stop"/>חלקו לשנים אחד גדול ואחד קטן<pc unit="stop"/>הגדול טמא<pc unit="stop"/>והקטן טהור<pc unit="stop"/>חלקו לשלשה<pc unit="stop"/>אחד גדול כשנים<pc unit="stop"/>הגדול טמא<pc unit="stop"/>ושנים הקטנים טהורין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.5.8">חתכו חוליות לרחבו<pc unit="stop"/>פחות מארבעה טפחים<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>מרחו בטיט<pc unit="stop"/>מקבל טומאה משיסיקנו כדי לאפות בו סופגנין<pc unit="stop"/>הרחיק ממנו את הטפלה ונתן חול או צרור בינתיים<pc unit="stop"/>בזה אמרו הנדה והטהורה אופות בו<pc unit="stop"/>והוא טהור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.5.9">תנור שבא מחותך מבית האומן<pc unit="stop"/>ועשה בו למודין<pc unit="stop"/>ונותנן עליו<pc unit="stop"/>והוא טהור<pc unit="stop"/>נטמא וסילק את למודיו טהור<pc unit="stop"/>החזירן לו טהור<pc unit="stop"/>מרחו בטיט מקבל טומאה<pc unit="stop"/>ואין צריך להסיקנו<pc unit="stop"/>שכבר הוסק<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.5.10">חתכו חוליות ונתן חול בין חוליא לחוליא<pc unit="stop"/>ר׳אליעזר מטהר<pc unit="stop"/>וחכמים מטמאין<pc unit="stop"/>זה תנורו של עכנאי<pc unit="stop"/>יורות הערביין שהוא חופר בארץ וטח בטיט אם יכול הטיח לעמוד בפני עצמו טמא<pc unit="stop"/>ואם לאו טהור<pc unit="stop"/>וזה תנורו של בן דינאי<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.5.11">תנור של אבן<pc unit="stop"/>ושל מתכת<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>וטמא משום כלי מתכות<pc unit="stop"/>ניקב<pc unit="stop"/>נפגם<pc unit="stop"/>נסדק<pc unit="stop"/>עשה לו טפלה<pc unit="stop"/>או מוסף של טיט<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>כמה יהא בנקב כדי שיצא בו האור<pc unit="stop"/>וכן בכירה<pc unit="stop"/>כירה של אבן<pc unit="stop"/>ושל מתכת<pc unit="stop"/>טהורה<pc unit="stop"/>וטמאה משום כלי מתכות<pc unit="stop"/>נקבה<pc unit="stop"/>נפגמה<pc unit="stop"/>נסדקה<pc unit="stop"/>עשה לה פטפוטין טמאה<pc unit="stop"/>מרחה בטיט<pc unit="stop"/>בין מבפנים בין מבחוץ טהורה<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר מבפנים טמאה ומבחוץ טהורה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.1.6">
      <ab xml:id="P179204.6.1.6.1">העושה שלשה פטפוטים בארץ<pc unit="stop"/>וחברן בטיט להיות שופת עליהן את הקדירה<pc unit="stop"/>טמאה<pc unit="stop"/>קבע שלשה מסמרין בארץ להיות שופת עליהן הקדרה<pc unit="stop"/>אף על פי שעשה בראשו מקום שתהא הקדרה יושבת<pc unit="stop"/>טהורה<pc unit="stop"/>העושה שתי אבנים כירה<pc unit="stop"/>וחברם בטיט<pc unit="stop"/>טמאה<pc unit="stop"/>רבי יהודה מטהר עד שיעשה שלישית<pc unit="stop"/>או עד שיסמוך לכותל אחת בטיט ואחת שלא בטיט<pc unit="stop"/>טהורה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.6.2">האבן שהיה שופת עליה ועל התנור<pc unit="stop"/>עליה ועל הכירה<pc unit="stop"/>עליה ועל הכופח<pc unit="stop"/>טמאה<pc unit="stop"/>עליה ועל האבן<pc unit="stop"/>עליה ועל הסלע עליה ועל הכותל<pc unit="stop"/>טהורה<pc unit="stop"/>וזו היתה כירת הנזירים שבירושלים שכנגד הסלע<pc unit="stop"/>כירת הטבחים<pc unit="stop"/>בזמן שהוא נותן אבן בצד אבן<pc unit="stop"/>נטמאת אחת מהם לא נטמאו כולן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.6.3">שלש אבנים שעשאן שתי כירים<pc unit="stop"/>נטמאת אחת מן החיצונה<pc unit="stop"/>האמצעית המשמשת את הטמאה טמאה<pc unit="stop"/>המשמשת הטהורה טהורה<pc unit="stop"/>ניטלה הטהורה<pc unit="stop"/>הוחלטה האמצעית לטומאה<pc unit="stop"/>ניטלה הטמאה הוחלטה האמצעית לטהורה<pc unit="stop"/>נטמאו שתים החיצונות<pc unit="stop"/>אם היתה האמצעית גדולה<pc unit="stop"/>נותן לזו כדי שפיתה מכאן<pc unit="stop"/>ולזו כדי שפיתה מכאן<pc unit="stop"/>והשאר טהור<pc unit="stop"/>ואם היתה קטנה הכל טמא<pc unit="stop"/>ניטלה האמצעית<pc unit="stop"/>אם יכול לשפות עליה יורה גדולה<pc unit="stop"/>טמאה<pc unit="stop"/>החזירה<pc unit="stop"/>טהורה<pc unit="stop"/>מירחה בטיט<pc unit="stop"/>מקבלת טומאה משיסיקנה כדי לבשל עליה את הביצה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.6.4">שתי אבנים שעשאם כירה<pc unit="stop"/>ונטמאו<pc unit="stop"/>סמך לזו אבן אחת מכאן<pc unit="stop"/>ולזו אבן אחת מכאן<pc unit="stop"/>חציה של זו טמאה וחציה טהורה<pc unit="stop"/>וחציה של זו טמאה וחציה טהורה<pc unit="stop"/>ניטלו טהורות<pc unit="stop"/>חזרו אלו לטומאתן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.1.7">
      <ab xml:id="P179204.6.1.7.1">הקלתות של בעלי הבתים שנפחתה פחות משלשה טפחים<pc unit="stop"/>טמאה<pc unit="stop"/>שהוא מסיק מלמטן וקדירה בשלה מלמעלן<pc unit="stop"/>יתר מכאן טהורה<pc unit="stop"/>נתן אבן או צרור<pc unit="stop"/>טהורה<pc unit="stop"/>מרחה בטיט מקבלת טומאה מכאן ולהבא<pc unit="stop"/>זו היתה תשובת ר׳יהודה בתנור שנתנו על פי הבור או על פי הדות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.7.2">דכון שיש בו בית קבול קדירות<pc unit="stop"/>טהור משום כירה וטמא משום כלי קבול<pc unit="stop"/>הצדדין שלו<pc unit="stop"/>הנוגע בהם אינו טמא משום כירה<pc unit="stop"/>הרחב שלו<pc unit="stop"/>רבי מאיר מטהר<pc unit="stop"/>ורבי יהודה מטמא<pc unit="stop"/>וכן הכופה את הסל ועושה על גביו כירה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.7.3">כירה שנחלקה לארכה<pc unit="stop"/>טהורה<pc unit="stop"/>ולרחבה טמאה<pc unit="stop"/>כופח שנחלק<pc unit="stop"/>בין לארכו בין לרחבו<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>חצר הכירה בזמן שהיא גבוהה שלש אצבעות<pc unit="stop"/>מטמאה במגע ובאויר<pc unit="stop"/>פחותה מכאן<pc unit="stop"/>מטמאה במגע ואינה מטמאה באויר<pc unit="stop"/>כיצד משערין אותה<pc unit="stop"/>ר׳ישמעאל אומר נותן את השפוד מלמעלן למטן<pc unit="stop"/>וכנגדו מטמאה באויר<pc unit="stop"/>רבי אליעזר בן יעקב אומר<pc unit="stop"/>נטמאה הכירה<pc unit="stop"/>נטמאת החצר<pc unit="stop"/>נטמאה החצר<pc unit="stop"/>לא נטמאת הכירה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.7.4">היתה מופרשת מן הכירה<pc unit="stop"/>בזמן שהיא גבוהה שלש אצבעות מטמא במגע ובאויר<pc unit="stop"/>פחותה מכאן או שהיתה חלקה<pc unit="stop"/>טהורה<pc unit="stop"/>פטפוטי כירה שלשה<pc unit="stop"/>של שלש אצבעות<pc unit="stop"/>מטמאים במגע ובאויר<pc unit="stop"/>פחות מכאן<pc unit="stop"/>כל שכן הן טמאים<pc unit="stop"/>ואפילו הן ארבעה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.7.5">ניטל אחד מהן<pc unit="stop"/>מטמאין במגע ואינם מטמאים באויר<pc unit="stop"/>דברי ר׳מאיר<pc unit="stop"/>ר׳שמעון מטהר<pc unit="stop"/>עשה שנים זה כנגד זה<pc unit="stop"/>מטמאין במגע ובאויר<pc unit="stop"/>דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>רבי שמעון מטהר<pc unit="stop"/>היו גבוהין משלש אצבעות<pc unit="stop"/>משלש ולמטן<pc unit="stop"/>מטמאים במגע ובאויר<pc unit="stop"/>משלש ולמעלן מטמאין במגע<pc unit="stop"/>ואינן מטמאין באויר<pc unit="stop"/>דברי ר׳מאיר<pc unit="stop"/>ר׳שמעון מטהר<pc unit="stop"/>היו משוכים מן השפה<pc unit="stop"/>בתוך שלש אצבעות<pc unit="stop"/>מטמאים במגע ובאויר<pc unit="stop"/>חוץ משלש אצבעות<pc unit="stop"/>מטמאים במגע<pc unit="stop"/>ואינם מטמאים באויר<pc unit="stop"/>דברי ר׳מאיר<pc unit="stop"/>ר׳שמעון מטהר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.7.6">כיצד משערין אותן<pc unit="stop"/>רבן שמעון בן גמליאל אומר נותן את הכנה ביניהן<pc unit="stop"/>מן הכנה ולחוץ טהור<pc unit="stop"/>מן הכנה ולפנים ומקום הכנה טמא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.1.8">
      <ab xml:id="P179204.6.1.8.1">התנור שחצצו בנסרים<pc unit="stop"/>או ביריעות<pc unit="stop"/>נמצא שרץ במקום אחד הכל טמא<pc unit="stop"/>כוורת פחותה ופקוקה בקש<pc unit="stop"/>ומשולשלת לאויר התנור<pc unit="stop"/>השרץ בתוכה<pc unit="stop"/>התנור טמא<pc unit="stop"/>השרץ בתנור<pc unit="stop"/>אוכלין שבתוכה טמאין<pc unit="stop"/>ור׳אליעזר מטהר<pc unit="stop"/>אמר ר׳אליעזר אם הצילה במת החמור<pc unit="stop"/>אל תציל בכלי חרס הקל<pc unit="stop"/>אמרו לו אם הצילה במת החמור<pc unit="stop"/>שכן חולקים אהלים<pc unit="stop"/>תציל בכלי חרס הקל<pc unit="stop"/>שאין חולקים כלי חרס<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.8.2">היתה שלימה<pc unit="stop"/>וכן הקופה<pc unit="stop"/>וכן החמת<pc unit="stop"/>השרץ בתוכה<pc unit="stop"/>התנור טהור<pc unit="stop"/>השרץ בתנור אוכלין שבתוכה טהורין<pc unit="stop"/>נקבו<pc unit="stop"/>העשוי לאוכלין שיעורן בזיתים<pc unit="stop"/>העשוי למשקין שיעורן במשקים<pc unit="stop"/>העשוי לכך ולכך<pc unit="stop"/>מטילים אותו לחומרו<pc unit="stop"/>בכונס משקה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.8.3">סרידה<pc unit="stop"/>שהיא נתונה על פי התנור<pc unit="stop"/>ושוקעת לתוכו ואין לה גפיים<pc unit="stop"/>השרץ בתוכה<pc unit="stop"/>התנור טמא<pc unit="stop"/>השרץ בתנור<pc unit="stop"/>אוכלים שבתוכה טמאין<pc unit="stop"/>שאין מצילין מיד כלי חרס אלא כלים<pc unit="stop"/>חבית שהיא מלאה משקין טהורין<pc unit="stop"/>ונתונה למטה מנחושתו של תנור<pc unit="stop"/>השרץ בתנור<pc unit="stop"/>החבית והמשקין טהורין<pc unit="stop"/>היתה כפויה<pc unit="stop"/>ופיה לאויר התנור<pc unit="stop"/>השרץ בתנור<pc unit="stop"/>משקה טופח שבשולי החבית טהור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.8.4">קדירה שהיא נתונה בתנור<pc unit="stop"/>השרץ בתנור הקדירה טהורה<pc unit="stop"/>שאין כלי חרס מטמא כלים<pc unit="stop"/>היה בה משקה טופח נטמא וטמאה<pc unit="stop"/>הרי זה אומר מטמאיך לא טמאוני<pc unit="stop"/>ואתה טמאתני<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.8.5">תרנגול שבלע את השרץ<pc unit="stop"/>ונפל לאויר התנור<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>ואם מת טמא<pc unit="stop"/>השרץ שנמצא בתנור<pc unit="stop"/>הפת שבתוכו שניה<pc unit="stop"/>שהתנור תחלה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.8.6">בית שאור מוקף צמיד פתיל<pc unit="stop"/>ונתון לתוך התנור<pc unit="stop"/>השאור והשרץ בתוכו<pc unit="stop"/>והקרץ בינתים<pc unit="stop"/>התנור טמא<pc unit="stop"/>והשאור טהור<pc unit="stop"/>ואם היה כזית מן המת<pc unit="stop"/>התנור והבית טמא<pc unit="stop"/>והשאור טהור<pc unit="stop"/>אם יש שם פותח טפח הכל טמא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.8.7">השרץ שנמצא בעין של תנור<pc unit="stop"/>בעין של כירה<pc unit="stop"/>בעין של כופח<pc unit="stop"/>מן השפה הפנימית ולחוץ<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>ואם היה באויר<pc unit="stop"/>אפילו כזית מן המת<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>ואם יש שם פותח טפח<pc unit="stop"/>הכל טמא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.8.8">נמצא מקום הנחת העצים<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר מן השפה החיצונה ולפנים טמא<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים משפה הפנימית ולחוץ טהור<pc unit="stop"/>ר׳יוסי אומר מכנגד שפיתת הקדירה ולפנים טמא<pc unit="stop"/>מכנגד שפיתת הקדירה ולחוץ טהור<pc unit="stop"/>נמצא מקום ישיבת הבלן<pc unit="stop"/>מקום ישיבת הצבע<pc unit="stop"/>מקום ישיבת של שולקי זיתים<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>אין טמא אלא מן הסתימה ולפנים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.8.9">בור שיש בו בית שפיתה<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>ושל עושי זכוכית<pc unit="stop"/>אם יש בו בית שפיתה<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>כבשן של סיידין<pc unit="stop"/>ושל זגגין<pc unit="stop"/>ושל יוצרים<pc unit="stop"/>טהורה<pc unit="stop"/>פורנה<pc unit="stop"/>אם יש לה ליזבז<pc unit="stop"/>טמאה<pc unit="stop"/>ר׳יהודה אומר אם יש לה אסטגיות<pc unit="stop"/>רבן גמליאל אומר<pc unit="stop"/>אם יש לה שפיות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.8.10">מגע טמא מת<pc unit="stop"/>שהיו אוכלין ומשקין לתוך פיו<pc unit="stop"/>הכניס ראשו לאויר התנור טהור טמאוהו<pc unit="stop"/>וטהור שהיה אוכלין ומשקין לתוך פיו<pc unit="stop"/>והכניס ראשו לאויר התנור טמא נטמאו<pc unit="stop"/>היה אוכל דבילה בידים מסואבות<pc unit="stop"/>הכניס ידו לתוך פיו ליטול את הצרור<pc unit="stop"/>ר׳מ איר מטמא<pc unit="stop"/>ר׳יהודה מטהר<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר אם הפך טמא<pc unit="stop"/>אם לא הפך טהור<pc unit="stop"/>היה פונדיון לתוך פיו רבי יוסי אומר אם לצמאו טמא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.8.11">האשה שנטף חלב מדדיה ונפל לאויר התנור<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>שהמשקה מטמא לרצון ושלא לרצון<pc unit="stop"/>היתה גורפתו<pc unit="stop"/>והכתה הקוץ<pc unit="stop"/>ויצא ממנה דם<pc unit="stop"/>או שנכוה ונתנה אצבעה לתוך פיה<pc unit="stop"/>נטמא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.1.9">
      <ab xml:id="P179204.6.1.9.1">מחט או טבעת שנמצאו בנחושתו של תנור<pc unit="stop"/>נראין<pc unit="stop"/>אבל לא יוצאים<pc unit="stop"/>אם אופה את הבצק והוא נוגע בהן טמא<pc unit="stop"/>באי זה בצק אמרו<pc unit="stop"/>בבצק הבינוני<pc unit="stop"/>נמצאו בטפילת התנור<pc unit="stop"/>מוקף צמיד פתיל<pc unit="stop"/>אם בטמא טמאין<pc unit="stop"/>ואם בטהור טהורים<pc unit="stop"/>נמצאו במגופת החבית<pc unit="stop"/>מצדיה טמאים<pc unit="stop"/>מכנגד פיה טהורים<pc unit="stop"/>נראין בתוכה אבל לא לאוירה<pc unit="stop"/>טהורין<pc unit="stop"/>שוקעים בתוכה<pc unit="stop"/>ותחתיהם כקליפת השום<pc unit="stop"/>טהורין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.9.2">חבית שהיא מלאה משקין טהורין<pc unit="stop"/>ומניקת בתוכה<pc unit="stop"/>מוקפת צמיד פתיל<pc unit="stop"/>ונתונה באהל המת<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים החבית והמשקין טהורין ומניקת טמאה ובית הלל אומרים אף מניקת טהורה<pc unit="stop"/>חזרו בית הלל להורות כדברי בית שמאי<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.9.3">השרץ שנמצא למטה מנחושתו של תנור<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>שאני אומר חי נפל ועכשיו מת<pc unit="stop"/>מחט או טבעת שנמצאו למטה מנחושתו של תנור<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>שאני אומר שם היו עד שלא בא התנור<pc unit="stop"/>נמצאו באפר מקלה טמא<pc unit="stop"/>שאין לו במה יתלה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.9.4">ספוג שבלע משקין טמאין ונגוב מבחוץ<pc unit="stop"/>ונפל לאויר התנור<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>שסוף משקה לצאת<pc unit="stop"/>וכן חתיכה של לפת ושל גמי<pc unit="stop"/>רבי שמעון מטהר בשני אלו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.9.5">חרסין שנשתמש בהן משקין טמאין<pc unit="stop"/>ונפלו לאויר התנור<pc unit="stop"/>הוסק התנור טמא<pc unit="stop"/>שסוף משקה לצאת<pc unit="stop"/>וכן בגפת חדשה אבל בישנה טהור<pc unit="stop"/>ואם ידוע שיוצא מהן משקין<pc unit="stop"/>אפילו לאחר שלש שנים<pc unit="stop"/>נטמא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.9.6">הגפת והזגין שנעשו בטהרה<pc unit="stop"/>והלכו עליהם טמאים<pc unit="stop"/>ואחר כך יצאו מהן משקין<pc unit="stop"/>טהורין<pc unit="stop"/>שמתחלתן נעשו בטהרה<pc unit="stop"/>כוש שבלע את הצינורא<pc unit="stop"/>מלמד שבלע את הדרבן<pc unit="stop"/>לבינה שבלעה את הטבעת<pc unit="stop"/>והן טהורים<pc unit="stop"/>נכנסו לאהל המת נטמאו<pc unit="stop"/>הסיטן הזב נטמאו<pc unit="stop"/>נפלו לאויר התנור טהור<pc unit="stop"/>טמאוהו<pc unit="stop"/>נגע בהן ככר של תרומה<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.9.7">סרידה שהיא נתונה על פי התנור מוקף צמיד פתיל<pc unit="stop"/>נסדק מן התנור לסרידה<pc unit="stop"/>שעורו מלא פי מרדע שלא נכנס<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר נכנס<pc unit="stop"/>נסדקה סרידה שעורו כמלא פי מרדע נכנס<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר שלא נכנס<pc unit="stop"/>היה עגול אין רואין אותו ארוך<pc unit="stop"/>אלא שיעורו כמלא פי מרדע נכנס<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.9.8">תנור שניקב מעינו<pc unit="stop"/>שיעורו מלא כוש<pc unit="stop"/>נכנס ויוצא דולק<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר שלא דולק<pc unit="stop"/>ניקב מצדו<pc unit="stop"/>שיעורו כמלא כוש<pc unit="stop"/>נכנס ויוצא שלא דולק<pc unit="stop"/>ר׳יהודה אומר דולק<pc unit="stop"/>ר׳שמעון אומר מן האמצע נכנס<pc unit="stop"/>מן הצד אינו נכנס<pc unit="stop"/>וכן היה אומר במגופת החבית שניקבה<pc unit="stop"/>שיעורה מלא מיצה שנייה של שיפון<pc unit="stop"/>מן האמצע נכנס<pc unit="stop"/>מן הצד אינו נכנס<pc unit="stop"/>וכן היה אומר בחצבים גדולים שנקבו<pc unit="stop"/>שיעורם מלא מיצה שנייה של קנה<pc unit="stop"/>מן האמצע נכנס<pc unit="stop"/>מן הצד אינו נכנס<pc unit="stop"/>במה דברים אמורים בזמן שנעשו ליין אבל אם נעשו לשאר משקין<pc unit="stop"/>אפילו כל שהוא טמאים<pc unit="stop"/>במה דברים אמורים בזמן שלא נעשו בידי אדם<pc unit="stop"/>אבל אם נעשו בידי אדם<pc unit="stop"/>אפילו כל שהוא טמאים<pc unit="stop"/>ניקבו<pc unit="stop"/>העשוי לאוכלים שיעורן בזיתים<pc unit="stop"/>העשוי למשקים שיעורן במשקים<pc unit="stop"/>העשוי לכך ולכך<pc unit="stop"/>מטילים אותו לחומרו<pc unit="stop"/>בצמיד פתיל<pc unit="stop"/>ובכונס משקה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.1.10">
      <ab xml:id="P179204.6.1.10.1">אלו כלים מצילין בצמיד פתיל<pc unit="stop"/>כלי גללים<pc unit="stop"/>כלי אבנים<pc unit="stop"/>כלי אדמה<pc unit="stop"/>כלי חרס<pc unit="stop"/>וכלי נתר<pc unit="stop"/>עצמות הדג ועורו<pc unit="stop"/>עצמות חיה שבם ועורה<pc unit="stop"/>וכלי עץ הטהורים מצילים<pc unit="stop"/>בין מפיהם<pc unit="stop"/>בין מצידיהן<pc unit="stop"/>בין יושבין על שוליהן<pc unit="stop"/>בין מוטין על צדיהן<pc unit="stop"/>היו כפויים על פיהן<pc unit="stop"/>מצילים כל שתחתיהן עד התהום<pc unit="stop"/>רבי אליעזר מטמא<pc unit="stop"/>על הכל מצילין חוץ מכלי חרס שאינו מציל<pc unit="stop"/>אלא על האוכלים ועל המשקין<pc unit="stop"/>ועל כלי חרס<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.10.2">במה מקיפים בסיד ובגפסיס בזפת ובשעוה בטיט ובצואה בחומר ובחרסית<pc unit="stop"/>ובכל דבר המתמרח<pc unit="stop"/>אין מקיפים לא בבעץ<pc unit="stop"/>ולא בעופרת<pc unit="stop"/>מפני שהוא פתיל ואינו צמיד<pc unit="stop"/>אין מקיפין לא בדבילה שמינה<pc unit="stop"/>ולא בבצק שנילוש במי פירות שלא יביאנו לידי פסול<pc unit="stop"/>ואם הקיף הציל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.10.3">מגופת החבית המחולחלת<pc unit="stop"/>ואינה נשמטת<pc unit="stop"/>ר׳יהודה אומר מצלת<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים אינה מצלת<pc unit="stop"/>היה בית אצבע שלה שוקע בתוכה<pc unit="stop"/>השרץ בתוכה החבית טמאה<pc unit="stop"/>השרץ בחבית<pc unit="stop"/>אוכלין שבתוכה טמאים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.10.4">הכדור<pc unit="stop"/>והפקעת של גמי שנתנן על פי החבית<pc unit="stop"/>אם מירח מן הצדדין<pc unit="stop"/>לא הציל<pc unit="stop"/>עד שימרח מלמעלן ומלמטן<pc unit="stop"/>וכן במטלית של בגד<pc unit="stop"/>היתה של נייר<pc unit="stop"/>או של עור<pc unit="stop"/>וקשרה במשיחה<pc unit="stop"/>אם מירח מן הצדדין הציל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.10.5">חבית שנתקלפה והזפת שלה עומדת<pc unit="stop"/>וכן קבוסים של מורייס<pc unit="stop"/>שגפתן עם השפה<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר אינם מצילין<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים מצילין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.10.6">חבית שניקבה<pc unit="stop"/>וסתמוה שמרים<pc unit="stop"/>הצילוה<pc unit="stop"/>פקקה בזמורה<pc unit="stop"/>עד שימרח מן הצדדים<pc unit="stop"/>היו שתים<pc unit="stop"/>עד שימרח מן הצדדין ובין זמורה לחברתה<pc unit="stop"/>נסר שהוא נתון על פי התנור<pc unit="stop"/>אם מירח מן הצדדין הציל<pc unit="stop"/>היו שנים<pc unit="stop"/>עד שימרח מן הצדדין ובין נסר לחברו<pc unit="stop"/>עשאן בסינין<pc unit="stop"/>או בשוגמין<pc unit="stop"/>אינו צריך למרח מן האמצע<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.10.7">תנור ישן בתוך החדש<pc unit="stop"/>וסרידה על פי הישן<pc unit="stop"/>ניטל הישן וסרידה נופלת<pc unit="stop"/>הכל טמא<pc unit="stop"/>ואם לאו הכל טהור<pc unit="stop"/>חדש בתוך הישן וסרידה על פי הישן<pc unit="stop"/>אם אין בין חדש לסרידה פותח טפח<pc unit="stop"/>כל שבחדש טהור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.10.8">לפסין זו בתוך זו<pc unit="stop"/>ושפתותיהן שוות<pc unit="stop"/>השרץ בעליונה או בתחתונה<pc unit="stop"/>היא טמאה וכולן טהורות<pc unit="stop"/>היו בכונס משקה<pc unit="stop"/>השרץ בעליונה כולן טמאות<pc unit="stop"/>בתחתונה<pc unit="stop"/>היא טמאה וכולן טהורות<pc unit="stop"/>השרץ בעליונה<pc unit="stop"/>והתחתונה עודפת<pc unit="stop"/>היא והתחתונה טמאה<pc unit="stop"/>בעליונה והתחתונה עודפת<pc unit="stop"/>כל שיש בה משקה טופח<pc unit="stop"/>טמאה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.1.11">
      <ab xml:id="P179204.6.1.11.1">כלי מתכות<pc unit="stop"/>פשוטיהן ומקבליהן<pc unit="stop"/>טמאין<pc unit="stop"/>נשברו טהרו<pc unit="stop"/>חזר ועשה מהן כלי חזרו לטומאתן הישנה<pc unit="stop"/>רבן שמעון בן גמליאל אומר<pc unit="stop"/>לא לכל טומאה<pc unit="stop"/>אלא לטומאת הנפש<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.11.2">כל כלי מתכות שיש לו שם בפני עצמו<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>חוץ מן הדלת<pc unit="stop"/>ומן הנגר ומן המנעול<pc unit="stop"/>והפותה שתחת הציר והציר והקורה והצינור שנעשו לקרקע<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.11.3">העושה כלים מן העשת<pc unit="stop"/>ומן החררה<pc unit="stop"/>ומן הסובב של גלגל<pc unit="stop"/>ומן הטסין<pc unit="stop"/>ומן הצפויין<pc unit="stop"/>מכני כלים<pc unit="stop"/>ומאוגני כלים<pc unit="stop"/>מאזני כלים<pc unit="stop"/>מן השחולת<pc unit="stop"/>ומן הגרודות<pc unit="stop"/>טהורין<pc unit="stop"/>רבי יוחנן בן נורי אומר אף מן הקצוצות<pc unit="stop"/>משברי כלים<pc unit="stop"/>מן הגרוטים<pc unit="stop"/>ומן המסמרות שידוע שנעשו מכלי<pc unit="stop"/>טמאין<pc unit="stop"/>מן המסמרות<pc unit="stop"/>בית שמאי מטמאין<pc unit="stop"/>ובית הלל מטהרין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.11.4">ברזל טמא שבללו עם ברזל טהור<pc unit="stop"/>אם רוב מן הטמא<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>ואם רוב מן הטהור<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>מחצה למחצה<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>וכן מן החלמא ומן הגללים<pc unit="stop"/>קלוסטרא טמאה<pc unit="stop"/>ומצופה<pc unit="stop"/>טהורה<pc unit="stop"/>הפין והפורנה<pc unit="stop"/>טמאין<pc unit="stop"/>והקלוסטרא<pc unit="stop"/>ר׳יהושע אומר<pc unit="stop"/>שומטה מפתח זה<pc unit="stop"/>ותולה בחברו בשבת<pc unit="stop"/>ר׳טרפון אומר הרי היא לו ככל הכלים ומטלטלת בחצר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.11.5">עקרב של פרומביא טמאה<pc unit="stop"/>ולחיים טהורים<pc unit="stop"/>ר׳אליעזר מטמא בלחיים<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים אין טמא אלא עקרב<pc unit="stop"/>ובשעת חבורן<pc unit="stop"/>הכל טמא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.11.6">פיקה של מתכת<pc unit="stop"/>ר׳עקיבא מטמא<pc unit="stop"/>וחכמים מטהרין<pc unit="stop"/>ומצופה טהורה<pc unit="stop"/>הכוש<pc unit="stop"/>והאימה<pc unit="stop"/>והמקל וסימפוניה<pc unit="stop"/>וחליל של מתכת טמאין<pc unit="stop"/>ומצופין טהורים<pc unit="stop"/>סימפוניה<pc unit="stop"/>אם יש בה בית קבול כנפים<pc unit="stop"/>בין כך ובין כך<pc unit="stop"/>טמאה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.11.7">קרן עגולה טמאה<pc unit="stop"/>ופשוטה טהורה<pc unit="stop"/>אם היתה מצופית שלה של מתכת טמאה<pc unit="stop"/>הקב שלה<pc unit="stop"/>רבי טרפון מטמא<pc unit="stop"/>וחכמים מטהרין<pc unit="stop"/>ובשעת חבורן הכל טמא<pc unit="stop"/>כיוצא בו קני מנורה טהורין<pc unit="stop"/>הפרח והבסיס טמאים<pc unit="stop"/>ובשעת חבורן הכל טמא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.11.8">קסדא טמאה<pc unit="stop"/>ולחיים טהורים<pc unit="stop"/>אם יש בהן בית קבול מים<pc unit="stop"/>טמאים<pc unit="stop"/>כל כלי המלחמה<pc unit="stop"/>טמאים<pc unit="stop"/>הכידון הניקון והמגפיין<pc unit="stop"/>והשריון<pc unit="stop"/>טמאין<pc unit="stop"/>כל תכשיטי נשים טמאים<pc unit="stop"/>עיר של זהב<pc unit="stop"/>קטליות נזמים וטבעות<pc unit="stop"/>וטבעת בין שיש לה חותם ובין שאין לה חותם<pc unit="stop"/>נזמי האף<pc unit="stop"/>קטלה שחוליות שלה של מתכות<pc unit="stop"/>בחוט של פשתן או של צמר<pc unit="stop"/>נפסק החוט החוליות טמאות<pc unit="stop"/>שכל אחת ואחת<pc unit="stop"/>כלי בפני עצמה<pc unit="stop"/>חוט של מתכות<pc unit="stop"/>וחוליות של אבנים טובות ומרגליות ושל זכוכית<pc unit="stop"/>נשתברו החוליות<pc unit="stop"/>החוט בפני עצמו קיים<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>שירי קטלא<pc unit="stop"/>כמלוא צואר קטנה<pc unit="stop"/>ר׳אליעזר אומר<pc unit="stop"/>אפילו טבעת אחת<pc unit="stop"/>טמאה<pc unit="stop"/>שכן תולין בצואר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.11.9">נזם שהוא עשוי כקדירה מלמטן<pc unit="stop"/>וכעדשה מלמעלן<pc unit="stop"/>ונפרק<pc unit="stop"/>כקדרה טמא משום כלי בית קבול<pc unit="stop"/>וכעדשה טמא בפני עצמו<pc unit="stop"/>צינורא טהורה<pc unit="stop"/>העשוי כמין אשכול<pc unit="stop"/>ונפרק<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.1.12">
      <ab xml:id="P179204.6.1.12.1">טבעת אדם טמאה<pc unit="stop"/>טבעת בהמה וכלים ושאר כל הטבעות<pc unit="stop"/>טהורות<pc unit="stop"/>קורת החצים<pc unit="stop"/>טמאה ושל אסירין<pc unit="stop"/>טהורה<pc unit="stop"/>הקולר<pc unit="stop"/>טמאה<pc unit="stop"/>שלשלת שיש בה בית נעילה טמאה<pc unit="stop"/>העשוי׳לכפיתה טהורה<pc unit="stop"/>שלשלת של סיטונות<pc unit="stop"/>טמאה<pc unit="stop"/>של בעלי בתים<pc unit="stop"/>טהורה<pc unit="stop"/>אמר ר׳יוסי אימתי בזמן שהוא מפתח אחד<pc unit="stop"/>אבל אם היו שנים<pc unit="stop"/>או שקשר חלזון בראשה<pc unit="stop"/>טמאה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.12.2">קנה מאזנים של סרוקות<pc unit="stop"/>טמא מפני אונקליות<pc unit="stop"/>ושל בעלי בתים<pc unit="stop"/>אם יש בו אונקליות טמא<pc unit="stop"/>אונקלין של כתפין<pc unit="stop"/>טהורה<pc unit="stop"/>ושל רוכלים<pc unit="stop"/>טמאה<pc unit="stop"/>ר׳יהודה אומר<pc unit="stop"/>של רוכלים שלפניו טמאה<pc unit="stop"/>ושלאחריו טהורה<pc unit="stop"/>אונקלי דרגש<pc unit="stop"/>טמאה<pc unit="stop"/>ושל נקליטין טהורה<pc unit="stop"/>של שידה טמאה<pc unit="stop"/>ושל אקון טהורה<pc unit="stop"/>של שלחן טמא<pc unit="stop"/>של מנורת העץ טהור<pc unit="stop"/>זה הכלל כל המחובר לטמא טמא<pc unit="stop"/>והמחובר לטהור טהור<pc unit="stop"/>וכולן אחת אחת בפני עצמן<pc unit="stop"/>טהורות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.12.3">כסוי טני של מתכת של בעלי בתים<pc unit="stop"/>ר׳גמליאל מטמא וחכמים מטהרין<pc unit="stop"/>ושל רופאים טמא<pc unit="stop"/>הדלת שבמגדל<pc unit="stop"/>של בעלי בתים טהורה<pc unit="stop"/>ושל רופאים טמאה<pc unit="stop"/>הייתוכין טמאים<pc unit="stop"/>והפרכין טהורין<pc unit="stop"/>עקרב בית הבד טמאה<pc unit="stop"/>ואונקלי שבכותלים טהורה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.12.4">מסמר הגרע טמא<pc unit="stop"/>ושל אבן השעות טהור<pc unit="stop"/>רבי צדוק מטמא<pc unit="stop"/>מסמר הגרדי טמא<pc unit="stop"/>וארון של גרוסות<pc unit="stop"/>ר׳צדוק מטמא<pc unit="stop"/>וחכמים מטהרין<pc unit="stop"/>היתה עגלה שלה של מתכת טמאה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.12.5">מסמר שהתקינו להיות פותח ונועל בו<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>העשוי לשמירה<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>מסמר שהתקינו להיות פותח בו את החבית<pc unit="stop"/>ר׳עקיבא מטמא<pc unit="stop"/>וחכמים מטהרין עד שיצרפנו<pc unit="stop"/>מסמר של שלחני<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>ורבי צדוק מטמא<pc unit="stop"/>שלשה דברים ר׳צדוק מטמא וחכמים מטהרין<pc unit="stop"/>מסמר של שלחני<pc unit="stop"/>וארון של גרוסות<pc unit="stop"/>ומסמר של אבן השעות<pc unit="stop"/>ר׳צדוק מטמא<pc unit="stop"/>וחכמים מטהרין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.12.6">ארבע דברים רבן גמליאל מטמא<pc unit="stop"/>וחכמים מטהרין<pc unit="stop"/>כסוי טני של מתכת של בעלי בתים<pc unit="stop"/>ותלוי המגרדות<pc unit="stop"/>וגולמי כל מתכות<pc unit="stop"/>וטבלה שנחלקה לשנים<pc unit="stop"/>ומודים חכמים לרבן גמליאל<pc unit="stop"/>בטבלה שנחלקה לשנים<pc unit="stop"/>אחד גדול ואחד קטן<pc unit="stop"/>שהגדול טמא<pc unit="stop"/>והקטן טהור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.12.7">דינר שנפסל<pc unit="stop"/>והתקינו לתלותו בצואר קטנה<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>וכן סלע שנפסלה<pc unit="stop"/>והתקינה להיות שוקל בה<pc unit="stop"/>טמאה<pc unit="stop"/>עד כמה תפסל ויהא רשאי לקיימה<pc unit="stop"/>עד שני דינרין<pc unit="stop"/>פחות מכאן יקוץ<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.12.8">האולר<pc unit="stop"/>והקולמוס<pc unit="stop"/>והמטוטלת<pc unit="stop"/>והמשקלות<pc unit="stop"/>והכורים<pc unit="stop"/>והכן<pc unit="stop"/>והכנא<pc unit="stop"/>טמאים<pc unit="stop"/>וכל גולמי כלי עץ<pc unit="stop"/>טמאים<pc unit="stop"/>חוץ משל אשכרוע<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר אף גרופית של זית טהורה<pc unit="stop"/>עד שתשלק<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.1.13">
      <ab xml:id="P179204.6.1.13.1">הסייף<pc unit="stop"/>והסכין<pc unit="stop"/>והפגיון<pc unit="stop"/>והרומח<pc unit="stop"/>מגל יד<pc unit="stop"/>ומגל קציר<pc unit="stop"/>והשחור<pc unit="stop"/>וזוג של ספרים<pc unit="stop"/>שנחלקו<pc unit="stop"/>הרי אלו טמאין<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר הסמוך ליד<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>והסמוך לראש<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>מספרת שנחלקה לשנים<pc unit="stop"/>רבי יהודה מטמא<pc unit="stop"/>וחכמים מטהרין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.13.2">קוליגריפון שניטלה כפה<pc unit="stop"/>טמאה מפני שינה<pc unit="stop"/>ניטלה שינה<pc unit="stop"/>טמאה מפני כפה<pc unit="stop"/>מכחול שניטל הכף<pc unit="stop"/>טמא מפני הזכר<pc unit="stop"/>ניטל הזכר<pc unit="stop"/>טמא מפני הכף<pc unit="stop"/>מכתב שניטל הכותב<pc unit="stop"/>טמא מפני המוחק<pc unit="stop"/>ניטל המוחק<pc unit="stop"/>טמא מפני הכותב<pc unit="stop"/>זומאלסטרא שניטלה כפה<pc unit="stop"/>טמאה מפני המזלג<pc unit="stop"/>ניטל המזלג<pc unit="stop"/>טמאה מפני<pc unit="stop"/>כפה<pc unit="stop"/>וכן השן של מעדר<pc unit="stop"/>שיעור כולן כדי לעשות מלאכתן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.13.3">חרחור שנפגם טמא<pc unit="stop"/>עד שינטל רובו<pc unit="stop"/>נשבר מקופו טהור<pc unit="stop"/>קורדום שניטל עושפו טמא מפני בית בקועו<pc unit="stop"/>ניטל בית בקועו<pc unit="stop"/>טמא מפני עושפו<pc unit="stop"/>נשבר מקופו<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.13.4">מגריפה שניטלה כפה<pc unit="stop"/>טמאה מפני שהיא כקורנס<pc unit="stop"/>דברי ר׳מאיר<pc unit="stop"/>וחכמים מטהרין<pc unit="stop"/>מגירה שניטלו שיניה אחת מבינתיים טהורה<pc unit="stop"/>נשתייר בה מלא הסיט במקום אחד<pc unit="stop"/>טמאה<pc unit="stop"/>המעצד והאזמל<pc unit="stop"/>והמפסלית<pc unit="stop"/>והמקדח<pc unit="stop"/>שנפגמו<pc unit="stop"/>טמאים<pc unit="stop"/>ניטל חיסומן<pc unit="stop"/>טהורין<pc unit="stop"/>וכולן שנחלקו לשנים<pc unit="stop"/>טמאים<pc unit="stop"/>חוץ מן המקדח<pc unit="stop"/>והרוקני בפני עצמה טהורה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.13.5">מחט שניטל חרירה או עוקצה טהורה<pc unit="stop"/>אם התקינה למיתוח<pc unit="stop"/>טמאה<pc unit="stop"/>של סקיין שניטל חרירה טמאה<pc unit="stop"/>מפני שהוא כותב בה<pc unit="stop"/>ניטל עוקצה טהורה<pc unit="stop"/>של מיתוח בין כך ובין כך טמאה<pc unit="stop"/>מחט שהעלתה חלודה<pc unit="stop"/>אם מעכבת את התפירה טהורה<pc unit="stop"/>ואם לאו טמאה<pc unit="stop"/>צינורא שפשטה<pc unit="stop"/>טהורה<pc unit="stop"/>כפפה חזרה לטומאתה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.13.6">עץ המשמש את המתכת טמא<pc unit="stop"/>והמתכת המשמש את העץ טהורה<pc unit="stop"/>כיצד<pc unit="stop"/>פותחת של עץ והפין שלה של מתכת אפילו אחת<pc unit="stop"/>טמאה<pc unit="stop"/>פותחת של מתכת והפין שלה של עץ<pc unit="stop"/>טהורה<pc unit="stop"/>טבעת של מתכת וחותם שלה של אלמוג<pc unit="stop"/>טמאה טבעת של אלמוג וחותם שלה של מתכת<pc unit="stop"/>טהורה<pc unit="stop"/>השן שבטס שבפותחת<pc unit="stop"/>ושבמפתח<pc unit="stop"/>טמאה בפני עצמה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.13.7">הכדומין האשקלונין שנשברו והאונקלי שלהן קיימת<pc unit="stop"/>הרי אלו טמאין<pc unit="stop"/>המעבר<pc unit="stop"/>והמזרה<pc unit="stop"/>והמגוב<pc unit="stop"/>וכן מסרק של ראש שניטלה אחת משיניהן<pc unit="stop"/>ועשאן של מתכת<pc unit="stop"/>הרי אלו טמאין<pc unit="stop"/>ועל כולן אמר ר׳יהושע דבר חדוש חדשו סופרים ואין לי מה אשיב<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.13.8">מסרק של פשתן שניטלו שיניו<pc unit="stop"/>ונשתייר בו שתים טמא<pc unit="stop"/>ואחת טהור<pc unit="stop"/>וכולן אחת אחת בפני עצמן טמאות<pc unit="stop"/>ושל צמר שניטלו שיניו אחת מבינתיים<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>נשתייר בו שלש במקום אחד<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>היתה החיצונה אחת מהן<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>ניטלו ממנו שתים ועשאן למלקטת טמאות<pc unit="stop"/>אחת<pc unit="stop"/>והתקינה לנר או למיתוח טמאה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.1.14">
      <ab xml:id="P179204.6.1.14.1">כלי מתכות כמה הוא שיעורן<pc unit="stop"/>הדלי כדי למלאות בו<pc unit="stop"/>קומקום כדי ליחם בו<pc unit="stop"/>מיחם כדי לקבל סלעים<pc unit="stop"/>הלפס כדי לקבל קיתונות<pc unit="stop"/>קיתונות כדי לקבל פרוטות<pc unit="stop"/>מדות יין ביין<pc unit="stop"/>ומדות שמן בשמן<pc unit="stop"/>ר׳אליעזר אומר כולן בפרוטות<pc unit="stop"/>ר׳עקיבא אומר המחוסר חטיפה טמא<pc unit="stop"/>והמחוסר לטישה טהור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.14.2">מקל שעשה בראשו מסמר כמין חזיינא טמא<pc unit="stop"/>סימרו טמא<pc unit="stop"/>ר׳שמעון אומר עד שיעשה בו שלשה סדרים<pc unit="stop"/>וכולן שעשאן לנוי<pc unit="stop"/>טהורין<pc unit="stop"/>עשה בראשו מניקת<pc unit="stop"/>וכן בדלת<pc unit="stop"/>טהורה<pc unit="stop"/>היתה כלי וחברה לו<pc unit="stop"/>טמאה<pc unit="stop"/>מאימתי היא טהרתה בית שמאי אומרים משיחבל<pc unit="stop"/>בית הלל אומרים משיחבר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.14.3">הקנטר של בנאי<pc unit="stop"/>והדקור של חרש<pc unit="stop"/>הרי אלו טמאין<pc unit="stop"/>יתדות אהלים<pc unit="stop"/>ויתדות המשוחות<pc unit="stop"/>טמאות<pc unit="stop"/>שלשלת של משוחות<pc unit="stop"/>טמאה<pc unit="stop"/>העשויה לעצים<pc unit="stop"/>טהורה<pc unit="stop"/>שלשלת דלי גדול<pc unit="stop"/>ארבעה טפחים<pc unit="stop"/>ושל קטן<pc unit="stop"/>עשרה<pc unit="stop"/>חמור של נפחין<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>מגירה שעשה שיניה בתוך החור<pc unit="stop"/>טמאה<pc unit="stop"/>עשאה מלמטן למעלן<pc unit="stop"/>טהורה<pc unit="stop"/>וכל הכסוין טהורים<pc unit="stop"/>חוץ משל מיחם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.14.4">הטמאין שבעגלה<pc unit="stop"/>העול של מתכת<pc unit="stop"/>והקטרב<pc unit="stop"/>והכנפים המקבלות את הרצועות<pc unit="stop"/>והברזל שתחת צוארי בהמה<pc unit="stop"/>הסומך<pc unit="stop"/>והמחגר<pc unit="stop"/>והתמחויות<pc unit="stop"/>הענבל והצינורה<pc unit="stop"/>ומסמר המחבר את כולן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.14.5">הטהורין שבעגלה<pc unit="stop"/>העול המצופה<pc unit="stop"/>כנפים העשויות לנוי<pc unit="stop"/>ושפופרות המשמיעות את הקול<pc unit="stop"/>והאבר שבצד צוארי בהמה<pc unit="stop"/>הסובב של גלגל הטסים והצפויים<pc unit="stop"/>ושאר כל המסמרות<pc unit="stop"/>טהורין<pc unit="stop"/>סנדלי בהמה של מתכות<pc unit="stop"/>טמאין<pc unit="stop"/>של שעם טהורין<pc unit="stop"/>הסייף מאימתי מקבל טומאה<pc unit="stop"/>משישופינו<pc unit="stop"/>והסכין משישחיזנה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.14.6">כסוי טני של מתכת<pc unit="stop"/>שעשה בו מראה<pc unit="stop"/>רבי יהודה מטהר<pc unit="stop"/>וחכמים מטמאין<pc unit="stop"/>מראה שנשברה<pc unit="stop"/>אם אינה מראה את רוב הפנים טהורה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.14.7">כלי מתכות מיטמאין<pc unit="stop"/>ומיטהרין שבורין<pc unit="stop"/>דברי ר׳אליעזר<pc unit="stop"/>רבי יהושע אומר אינן מיטהרין אלא שלימין<pc unit="stop"/>כיצד הזה עליהן נשברו בו ביום<pc unit="stop"/>התיכן<pc unit="stop"/>וחזר והזה עליהן שנית בו ביום<pc unit="stop"/>הרי אלו טהורין דברי ר׳אליעזר<pc unit="stop"/>ר׳יהושע אומר<pc unit="stop"/>אין הזיה פחות משלישי ושביעי<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.14.8">מפתח של ארכובה שנשבר מתוך ארכובתו<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>רבי יהודה מטמא<pc unit="stop"/>מפני שהוא פותח בו מבפנים<pc unit="stop"/>ושל גם<pc unit="stop"/>שנשבר מתוך גומו טהור<pc unit="stop"/>היו בו חפין ונקבין<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>נטלו חפין<pc unit="stop"/>טמא מפני נקבין<pc unit="stop"/>נסתתמו נקבין<pc unit="stop"/>טמא מפני חפין<pc unit="stop"/>נטלו חפין ונסתתמו נקבין<pc unit="stop"/>או שפרצו זה לתוך זה<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>מסננת של חרדל<pc unit="stop"/>שנפרצו בה שלשה נקבים מלמטן<pc unit="stop"/>זה לתוך זה<pc unit="stop"/>טהורה<pc unit="stop"/>והאפרכס של מתכות<pc unit="stop"/>טמאה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.1.15">
      <ab xml:id="P179204.6.1.15.1">כלי עץ<pc unit="stop"/>כלי עור<pc unit="stop"/>כלי עצם<pc unit="stop"/>כלי זכוכית<pc unit="stop"/>פשוטיהן טהורין<pc unit="stop"/>ומקבליהן טמאים<pc unit="stop"/>נשברו טהרו<pc unit="stop"/>חזר ועשה מהן כלים מקבלין טומאה מכאן ולהבא<pc unit="stop"/>השידה<pc unit="stop"/>והתיבה<pc unit="stop"/>והמגדל<pc unit="stop"/>כוורת הקש<pc unit="stop"/>וכוורת הקנים<pc unit="stop"/>ובור ספינה אלכסנדרית<pc unit="stop"/>שיש להם שולים<pc unit="stop"/>והן מחזיקין ארבעים סאה בלח שהם כורים ביבש<pc unit="stop"/>הרי אלו טהורין<pc unit="stop"/>ושאר כל הכלים<pc unit="stop"/>בין מקבלין<pc unit="stop"/>בין אינם מקבלין<pc unit="stop"/>טמאין<pc unit="stop"/>דברי ר׳מאיר<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר<pc unit="stop"/>דררור עגלה<pc unit="stop"/>וקוסטות המלכים<pc unit="stop"/>ועריבת העבדנין<pc unit="stop"/>וכור ספינה קטנה<pc unit="stop"/>והארון<pc unit="stop"/>אף על פי שמקבלין<pc unit="stop"/>טמאין<pc unit="stop"/>שאינן עשויין ליטלטל<pc unit="stop"/>אלא במה שבתוכן<pc unit="stop"/>ושאר כל הכלים המקבלים<pc unit="stop"/>טהורין<pc unit="stop"/>ושאינן מקבלין טמאין<pc unit="stop"/>אין בין דברי רבי מאיר לדברי רבי יהודה<pc unit="stop"/>אלא עריבת בעל הבית<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.15.2">ארובות של נחתומים טמאות<pc unit="stop"/>ושל בעלי בתים טהורות<pc unit="stop"/>סרקן או כרכמן<pc unit="stop"/>טמאות<pc unit="stop"/>דף של נחתומין<pc unit="stop"/>שקבעו בכותל<pc unit="stop"/>ר׳אליעזר מטהר<pc unit="stop"/>וחכמים מטמאים<pc unit="stop"/>סרוד של נחתומין<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>ושל בעלי בתים<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>גיפפו מארבע רוחותיו<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>נפרץ מרוח אחת טהור<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר אם התקינו להיות קורץ עליו טמא<pc unit="stop"/>וכן המערוך<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.15.3">ים נפה של סילתין טמא<pc unit="stop"/>ושל בעלי בתים טהור<pc unit="stop"/>ר׳יהודה אומר אף של גודלת טמא מושב<pc unit="stop"/>מפני שהבנות יושבות בתוכו וגודלות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.15.4">כל התלוים טמאין<pc unit="stop"/>חוץ מתלוי נפה וכברה של בעל הבית דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים כולם טהורין<pc unit="stop"/>חוץ מתלוי נפה של סלתין<pc unit="stop"/>ותלוי כברת גרנות<pc unit="stop"/>ותלוי מגל יד<pc unit="stop"/>ותלוי מקל הבלשין<pc unit="stop"/>מפני שהן מסייעין בשעת המלאכה<pc unit="stop"/>זה הכלל העשוי לסייע בשעת מלאכה טמא<pc unit="stop"/>העשוי לתלוי טהור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.15.5">רחת של גרוסות טמאה<pc unit="stop"/>של אוצרות טהורה<pc unit="stop"/>של גתות טמאה<pc unit="stop"/>של גרנות טהורה<pc unit="stop"/>זה הכלל העשוי לקבלה<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>לכנוס<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.15.6">נבלי השרה טמאין<pc unit="stop"/>ונבלי בני לוי טהורין<pc unit="stop"/>כל המשקין טמאין<pc unit="stop"/>ומשקה בית מטבחייא טהורין<pc unit="stop"/>כל הספרים מטמאין את הידים<pc unit="stop"/>חוץ מספר העזרה<pc unit="stop"/>המרכוף טהור<pc unit="stop"/>הבטנון והניקטמון והאירוס<pc unit="stop"/>הרי אלו טמאים<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר האירוס טמא מושב<pc unit="stop"/>מפני שהאלית יושבת עליו<pc unit="stop"/>מצודת החולדה טמאה<pc unit="stop"/>ושל העכברין טהורה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.1.16">
      <ab xml:id="P179204.6.1.16.1">כל כלי עץ שנחלק לשנים<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>חוץ משלחן הכפול<pc unit="stop"/>ותמחוי המזנון<pc unit="stop"/>והאפיפורין של בעלי הבית<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר אף המגס<pc unit="stop"/>וקוד הבבלי<pc unit="stop"/>כיוצא בהן<pc unit="stop"/>כלי עץ מאימתי מקבלין טומאה<pc unit="stop"/>המטה והעריסה משישופם בעור הדג<pc unit="stop"/>גמר שלא לשוף<pc unit="stop"/>טמאה<pc unit="stop"/>רבי מאיר אומר המטה משיסרג בה שלשה בתים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.16.2">הסלים של עץ<pc unit="stop"/>משיחסום ויקנב<pc unit="stop"/>ושל תמרה אף על פי שלא קינב מבפנים<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>שכן מקיימין<pc unit="stop"/>כלכלה משיחסום ויקנב<pc unit="stop"/>ויגמור את התלויה<pc unit="stop"/>בית הלגינין<pc unit="stop"/>ובית הכוסות<pc unit="stop"/>אף על פי שלא קינב מבפנים<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>שכן מקיימין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.16.3">הקנונין הקטנים<pc unit="stop"/>והקלתות<pc unit="stop"/>משיחסום ויקנב<pc unit="stop"/>הקנונים הגדולים והסוגין הגדולים<pc unit="stop"/>משיעשה שתי דורים לרחב שלהם<pc unit="stop"/>ים נפה וכברה<pc unit="stop"/>וכף של מאזנים<pc unit="stop"/>משיעשה דור אחד לרחב שלהן<pc unit="stop"/>הקופה משיעשה שני צפירות לרחב שלה<pc unit="stop"/>והערק<pc unit="stop"/>משיעשה בו צפירה אחת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.16.4">כלי עור<pc unit="stop"/>מאימתי מקבלין טומאה<pc unit="stop"/>התורמל<pc unit="stop"/>משיחסום ויקנב ויעשה קיחותיו<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר<pc unit="stop"/>משיעשה את אזניו<pc unit="stop"/>סקורטיא משיחסום ויקנב ויעשה את ציצתה<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר משיעשה את טבעותיה<pc unit="stop"/>קטבוליא<pc unit="stop"/>משיחסום ויקנב<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר<pc unit="stop"/>משיעשה את קיחותיה<pc unit="stop"/>הכר והכסת של עור<pc unit="stop"/>משיחסום ויקנב<pc unit="stop"/>ר׳יהודה אומר<pc unit="stop"/>משיתפרם וישייר בהם פחות מחמשה טפחים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.16.5">פטילייה<pc unit="stop"/>טמאה<pc unit="stop"/>וחסינה<pc unit="stop"/>טהורה<pc unit="stop"/>סגניות של עלין<pc unit="stop"/>טהורות<pc unit="stop"/>של נצרין<pc unit="stop"/>טמאות<pc unit="stop"/>חותל שהוא נותן לתוכו<pc unit="stop"/>ונוטל מתוכו<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>ואם אינו יכול עד שיקרענו<pc unit="stop"/>או עד שיתירנו<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.16.6">קסייה של זורי גרנות<pc unit="stop"/>של הולכי דרכים<pc unit="stop"/>של עושי פשתן טמאה<pc unit="stop"/>אבל של צבעין ושל נפחים<pc unit="stop"/>טהורה<pc unit="stop"/>ר׳יוסי אומר<pc unit="stop"/>אף של גרוסות כיוצא בהן<pc unit="stop"/>זה הכלל<pc unit="stop"/>העשוי לקבלה טמא<pc unit="stop"/>מפני הזיעה טהור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.16.7">המלקוט של בקר<pc unit="stop"/>והחסים שלו<pc unit="stop"/>והמדף של דבורים<pc unit="stop"/>והמנפה<pc unit="stop"/>הרי אלו טהורין<pc unit="stop"/>כסוי של קופסא טמא<pc unit="stop"/>כסוי קמטרא טהור<pc unit="stop"/>כסוי תיבה כסוי טני<pc unit="stop"/>והמכבש של חרש<pc unit="stop"/>והכסת שתחת התיבה<pc unit="stop"/>והקמרון שלה<pc unit="stop"/>ואנגלין של ספר<pc unit="stop"/>בית הנגר<pc unit="stop"/>בית המנעול<pc unit="stop"/>ובית המזוזה<pc unit="stop"/>ותיק נבלין<pc unit="stop"/>ותיק כנורת<pc unit="stop"/>והאמום של גודלי מצנפות<pc unit="stop"/>והמרכוף של זמר<pc unit="stop"/>ורביעית של אליית<pc unit="stop"/>וגנוגנית העני<pc unit="stop"/>וסמוכות המטה<pc unit="stop"/>וטפוס של תפלה<pc unit="stop"/>ואמום של עושה סותות<pc unit="stop"/>הרי אלו טהורים<pc unit="stop"/>זה הכלל אמר ר׳יוסי<pc unit="stop"/>כל משמשי משמשיו של אדם בשעת מלאכה ושלא בשעת מלאכה<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>וכל שאינו אלא בשעת מלאכה<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.16.8">תיק הסיף<pc unit="stop"/>והסכין<pc unit="stop"/>והפיגיון<pc unit="stop"/>תיק מספרת<pc unit="stop"/>ומספריים<pc unit="stop"/>והתער<pc unit="stop"/>תיק מכחול<pc unit="stop"/>ובית הכוחל<pc unit="stop"/>תיק מכתב<pc unit="stop"/>ותרונתק<pc unit="stop"/>תיק טבלה<pc unit="stop"/>וסקורטיא<pc unit="stop"/>בית החצים<pc unit="stop"/>בית הפגושות<pc unit="stop"/>הרי אלו טמאים<pc unit="stop"/>תיק סמפונייא<pc unit="stop"/>בזמן שהוא נותן מלמעלה טמא<pc unit="stop"/>מצדו טהור<pc unit="stop"/>תיק חלילין<pc unit="stop"/>רבי יהודה מטהר<pc unit="stop"/>מפני שהוא נותנו מצדו<pc unit="stop"/>חפוי האלה<pc unit="stop"/>הקשת והרומח<pc unit="stop"/>הרי אלו טהורין<pc unit="stop"/>זה הכלל העשוי לתיק<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>לחפוי<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.1.17">
      <ab xml:id="P179204.6.1.17.1">כל כלי בעלי בתים שיעורן ברמונים<pc unit="stop"/>ר׳אליעזר אומר במה שהן<pc unit="stop"/>קופות הגננים<pc unit="stop"/>שעורן באגודות של ירק<pc unit="stop"/>של בעלי בתים בתבן<pc unit="stop"/>של בלנין בגבבה<pc unit="stop"/>רבי יהושע אומר כלן ברמונים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.17.2">החמת שעורה בפקעיות של שתי<pc unit="stop"/>אם אינה מקבלת של שתי<pc unit="stop"/>אף על פי שמקבלת של ערב<pc unit="stop"/>טמאה<pc unit="stop"/>בית קערות שאינו מקבל קערות<pc unit="stop"/>אף על פי שמקבל את התמחויין<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>בית הרעי שאינו מקבל משקין<pc unit="stop"/>אף על פי שמקבל את הרעי טמא<pc unit="stop"/>ר׳גמליאל מטהר<pc unit="stop"/>מפני שאין מקיימין אותו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.17.3">הסלין של פת<pc unit="stop"/>שיעורן בככרות של פת<pc unit="stop"/>אפיפיירות שעשה להן קנים מלמטן למעלה לחיזוק<pc unit="stop"/>טהורה<pc unit="stop"/>עשה לה גפיים כל שהן טמאה<pc unit="stop"/>ר׳שמעון אומר אם אינה יכולה להנטל בגפיים טהורה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.17.4">הרמונים שאמרו שלשה אחוזין זה בזה<pc unit="stop"/>רבן שמעון בן גמליאל אומר<pc unit="stop"/>בנפה ובכברה כדי שיטול ויהלך<pc unit="stop"/>ובקופה כדי שיפשיל לאחוריו<pc unit="stop"/>ושאר כל הכלים שאינן יכולין לקבל רמונים<pc unit="stop"/>כגון הרובע<pc unit="stop"/>וחצי הרובע<pc unit="stop"/>הקנונים הקטנים<pc unit="stop"/>שיעורן ברובן<pc unit="stop"/>דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>ר׳שמעון אומר בזיתים<pc unit="stop"/>נפרצו שעורן בזיתים<pc unit="stop"/>נגממו שעורן במה שהן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.17.5">הרמון שאמרו לא קטן<pc unit="stop"/>ולא גדול<pc unit="stop"/>אלא בינוני<pc unit="stop"/>ולמה הוזכרו רמוני בדאן<pc unit="stop"/>שיהו מקדשין כל שהן<pc unit="stop"/>דברי ר׳מאיר<pc unit="stop"/>רבי יוחנן בן נורי אומר לשער בהן את הכלים<pc unit="stop"/>ר׳עקיבא אומר<pc unit="stop"/>לכך ולכך הוזכרו<pc unit="stop"/>לשער בהן את הכלים<pc unit="stop"/>ויהיו מקדשין כל שהן<pc unit="stop"/>אמר ר׳יוסי לא הוזכרו רמוני בדאן<pc unit="stop"/>וחצירי גבע<pc unit="stop"/>אלא שיהיו מתעשרין ודאי בכל מקום<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.17.6">כביצה שאמרו לא גדולה ולא קטנה<pc unit="stop"/>אלא בינונית<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר<pc unit="stop"/>מביא גדולה שבגדולות<pc unit="stop"/>וקטנה שבקטנות ונותן לתוך המים<pc unit="stop"/>וחולק את המים<pc unit="stop"/>אמר ר׳יוסי וכי מי מודיעני איזוהי גדולה<pc unit="stop"/>ואיזוהי קטנה<pc unit="stop"/>אלא הכל לפי דעתו של רואה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.17.7">כגרוגרת שאמרו<pc unit="stop"/>לא גדולה ולא קטנה<pc unit="stop"/>אלא בינונית<pc unit="stop"/>ר׳יהודה אומר הגדולה שבארץ ישראל<pc unit="stop"/>היא הבינונית שבמדינות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.17.8">כזית שאמרו לא גדול ולא קטן<pc unit="stop"/>אלא בינוני<pc unit="stop"/>זה אגורי<pc unit="stop"/>כשעורה שאמרו<pc unit="stop"/>לא גדולה ולא קטנה<pc unit="stop"/>אלא בינונית<pc unit="stop"/>זו מדברית<pc unit="stop"/>כעדשה שאמרו<pc unit="stop"/>לא גדולה ולא קטנה<pc unit="stop"/>אלא בינונית<pc unit="stop"/>זו מצרית<pc unit="stop"/>כל המטלטלין מביאין את הטומאה בעובי המרדע<pc unit="stop"/>לא גדול ולא קטן<pc unit="stop"/>אלא בינוני<pc unit="stop"/>איזה הוא בינוני<pc unit="stop"/>כל שהקיפו טפח<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.17.9">האמה שאמרו<pc unit="stop"/>באמה הבינונית<pc unit="stop"/>ושתי אמות היה בשושן הבירה<pc unit="stop"/>אחת על קרן מזרחית צפונית<pc unit="stop"/>ואחת על קרן מזרחית דרומית<pc unit="stop"/>שעל קרן מזרחית צפונית היתה יתירה על של משה חצי אצבע<pc unit="stop"/>שעל קרן מזרחית דרומית היתה יתירה עליה חצי אצבע<pc unit="stop"/>נמצאת יתירה על של משה אצבע<pc unit="stop"/>ולמה אמרו<pc unit="stop"/>אחת גדולה<pc unit="stop"/>ואחת קטנה<pc unit="stop"/>אלא שהאומנין נוטלין בקטנה ומחזירין בגדולה<pc unit="stop"/>כדי שלא יבואו לידי מעילה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.17.10">ר׳מאיר אומר<pc unit="stop"/>כל האמות היו בינוניות<pc unit="stop"/>חוץ ממזבח הזהב<pc unit="stop"/>והקרן<pc unit="stop"/>והסובב<pc unit="stop"/>והיסוד<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר אמת הבנין ששה טפחים<pc unit="stop"/>ושל כלים חמשה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.17.11">ויש שאמרו במדה דקה<pc unit="stop"/>מדות הלח והיבש שיעורן באיטלקי<pc unit="stop"/>זו מדברית<pc unit="stop"/>ויש שאמרו הכל לפי מה שהוא אדם<pc unit="stop"/>הקומץ את המנחה והחופן את הקטורת<pc unit="stop"/>והשותה כמלא לוגמיו ביום הכפורים<pc unit="stop"/>וכמזון שתי סעודות לערוב מזונו לחול אבל לא לשבת דברי ר׳מאיר<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר לשבת אבל לא לחול<pc unit="stop"/>אלו ואלו מתכוונין להקל<pc unit="stop"/>ר׳שמעון אומר משתי ידות לככר<pc unit="stop"/>משלש לקב<pc unit="stop"/>רבי יוחנן בן ברוקא אומר מככר בפונדיון<pc unit="stop"/>מארבע סאין בסלע<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.17.12">ויש שאמרו במדה גסה מלא תרווד רקב<pc unit="stop"/>כמלא תרווד גדול של רופאים<pc unit="stop"/>וגריס נגעים כגריס הקלקי<pc unit="stop"/>האוכל ביום הכפורים ככותבת הגסה כמוה וכגרעינתה<pc unit="stop"/>ונודות יין ושמן<pc unit="stop"/>שיעורן כפיקה גדולה שלהן<pc unit="stop"/>ומאור שלא נעשה בידי אדם שיעורו כמלא אגרוף גדול<pc unit="stop"/>זה הוא אגרופו של בן בטיח<pc unit="stop"/>אמר ר׳יוסי ישנו כראש גדול של אדם<pc unit="stop"/>ושנעשה בידי אדם<pc unit="stop"/>שיעורו כמלא מקדח גדול של לשכה<pc unit="stop"/>שהוא כפונדיון האיטלקי<pc unit="stop"/>וכסלע הנירונית<pc unit="stop"/>וכמלא נקב שבעול<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.17.13">כל שבים טהור חוץ מכלב המים<pc unit="stop"/>מפני שהוא בורח ליבשה<pc unit="stop"/>דברי ר׳עקיבא<pc unit="stop"/>העושה כלים מן הגדל בים<pc unit="stop"/>וחבר להם מן הגדל בארץ אפילו חוט<pc unit="stop"/>אפילו משיחה<pc unit="stop"/>דבר שהוא מקבל טומאה טמא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.17.14">ויש במה שנברא ביום הראשון טומאה<pc unit="stop"/>בשני אין בו טומאה<pc unit="stop"/>בשלישי יש בו טומאה<pc unit="stop"/>ברביעי ובחמישי אין בהם טומאה<pc unit="stop"/>חוץ מכנף העוז וביצת נעמית המצופה<pc unit="stop"/>אמר ר׳יוחנן בן נורי מה נשתנה כנף העוז מכל הכנפים<pc unit="stop"/>וכל שנברא ביום הששי טמא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.17.15">העושה כלי קבול מכל מקום טמא<pc unit="stop"/>העושה משכב ומושב מכל מקום טמא<pc unit="stop"/>העושה כיס מעור המצה<pc unit="stop"/>מן הנייר<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>הרימון<pc unit="stop"/>האלון<pc unit="stop"/>והאגוז<pc unit="stop"/>שחקקום התינוקות<pc unit="stop"/>למוד בהם את העפר<pc unit="stop"/>או שהתקינום לכף מאזנים<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>שיש להם מעשה<pc unit="stop"/>ואין להם מחשבה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.17.16">קנה מאזנים<pc unit="stop"/>והמחוק<pc unit="stop"/>שיש בהן בית קבול מתכות<pc unit="stop"/>והאסל שיש בו בית קבול מעות<pc unit="stop"/>וקנה של עני שיש בו בית קבול מים<pc unit="stop"/>ומקל שיש בו בית קבול מזוזה<pc unit="stop"/>ומרגליות<pc unit="stop"/>הרי אלו טמאין<pc unit="stop"/>ועל כולן אמר רבי יוחנן בן זכאי<pc unit="stop"/>אוי לי אם אומר<pc unit="stop"/>אוי לי אם לא אומר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.17.17">תחתית הצורפים טמאה<pc unit="stop"/>ושל נפחין טהורה<pc unit="stop"/>משחזת שיש בה בית קבול שמן<pc unit="stop"/>טמאה<pc unit="stop"/>ושאין בה<pc unit="stop"/>טהורה<pc unit="stop"/>פנקס שיש בו בית קבול שעוה<pc unit="stop"/>טמאה<pc unit="stop"/>ושאין בה טהורה<pc unit="stop"/>מחצלת הקש<pc unit="stop"/>ושפופרת הקש<pc unit="stop"/>רבי עקיבא מטמא<pc unit="stop"/>ורבי יוחנן בן נורי מטהר<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר אף של פקועות כיוצא בהן<pc unit="stop"/>מחצלת קנים ושל חלף<pc unit="stop"/>טהורה<pc unit="stop"/>שפופרת הקנה שחתכה לקבלה<pc unit="stop"/>טהורה<pc unit="stop"/>עד שיוציא את כל הככיי<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.1.18">
      <ab xml:id="P179204.6.1.18.1">השידה בית שמאי אומרים נמדדת מבפנים<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים נמדדת מבחוץ<pc unit="stop"/>מודים אלו ואלו שאין עובי הרגלים ועובי לזבזין נמדד<pc unit="stop"/>ר׳יוסי אומר<pc unit="stop"/>מודים שעובי הרגלים ועובי לזבזין נמדד<pc unit="stop"/>וביניהם אינו נמדד<pc unit="stop"/>ר׳שמעון שזורי אומר<pc unit="stop"/>אם היו הרגלים גבוהות טפח<pc unit="stop"/>אין ביניהם נמדד<pc unit="stop"/>ואם לאו<pc unit="stop"/>ביניהן נמדד<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.18.2">מוכני שלה בזמן שהיא נשמטת<pc unit="stop"/>אינה חבור לה<pc unit="stop"/>ואינה נמדדת עמה<pc unit="stop"/>ואינה מצלת עמה באהל המת<pc unit="stop"/>ואין גוררין אותה בשבת בזמן שיש בתוכה מעות<pc unit="stop"/>ואם אינה נשמטת<pc unit="stop"/>חבור לה<pc unit="stop"/>ונמדדת עמה<pc unit="stop"/>ומצלת עמה באהל המת<pc unit="stop"/>וגוררין אותה בשבת אף על פי שיש בתוכה מעות<pc unit="stop"/>הקמרון שלה בזמן שהוא קבוע<pc unit="stop"/>חבור לה<pc unit="stop"/>ונמדד עמה<pc unit="stop"/>ואם אינו קבוע<pc unit="stop"/>אינו חבור לה ואינו נמדד עמה<pc unit="stop"/>כיצד מודדין אותו<pc unit="stop"/>ראש תור<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר אם אינה יכולה לעמוד בפני עצמה<pc unit="stop"/>טהורה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.18.3">השידה והתיבה והמגדל שנטלה אחד מרגליהן<pc unit="stop"/>אף על פי שמקבלין טהורין<pc unit="stop"/>ושאינן מקבלין כדרכן רבי יוסי מטמא ונקליטי המטה<pc unit="stop"/>וחמור<pc unit="stop"/>וחפוי טהורין אין טמא אלא מטה ומלבן<pc unit="stop"/>ומלבני בני לוי טהורין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.18.4">מלבן שנתנו על לשונות<pc unit="stop"/>ר׳מאיר ורבי יהודה מטמאין<pc unit="stop"/>ר׳יוסי ור׳שמעון מטהרין<pc unit="stop"/>אמר ר׳יוסי מה שנה זה ממלבני בני לוי<pc unit="stop"/>שמלבני בני לוי טהורין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.18.5">מטה שהיתה טמאה מדרס<pc unit="stop"/>נטלה קצרה<pc unit="stop"/>ושתי כרעים<pc unit="stop"/>טמאה ארוכה ושתי כרעים טהורה<pc unit="stop"/>ר׳נחמיה מטמא<pc unit="stop"/>גדד שתי לשונות לוכסן גדד שתי כרעיםלוכסן או שמעטה פחות מטפח<pc unit="stop"/>טהורה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.18.6">מטה שהיתה טמאה מדרס<pc unit="stop"/>נשברה ארוכה ותקנה<pc unit="stop"/>טמאה מדרס<pc unit="stop"/>נשברה שניה ותקנה<pc unit="stop"/>טהורה מן המדרס אבל טמאה מגע מדרס<pc unit="stop"/>לא הספיק לתקן את הראשונה עד שנשברה שניה טהורה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.18.7">כרע שהיתה טמאה מדרס וחברה למטה כולה טמאה מדרס<pc unit="stop"/>פרשה היא טמאה מדרס והמטה מגע מדרס<pc unit="stop"/>היתה טמאה טומאת שבעה וחברה למטה כולה טמאה טומאת שבעה פרשה היא טמאה טומאת שבעה והמטה טמאה טומאת ערב<pc unit="stop"/>היתה טמאה טומאת ערב וחברה למטה כולה טמאה טומאת ערב<pc unit="stop"/>פרשה היא טמאה טומאת ערב והמטה טהורה<pc unit="stop"/>וכן השן של מעדר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.18.8">תפלה ארבעה כלים התיר קציצה הראשונה ותקנה<pc unit="stop"/>טמאה טמא מת וכן שניה וכן שלישית<pc unit="stop"/>התיר את הרביעית טהורה מטמא מת<pc unit="stop"/>אבל טמאה מגע טמא מת חזר לראשונה והתירה ותקנה<pc unit="stop"/>טמאה במגע וכן שניה<pc unit="stop"/>התיר את השלישית טהורה<pc unit="stop"/>שהרביעית במגע<pc unit="stop"/>ואין מגע עושה מגע<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.18.9">מטה שנגנב חציה או אבד חציה<pc unit="stop"/>או חלקוה אחין או שותפין<pc unit="stop"/>טהורה<pc unit="stop"/>החזירוה<pc unit="stop"/>מקבלת טומאה מכאן ולהבא<pc unit="stop"/>מטה מיטמאה חבילה<pc unit="stop"/>ומיטהרת חבילה דברי רבי אליעזר וחכמים אומרים מיטמאה איברים ומיטהרת איברים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.1.19">
      <ab xml:id="P179204.6.1.19.1">המפרק את המטה להטבילה<pc unit="stop"/>והנוגע בחבלין<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>החבל מאימתי הוא חבור למטה<pc unit="stop"/>משיסרג בה שלשה בתים<pc unit="stop"/>והנוגע מן הקשר ולפנים<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>מן הקשר ולחוץ טהור<pc unit="stop"/>נימי הקשר הנוגע בצרכו<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>וכמה הוא צרכו<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר שלש אצבעות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.19.2">החבל היוצא מן המטה עד חמשה טפחים טהור מחמשה ועד עשרה טמא<pc unit="stop"/>מעשרה ולחוץ טהור<pc unit="stop"/>שבו קושרין את הפסחים<pc unit="stop"/>ומשלשלין את המטות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.19.3">מיזרן היוצא מן המטה כל שהוא<pc unit="stop"/>דברי ר׳מאיר<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר עד עשרה טפחים<pc unit="stop"/>שירי מיזרן שבעה טפחים<pc unit="stop"/>כדי לעשותו חבק לחמור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.19.4">נישא הזב על המטה ועל המיזרן מטמא שנים ופוסל אחד דברי ר׳מאיר<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר נישא הזב על המטה ועל המיזרן עשרה טפחים מטמא שנים ופוסל אחד<pc unit="stop"/>מעשרה ולחוץ<pc unit="stop"/>מטמא אחד<pc unit="stop"/>ופוסל אחד<pc unit="stop"/>נישא על המיזרן<pc unit="stop"/>מעשרה ולפנים טמא מעשרה ולחוץ טהור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.19.5">מטה שהיתה טמאה מדרס וכרך לה מיזרן כולה טמאה מדרס פרשה<pc unit="stop"/>היא טמאה מדרס והמיזרן מגע מדרס היתה טמאה טומאת שבעה וכרך לה מיזרן<pc unit="stop"/>כולה טמאה טומאת שבעה<pc unit="stop"/>פרשה<pc unit="stop"/>היא טמאה טומאת שבעה והמיזרן טמא טומאת ערב<pc unit="stop"/>היתה טמאה טומאת ערב וכרך לה מיזרן כולה טמאה טומאת ערב<pc unit="stop"/>פרשה<pc unit="stop"/>היא טמאה טומאת ערב והמיזרן טהור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.19.6">מטה שכרך לה מיזרן ונגע בהן המת טמאין טומאת שבעה<pc unit="stop"/>פרשו טמאין טומאת שבעה נגע בהן השרץ טמאין טומאת ערב<pc unit="stop"/>פרשו<pc unit="stop"/>טמאין טומאת ערב<pc unit="stop"/>מטה שנטלו שתי ארוכות שלה ועשה לה חדשות<pc unit="stop"/>ולא שנה את הנקבים נשתברו חדשות טמאה<pc unit="stop"/>וישנות טהורה שהכל הולך אחר הישנות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.19.7">תיבה שפתחה מלמעלה טמאה טמא מת<pc unit="stop"/>נפחתה מלמעלה טמאה טמא מת<pc unit="stop"/>נפחתה מלמטה טהורה<pc unit="stop"/>מגורות שבה טמאות ואינם חבור לה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.19.8">התורמל שנפחתה כיס שבתוכו טמא<pc unit="stop"/>ואינו חבור לו<pc unit="stop"/>החמת שבצים שלה מקבלות עמה ונפחתו טהורות שאינם מקבלות כדרכן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.19.9">תיבה שפתחה מצדה<pc unit="stop"/>טמאה מדרס<pc unit="stop"/>וטמא מת<pc unit="stop"/>אמר רבי יוסי אימתי בזמן שאינה גבוהה עשרה טפחים או שאין לה לזבז טפח<pc unit="stop"/>נפחתה מלמעלן טמאה טמא מת<pc unit="stop"/>נפחתה מלמטן ר׳מאיר מטמא וחכמים מטהרין מפני שבטל העקר בטלה הטפלה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.19.10">משפלת שנפחתה מלקבל רמונים רבי מאיר מטמא וחכמים מטהרים מפני שבטל העיקר בטלה הטפלה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.1.20">
      <ab xml:id="P179204.6.1.20.1">הכרים והכסתות והשקין והמרצופין<pc unit="stop"/>שנפחתו הרי אלו טמאים מדרס<pc unit="stop"/>הקלוסטר ארבע קבין התורמל חמשת קבין<pc unit="stop"/>הכריתית סאה<pc unit="stop"/>החמת של שבעת קבין רבי יהודה אומר אף הרבצל והמזודה כל שהן הרי אלו טמאין מדרס<pc unit="stop"/>וכולם שנפחתו טהורים<pc unit="stop"/>מפני שבטל העיקר ובטל הטפלה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.20.2">חמת חלילין<pc unit="stop"/>טהורה מן המדרס<pc unit="stop"/>עריבת פיסונות בית שמאי אומרים מדרס<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים טמא מת<pc unit="stop"/>עריבה משני לוג ועד תשעה קבין שנסדקה<pc unit="stop"/>טמאה מדרס<pc unit="stop"/>הניחה בגשמים ונתפחה טמאה טמא מת<pc unit="stop"/>בקדים ונסדקה מקבלת מדרס<pc unit="stop"/>זה חומר בשירי כלי עץ מבתחלתן וחומר בשירי כלי נצרים מבתחלתן שמתחלתן אינם מקבלים טומאה עד שיתחסמו נתחסמו אף על פי שנשרו שפתותיהן כל שהן טמאין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.20.3">מקל שעשאו בית יד לקורדום<pc unit="stop"/>חבור לטומאה בשעת מלאכה<pc unit="stop"/>הדיוסטר חבור לטומאה בשעת מלאכה<pc unit="stop"/>קבעו בכלונס<pc unit="stop"/>טמא ואינו חבור לה<pc unit="stop"/>עשה לודיוסטר<pc unit="stop"/>אין טמא אלא צרכו<pc unit="stop"/>כסא שקבעו בכלונס טמא<pc unit="stop"/>ואינו חבור לו<pc unit="stop"/>עשה בו כסא<pc unit="stop"/>אין טמא אלא מקומו<pc unit="stop"/>קבעו בקורת בית הבד<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>ואין חבור לה<pc unit="stop"/>עשה בראשה כסא<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>מפני שאומרין לו עמוד ונעשה את מלאכתנו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.20.4">עריבה גדולה<pc unit="stop"/>שנפחתה מלקבל רמונים<pc unit="stop"/>והתקינה לישיבה<pc unit="stop"/>ר׳עקיבא מטמא<pc unit="stop"/>וחכמים מטהרין<pc unit="stop"/>עד שיקצע<pc unit="stop"/>עשאה אבוס לבהמה<pc unit="stop"/>אף על פי שקבעה בכותל<pc unit="stop"/>טמאה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.20.5">כופת שקבעו בנדבך<pc unit="stop"/>קבעו ולא בנה עליו<pc unit="stop"/>בנה עליו ולא קבעו<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>קבעו ובנה עליו<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>מפץ שנתנו על גבי הקורות<pc unit="stop"/>קבעו ולא נתן עליו את המעזיבה<pc unit="stop"/>נתן עליו את המעזיבה<pc unit="stop"/>ולא קבעו<pc unit="stop"/>טמא קבעו ונתן עליו את המעזיבה<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>קערה שקבעה בשידה תיבה ומגדל<pc unit="stop"/>כדרך קבלתה<pc unit="stop"/>טמאה<pc unit="stop"/>שלא כדרך קבלתה<pc unit="stop"/>טהורה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.20.6">סדין שהוא טמא מדרס<pc unit="stop"/>ועשאו וילון טהור מן המדרס<pc unit="stop"/>אבל טמא טמא מת<pc unit="stop"/>מאימתי היא טהרתו בית שמאי אומרים משיתבר<pc unit="stop"/>בית הלל אומרים משיקשר<pc unit="stop"/>ר׳עקיבא אומר משיקבע<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.20.7">מחצלת שעשה לה קנים לארכה טהורה<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים עד שיעשה כמין כי עשאם לרחבה<pc unit="stop"/>ואין בין קנה לחבירו ארבעה טפחים טהור נחלקה לרחבה ר׳יהודה מטהר<pc unit="stop"/>וכן המתיר ראשי המעדנין טהורה<pc unit="stop"/>נחלקה לארכה ונשתיירו בה שלשה מעדנים של ששה טפחים טמאה<pc unit="stop"/>מחצלת מאימתי מקבלת טומאה משתקנב והיא גמר מלאכתה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.1.21">
      <ab xml:id="P179204.6.1.21.1">הנוגע בכובד העליון בכובד התחתון<pc unit="stop"/>בנירים<pc unit="stop"/>ובקירוס<pc unit="stop"/>ובחוט שהעבירו על גבי ארגמן<pc unit="stop"/>ובעירה שאינו עתיד להחזירה טהור<pc unit="stop"/>בנפש המסכת<pc unit="stop"/>ובשתי העומד<pc unit="stop"/>ובכפול שהעבירו על גבי הארגמן<pc unit="stop"/>ובעירה שהיא עתידה להחזירה<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>הנוגע בצמר שעל האימה<pc unit="stop"/>באשוויה<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>הנוגע בפיקה<pc unit="stop"/>עד שלא פירעה<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>משפירעה<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.21.2">הנוגע בעול<pc unit="stop"/>ובקטרב<pc unit="stop"/>בעין<pc unit="stop"/>ובעבות<pc unit="stop"/>אפילו בשעת מלאכה<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>בחרב<pc unit="stop"/>ובבורך<pc unit="stop"/>וביצול<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>בעין של מתכת<pc unit="stop"/>בלחיין<pc unit="stop"/>ובעריין<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>רבי יהודה מטהר בלחיים שאינם עשויין אלא לרבות את העפר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.21.3">הנוגע ביד מגרה מכאן ומכאן<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>בחוט ובמשיחה<pc unit="stop"/>באמה<pc unit="stop"/>ובסניפין<pc unit="stop"/>במכבש של חרש<pc unit="stop"/>ובקשטנית<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר אף הנוגע במלבן של מסר הגדול<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>הנוגע ביתר<pc unit="stop"/>ובקשת<pc unit="stop"/>אף על פי שהיא מתוחה<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>מצודת האישות<pc unit="stop"/>טהורה<pc unit="stop"/>ר׳יהודה אומר כל זמן שהיא מתוחה<pc unit="stop"/>חבור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.1.22">
      <ab xml:id="P179204.6.1.22.1">השלחן והדלופקי<pc unit="stop"/>שנפחתו<pc unit="stop"/>או שחיפן בשיש ושייר בהם מקום הנחת הכוסות<pc unit="stop"/>טמאים<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר מקום הנחת חתיכות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.22.2">השלחן שנטלה אחת מרגליו<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>נטלה שניה<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>נטלה השלישית<pc unit="stop"/>טמא כשיחשוב עליו<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר אין צריך מחשבה<pc unit="stop"/>וכן הדלופקי<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.22.3">ספסל שניטל אחד מראשיו<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>ניטל השני<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>אם יש בו גובה טפח<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>שרפרף שניטל אחד מראשיו<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>וכן הכסא שלפני קתדרא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.22.4">כסא של כלה שניטלו חפויו<pc unit="stop"/>בית שמאי מטמאין<pc unit="stop"/>ובית הלל מטהרין<pc unit="stop"/>שמאי אומר אף מלבן של כסא טמא<pc unit="stop"/>כסא שקבעו בעריבה<pc unit="stop"/>בית שמאי מטמאין<pc unit="stop"/>ובית הלל מטהרין<pc unit="stop"/>שמאי אומר אף העשוי בה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.22.5">כסא שלא היו חפויו יוצאין<pc unit="stop"/>וניטלו טמא<pc unit="stop"/>שכן דרכו להיות מטהו על צדו<pc unit="stop"/>ויושב עליו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.22.6">כסא שניטל חפויו האמצעי<pc unit="stop"/>והחיצונים קיימים<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>נטלו החיצונים והאמצעי קיים<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר אם היה רחב טפח<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.22.7">כסא שניטלו שנים מחפויו זה בצד זה<pc unit="stop"/>ר׳עקיבא מטמא<pc unit="stop"/>וחכמים מטהרין<pc unit="stop"/>אמר ר׳יהודה אף כסא של כלה שנטלו חפויו ונשתייר בו בית קבלה<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>מפני שבטל העיקר<pc unit="stop"/>ובטלה הטפלה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.22.8">שידה שניטל העליון<pc unit="stop"/>טמאה מפני התחתון<pc unit="stop"/>ניטל התחתון טמאה מפני העליון<pc unit="stop"/>ניטל העליון והתחתון<pc unit="stop"/>ר׳יהודה מטמא מפני הדפין<pc unit="stop"/>וחכמים מטהרין<pc unit="stop"/>ישיבת הסתת<pc unit="stop"/>טמא מדרס<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.22.9">כופת שסירקו<pc unit="stop"/>וכרכמו<pc unit="stop"/>ועשאו פנים<pc unit="stop"/>רי עקיבא מטמא<pc unit="stop"/>וחכמים מטהרין עד שיחוק בו<pc unit="stop"/>הסל והכלכלה שמילאן תבן<pc unit="stop"/>או מוכין<pc unit="stop"/>התקינן לישיבה<pc unit="stop"/>טהורין סירגן בגמי או במשיחה טמאין<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.22.10">האסלה טמאה מדרס<pc unit="stop"/>וטמא מת<pc unit="stop"/>פרשה העור טמא מדרס<pc unit="stop"/>והברזל טמא טמא מת<pc unit="stop"/>הטרסקל שחפויו של עור<pc unit="stop"/>טמא מדרס<pc unit="stop"/>וטמא מת<pc unit="stop"/>פרשה<pc unit="stop"/>העור טמא מדרס<pc unit="stop"/>והטרסקל טהור מכלום<pc unit="stop"/>ספסלין שבמרחץ<pc unit="stop"/>ושתי רגליו של עץ<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>אחת של עץ ואחת של אבן<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>הנסרין שבמרחץ ששיגמן<pc unit="stop"/>ר׳עקיבא מטמא וחכמים מטהרין שאינם עשוין<pc unit="stop"/>אלא שיהיו המים מהלכין תחתיהן<pc unit="stop"/>קנקילין שיש בה בית קבלת כסות<pc unit="stop"/>טמאה<pc unit="stop"/>והעשויה ככורת<pc unit="stop"/>טהורה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.1.23">
      <ab xml:id="P179204.6.1.23.1">הכדור והאמום<pc unit="stop"/>והקמיע והתפילין שנקרעו<pc unit="stop"/>הנוגע בהן<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>ובמה שבתוכן<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>האוכף שנקרע<pc unit="stop"/>הנוגע במה שבתוכו<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>מפני שהתפר מחברו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.23.2">אלו טמאין משום מרכב<pc unit="stop"/>זריז האשקלוני ומדוכה המדית<pc unit="stop"/>ועביט של גמל<pc unit="stop"/>וטפיטן של סוס<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר אף טפיטן של סוס טמא משום מושב<pc unit="stop"/>מפני שעומדין עליו בקומפון<pc unit="stop"/>אבל אוכף של נאקה<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.23.3">מה בין מרכב למושב<pc unit="stop"/>מרכב חלק מגעו ממשאו<pc unit="stop"/>ומושב לא חלק מגעו ממשאו<pc unit="stop"/>תפית של חמור<pc unit="stop"/>שהוא יושב עליה<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>שינה בה את הנקבין<pc unit="stop"/>או שפירצן זה לתוך זה<pc unit="stop"/>טמאה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.23.4">המטה<pc unit="stop"/>והכר<pc unit="stop"/>והכסת<pc unit="stop"/>של מת הרי אלו טמאין מדרס<pc unit="stop"/>כסא של כלה<pc unit="stop"/>ומשבר של חיה<pc unit="stop"/>וכסא של כובס<pc unit="stop"/>שהוא כורם עליו את הכלים אמר ר׳יוסי אין בהם משום מושב<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.23.5">החרם<pc unit="stop"/>טמא מפני הזוטו<pc unit="stop"/>הרשתות והמכמרות<pc unit="stop"/>והמדף והפלצור<pc unit="stop"/>ומצודות הסכרין<pc unit="stop"/>טמאין<pc unit="stop"/>והאקון<pc unit="stop"/>והרטוב<pc unit="stop"/>והכלוב<pc unit="stop"/>טהורין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.1.24">
      <ab xml:id="P179204.6.1.24.1">שלשה תריסין הם<pc unit="stop"/>תריס הכפוף טמא מדרס<pc unit="stop"/>ושמשחקין בו בקונפון טמא טמא מת<pc unit="stop"/>ודיצת הערביין טהורה מכלום<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.24.2">שלש עגלות הם<pc unit="stop"/>העשויה כקתדרא<pc unit="stop"/>טמאה מדרס<pc unit="stop"/>כמטה<pc unit="stop"/>טמאה טמא מת<pc unit="stop"/>ושל אבנים<pc unit="stop"/>טהורה מכלום<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.24.3">שלש עריבות הן<pc unit="stop"/>עריבה משני לוג ועד תשעה קבין שנסדקה<pc unit="stop"/>טמאה מדרס<pc unit="stop"/>שלימה<pc unit="stop"/>טמאה טמא מת<pc unit="stop"/>והבאה במדה<pc unit="stop"/>טהורה מכלום<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.24.4">שלש תיבות הן<pc unit="stop"/>תיבה שפתחה מצדה<pc unit="stop"/>טמאה מדרס<pc unit="stop"/>מלמעלן טמאה טמא מת<pc unit="stop"/>והבאה במדה<pc unit="stop"/>טהורה מכלום<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.24.5">שלשה תרבוסין הן<pc unit="stop"/>של ספרין טמא מדרס<pc unit="stop"/>שאוכלין עליו טמא טמא מת ושל זיתים טהור מכלום<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.24.6">שלש בססיות הן<pc unit="stop"/>שלפני המטה<pc unit="stop"/>ושלפני סופרים<pc unit="stop"/>טמאה מדרס<pc unit="stop"/>ושל דלפקי<pc unit="stop"/>טמאה טמא מת<pc unit="stop"/>ושל מגדל טהורה מכלום<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.24.7">שלש פנקסיות הן<pc unit="stop"/>האפיפורין<pc unit="stop"/>טמאה מדרס<pc unit="stop"/>ושיש בה בית קבול שעוה טמאה טמא מת<pc unit="stop"/>וחלקה<pc unit="stop"/>טהורה מכלום<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.24.8">שלש מטות הן<pc unit="stop"/>העשויה לשכיבה<pc unit="stop"/>טמאה מדרס<pc unit="stop"/>של זגגין טמאה טמא מת<pc unit="stop"/>ושל סרגין טהורה מכלום<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.24.9">שלש משפלות הן<pc unit="stop"/>של זבל טמאה מדרס<pc unit="stop"/>של תבן טמאה טמא מת<pc unit="stop"/>והפוחלץ של גמלים טהור מכלום<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.24.10">שלשה מפצים הן<pc unit="stop"/>העשויה לישיבה טמאה מדרס<pc unit="stop"/>של צבעין טמא טמא מת<pc unit="stop"/>ושל גתות טהור מכלום<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.24.11">שלש חמתות<pc unit="stop"/>ושלש תורמלין הן<pc unit="stop"/>המקבלים כשעור טמאין מדרס<pc unit="stop"/>ושאינן מקבלין כשעור טמאים טמא מת<pc unit="stop"/>ושל עור הדג טהור מכלום<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.24.12">שלשה עורות הן<pc unit="stop"/>העשוי לשטיח טמא מדרס<pc unit="stop"/>לתכריך הכלים טמא טמא מת<pc unit="stop"/>ושל רצועות ושל סנדלים טהורה מכלום<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.24.13">שלשה סדינין הן<pc unit="stop"/>העשוי לשכיבה<pc unit="stop"/>טמא מדרס<pc unit="stop"/>לוילון טמא טמא מת<pc unit="stop"/>ושל צורות טהור מכלום<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.24.14">שלש מטפחות הן<pc unit="stop"/>של ידים טמא מדרס<pc unit="stop"/>של ספרין<pc unit="stop"/>טמאה טמא מת ושל תכריך ושל נבלי בני לוי טהורה מכלום<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.24.15">שלשה פרקילינין הן<pc unit="stop"/>של צדי חיה ועוף טמא מדרס<pc unit="stop"/>של חגבין<pc unit="stop"/>טמא טמא מת ושל קייצין טהור מכלום<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.24.16">שלש סבכות הן<pc unit="stop"/>של ילדה<pc unit="stop"/>טמאה טומאת מדרס<pc unit="stop"/>של זקנה<pc unit="stop"/>טמאה טמא מת ושל יוצאת לחוץ טהורה מכלום<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.24.17">שלש קופות הן מהוהה שטלייה על הבריה<pc unit="stop"/>הולכין אחר הבריה קטנה על הגדולה<pc unit="stop"/>הולכין אחר הגדולה<pc unit="stop"/>היו שוות<pc unit="stop"/>הולכין אחר הפנימית<pc unit="stop"/>ר׳שמעון אומר כף מאזנים שטלייה על שולי המיחם<pc unit="stop"/>מבפנים טמא<pc unit="stop"/>מבחוץ טהור<pc unit="stop"/>טליה על צדה<pc unit="stop"/>בין מבפנים בין מבחוץ טהור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.1.25">
      <ab xml:id="P179204.6.1.25.1">כל הכלים יש להם אחוריים ותוך<pc unit="stop"/>כגון הכרים והכסתות והשקין והמרצופין דברי רבי יהודה<pc unit="stop"/>ר׳מאיר אומר כל שיש לו תוברות<pc unit="stop"/>יש לו אחוריים ותוך<pc unit="stop"/>וכל שאין לו תוברות אין לו אחוריים ותוך<pc unit="stop"/>השלחן והדלפקי<pc unit="stop"/>יש להן אחוריים ותוך<pc unit="stop"/>דברי רבי יהודה<pc unit="stop"/>רבי מאיר אומר אין להם אחוריים<pc unit="stop"/>וכן טבלה שאין לה לזביז<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.25.2">המרדע יש לו אחוריים ותוך<pc unit="stop"/>משבעה לחרחור<pc unit="stop"/>מארבעה לדרבן דברי רבי יהודה<pc unit="stop"/>ר׳מאיר אומר<pc unit="stop"/>אין להם<pc unit="stop"/>לא הוזכרו ארבעה ושבעה אלא לשירים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.25.3">מדות יין ושמן<pc unit="stop"/>וזומא ליסטרא<pc unit="stop"/>ומסננת של חרדל<pc unit="stop"/>ומשמרת של יין<pc unit="stop"/>יש להן אחוריים ותוך<pc unit="stop"/>דברי ר׳מאיר<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר אין להם<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר יש להם<pc unit="stop"/>נטמאו מאחוריהן<pc unit="stop"/>מה שבתוכן טהור<pc unit="stop"/>וצריך להטביל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.25.4">הרובע וחצי הרובע<pc unit="stop"/>נטמא הרובע לא נטמא חצי הרובע<pc unit="stop"/>נטמא חצי הרובע לא נטמא הרובע<pc unit="stop"/>אמרו לפני ר׳עקיבא הואיל וחצי הרובע אחוריים לרובע<pc unit="stop"/>כלי שנטמא תוכו<pc unit="stop"/>לא נטמא אחוריו<pc unit="stop"/>אמר להן של כת קודמין היא<pc unit="stop"/>או שמא הרובע אחוריים לחצי הרובע<pc unit="stop"/>כלי שנטמאו אחוריו לא נטמא תוכו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.25.5">נטמא הרובע<pc unit="stop"/>הרובע ואחוריו טמאין חצי הרובע ואחוריו טהורין<pc unit="stop"/>נטמא חצי הרובע חצי הרובע ואחוריו טמאין<pc unit="stop"/>הרובע ואחוריו טהורין<pc unit="stop"/>נטמאו אחורי הרובע<pc unit="stop"/>אחורי חצי הרובע טהורין<pc unit="stop"/>דברי ר׳מאיר<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים אין חולקין את הגביין וכשהוא מטביל מטביל את כולו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.25.6">כני כלים ואוגניהם ואזניהם<pc unit="stop"/>וידות הכלים המקבלים שנפלו עליהן משקין מנגבן והם טהורים<pc unit="stop"/>ושאר כל הכלים<pc unit="stop"/>
         <del>שאינם יכולין לקבל רמונים</del> שאין להם אחוריים ותוך שנפלו משקין על מקצתו כולו טמא<pc unit="stop"/>כלי שנטמא אחוריו במשקין<pc unit="stop"/>אחוריו טמאים<pc unit="stop"/>תוכו ואוגנו ואזנו וידיו טהורין<pc unit="stop"/>נטמא תוכו<pc unit="stop"/>כולו טמא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.25.7">כל הכלים יש להן אחוריים ותוך<pc unit="stop"/>ויש להם בית צביעה<pc unit="stop"/>ר׳טרפון אומר לעריבה גדולה של עץ<pc unit="stop"/>רבי עקיבא אומר לכוסות<pc unit="stop"/>ר׳מאיר אומר לידים הטמאות והטהורות<pc unit="stop"/>אמר ר׳יוסי לא אמרו אלא לידים הטהורות בלבד<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.25.8">כיצד היו ידיו טהורות ואחורי הכוס טמאים<pc unit="stop"/>אחזו בבית צביעתו אינו חושש שמא נטמאו ידיו באחורי הכוס<pc unit="stop"/>היה שותה בכוס שאחוריו טמאים<pc unit="stop"/>אינו חושש שמא נטמא המשקה שבפיו באחורי הכוס וחזר וטימא הכוס<pc unit="stop"/>קומקום שהוא מרתיח<pc unit="stop"/>אינו חושש שמא יצאו משקין מתוכו ונגעו באחוריו וחזרו לתוכו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.25.9">כלי הקדש אין להם אחוריים ותוך<pc unit="stop"/>ואין להם בית צביעה ואין מטבילים כלים בתוך כלים לקדש<pc unit="stop"/>כל הכלים יורדין לידי טומאתן במחשבה<pc unit="stop"/>ואינן עולים מידי טומאתן אלא בשינוי מעשה שהמעשה מבטל מיד המעשה ומיד מחשבה<pc unit="stop"/>ומחשבה אינה מבטלת<pc unit="stop"/>לא מיד מעשה ולא מיד מחשבה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.1.26">
      <ab xml:id="P179204.6.1.26.1">סנדל עמקי וכיס של שנצות<pc unit="stop"/>ר׳יהודה אומר אף כפיפה מצרית<pc unit="stop"/>רבן שמעון בן גמליאל אומר אף סנדל לדיקי<pc unit="stop"/>כיוצא בהן<pc unit="stop"/>הרי אלו מיטמאין ומיטהרין שלא באומן<pc unit="stop"/>אמר רבי יוסי והלא כל הכלים מיטמאין ומיטהרין שלא באומן<pc unit="stop"/>אבל אלו אף על פי שהן מותרין טמאין<pc unit="stop"/>שההדיוט יכול להחזירם<pc unit="stop"/>לא אמרו אלא בכפיפה מצרית שאף האומן אינו יכול להחזירה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.26.2">כיס של שנצות שנטלו שנציו טמא<pc unit="stop"/>נפשט טהור<pc unit="stop"/>טלה עליו את המטלת מלמטן טמא<pc unit="stop"/>כיס לתוך כיס שנטמא אחד מהן במשקה<pc unit="stop"/>לא נטמא חברו<pc unit="stop"/>צרור המרגלית טמא<pc unit="stop"/>צרור המעות<pc unit="stop"/>ר׳אליעזר מטמא<pc unit="stop"/>וחכמים מטהרים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.26.3">כף לוקטי קוצים<pc unit="stop"/>טהורה<pc unit="stop"/>הזון והברכייר טמאין<pc unit="stop"/>והשרוולים טמאין<pc unit="stop"/>והפרקליימין<pc unit="stop"/>טהורין<pc unit="stop"/>וכל בית אצבעות טהורות חוץ משל קייצין<pc unit="stop"/>מפני שהיא מקבלת את האוג<pc unit="stop"/>נקרעה אם אינה מקבלת את רוב האוג טהורה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.26.4">סנדל שנפסקה אחת מאזניו ותקנה<pc unit="stop"/>טמא מדרס<pc unit="stop"/>נפסקה שניה ותקנה<pc unit="stop"/>טהור מן המדרס<pc unit="stop"/>אבל טמא מגע מדרס<pc unit="stop"/>לא הספיק לתקן את הראשונה עד שנפסקה שניה טהורה<pc unit="stop"/>נפסק עקבו<pc unit="stop"/>ניטל חוטמו<pc unit="stop"/>או שנחלק לשנים<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>סוליים שנפסק מכל מקום<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>מנעל שנפחת<pc unit="stop"/>אם אינו מקבל את רוב הרגל<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>מנעל שעל האמום ר׳אליעזר מטהר וחכמים מטמאים<pc unit="stop"/>כל חמתות צרורות טהורות חוץ משל ערביין<pc unit="stop"/>ר׳מאיר אומר צרור שעה טהורות<pc unit="stop"/>צרור עולם טמאות<pc unit="stop"/>ר׳יוסי אומר כל חמתות צרורות טהורות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.26.5">אלו עורות טמאין מדרס<pc unit="stop"/>עור שחשב עליו לשטיח<pc unit="stop"/>עור סקורטיא<pc unit="stop"/>עור קטבוליא<pc unit="stop"/>עור החמר<pc unit="stop"/>עור הכתן<pc unit="stop"/>עור הכתף<pc unit="stop"/>עור הרופא<pc unit="stop"/>עור העריסה<pc unit="stop"/>עור הלב של קטן<pc unit="stop"/>עור הכר<pc unit="stop"/>עור הכסת מדרס<pc unit="stop"/>עור הסרוק<pc unit="stop"/>עור הסורק<pc unit="stop"/>ר׳אליעזר אומר מדרס<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים טמא מת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.26.6">עב כסות<pc unit="stop"/>ותכריך כסות<pc unit="stop"/>מדרס<pc unit="stop"/>עב ארגמן<pc unit="stop"/>ותכריך ארגמן<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים מדרס<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים טמא מת<pc unit="stop"/>עור שעשאו חפוי לכלי טהור<pc unit="stop"/>למשקלות טמא<pc unit="stop"/>רבי יוסי מטהר משום אביו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.26.7">כל מקום שאין חסרון מלאכה מחשבה מטמאתן<pc unit="stop"/>וכל מקום שיש חסרון מלאכה אין מחשבה מטמאתן<pc unit="stop"/>אלא העוצבה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.26.8">עורות בעל הבית<pc unit="stop"/>מחשבה מטמאתן<pc unit="stop"/>ושל עבדן אין מחשבה מטמאתן<pc unit="stop"/>של גנב מחשבה מטמאתן<pc unit="stop"/>ושל גזלן אין מחשבה מטמאתן<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר חלוף הדברים של גזלן מחשבה מטמאתן<pc unit="stop"/>ושל גנב אין מחשבה מטמאתן<pc unit="stop"/>מפני שלא נתיאשו הבעלים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.26.9">עור שהוא טמא מדרס וחשב עליו לרצועות ולסנדלין כיון שנתן בו את האזמל טהור דברי ר׳יהודה<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים עד שימעטנו פחות מחמשה טפחים ר׳אלעזר בר ר׳צדוק אומר אף העושה מטפחת מן העור טמאה<pc unit="stop"/>ומן הכסת טהורה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.1.27">
      <ab xml:id="P179204.6.1.27.1">הבגד מטמא משום חמשה שמות<pc unit="stop"/>השק משום ארבעה<pc unit="stop"/>העור משום שלשה<pc unit="stop"/>העץ משום שנים וכלי חרס משום אחד<pc unit="stop"/>כלי חרס מטמא משום כלי קבול<pc unit="stop"/>כל שאין לו תוך בכלי חרס<pc unit="stop"/>אין לו אחוריים<pc unit="stop"/>מוסף עליו העץ שהוא מטמא משום מושב<pc unit="stop"/>וכן טבלה שאין לה לזביז<pc unit="stop"/>בכלי עץ טמאה<pc unit="stop"/>ובכלי חרס טהורה<pc unit="stop"/>מוסף עליו העור שהוא מטמא משום אהלים<pc unit="stop"/>מוסף עליו השק שהוא מטמא משום אריג<pc unit="stop"/>מוסף עליו הבגד שהוא מטמא משום שלש על שלש<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.27.2">הבגד מטמא משום שלשה על שלשה למדרס<pc unit="stop"/>ומשום שלש על שלש לטמא מת<pc unit="stop"/>השק ארבעה על ארבעה<pc unit="stop"/>העור חמשה על חמשה<pc unit="stop"/>מפץ<pc unit="stop"/>ששה על ששה<pc unit="stop"/>שוין למדרס ולטמא מת<pc unit="stop"/>רבי מאיר אומר השק שיריו ארבעה<pc unit="stop"/>ותחלתו משיגמר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.27.3">העושה שנים מן הבגד ואחד מן השק שלשתן מן השק ואחד מן העור ארבעה מן העור ואחד מן המפץ<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>חמשה מן המפץ ואחד מן העור ארבעה מן העור ואחד מן השק<pc unit="stop"/>שלשה מן השק ואחד מן הבגד<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>זה הכלל כל שחבר לו מן החמור ממנו<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>מן הקל ממנו<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.27.4">המקצע מכולם טפח על טפח<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>משולי הקופה טפח על טפח<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>מצדדי הקופה ר׳שמעון מטהר וחכמים אומרים המקצע טפח על טפח בכל מקום טמא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.27.5">בלויי נפה וכברה שהתקינן לישיבה<pc unit="stop"/>ר׳עקיבא מטמא<pc unit="stop"/>וחכמים מטהרין עד שיקצע<pc unit="stop"/>כסא של קטן שיש לו רגלים<pc unit="stop"/>אף על פי שאין בו גבוה טפח<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>חלוק של קטן<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר כל שהוא<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים עד שיהיה בו כשעור ונמדד כפול<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.27.6">אלו נמדדין כפולין<pc unit="stop"/>אמפליא ופמוליניא<pc unit="stop"/>ומכנסים<pc unit="stop"/>וכובע<pc unit="stop"/>וכיס של פנדיא<pc unit="stop"/>ומטלית שטלייה על השפה<pc unit="stop"/>אם פשוטה נמדדת פשוטה<pc unit="stop"/>ואם כפולה נמדדת כפולה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.27.7">הבגד שארג בו שלשה על שלשה ונטמא מדרס<pc unit="stop"/>והשלים עליו את כל הבגד ואחר כך נטל חוט אחד מתחלתו<pc unit="stop"/>טהור מן המדרס<pc unit="stop"/>אבל טמא מגע מדרס<pc unit="stop"/>נטל חוט אחד מתחלתו<pc unit="stop"/>ואחר כך השלים עליו את כל הבגד<pc unit="stop"/>טמא מגע מדרס<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.27.8">וכן בגד שארג בו שלש על שלש<pc unit="stop"/>ונטמא טמא מת והשלים עליו את כל הבגד ואחר כך נטל חוט אחד מתחלתו<pc unit="stop"/>טהור מטמא מת<pc unit="stop"/>אבל טמא מגע טמא מת<pc unit="stop"/>נטל חוט אחד מתחלתו<pc unit="stop"/>ואחר כך השלים עליו את כל הבגד<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>מפני שאמרו שלש על שלש שנתמעט<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>אבל שלשה על שלשה שנתמעט<pc unit="stop"/>אף על פי שטהור ממדרס<pc unit="stop"/>טמא בכל הטומאות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.27.9">סדין שהוא טמא מדרס ועשאו וילון<pc unit="stop"/>טהור מן המדרס<pc unit="stop"/>אבל טמא מגע מדרס<pc unit="stop"/>אמר רבי יוסי וכי באיזה מדרס נגע זה<pc unit="stop"/>אלא אם כן נגע בו הזב<pc unit="stop"/>טמא במגע הזב<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.27.10">שלשה על שלשה שנחלק<pc unit="stop"/>טהור מן המדרס<pc unit="stop"/>אבל טמא מגע מדרס<pc unit="stop"/>אמר ר׳יוסי וכי באיזה מדרס נגע זה<pc unit="stop"/>אלא אם כן נגע בו הזב<pc unit="stop"/>טמא מגע הזב<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.27.11">שלשה על שלשה<pc unit="stop"/>באשפות<pc unit="stop"/>בריא וצורר מלח<pc unit="stop"/>בבית<pc unit="stop"/>או בריא<pc unit="stop"/>או צורר מלח<pc unit="stop"/>כמה מלח יהיו צורר<pc unit="stop"/>רובע<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר בדקה<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים בגסה<pc unit="stop"/>אלו ואלו מתכונים להקל<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר שוים שלשה על שלשה באשפות<pc unit="stop"/>לשלש על שלש בבית<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.27.12">שלשה על שלשה שנקרע אם נתנו על הכסא ובשרו נוגע בכסא טהור<pc unit="stop"/>ואם לאו טמא<pc unit="stop"/>שלש על שלש שנמהה ממנה חוט אחד<pc unit="stop"/>או שנמצא בו קשר<pc unit="stop"/>או שני חוטין מתאימין<pc unit="stop"/>טהורה<pc unit="stop"/>שלש על שלש שהשליכה באשפות<pc unit="stop"/>טהורה<pc unit="stop"/>החזירה<pc unit="stop"/>טמאה<pc unit="stop"/>לעולם השלכתה מטהרתה וחזרתה מטמאתה<pc unit="stop"/>חוץ משל ארגמן ושל זהורית טובה<pc unit="stop"/>ר׳אליעזר אומר אף מטלית חדשה כיוצא בהן<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר כולן טהורין<pc unit="stop"/>לא הוזכרו אלא מפני השבת אבדה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.1.28">
      <ab xml:id="P179204.6.1.28.1">שלש על שלש שנתנה בכדור<pc unit="stop"/>או שעשאה כדור בפני עצמה<pc unit="stop"/>טהורה<pc unit="stop"/>אבל שלשה על שלשה שנתנו בכדור<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>עשאו כדור בפני עצמו<pc unit="stop"/>טהור מפני שהתפר ממעטו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.28.2">פחות משלשה על שלשה שהתקינו לפוק בו את המרחץ<pc unit="stop"/>לנער בו את הקדרה לקנח בו את הרחים<pc unit="stop"/>בין מוכן בין שאינו מוכן<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>דברי ר׳אליעזר<pc unit="stop"/>ר׳יהושע אומר בין מן המוכן בין שאינו מן המוכן<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>ר׳עקיבא אומר מן המוכן טמא<pc unit="stop"/>שאינו מן המוכן<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.28.3">העושה אספלנית בין בבגד בין בעור טהורה<pc unit="stop"/>ר׳יוסי אומר על העור טהור<pc unit="stop"/>מלוגמא בבגד טהורה<pc unit="stop"/>ובעור טמאה<pc unit="stop"/>ר׳שמעון בן גמליאל אומר אף בבגד טמאה מפני שהיא ננערת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.28.4">מטפחות ספרים<pc unit="stop"/>בין מצויירות בין שאינן מצויירות<pc unit="stop"/>טמאות כדברי בית שמאי<pc unit="stop"/>בית הלל אומרים מצויירות טהורות<pc unit="stop"/>ושאינם מצויירות טמאות<pc unit="stop"/>רבן גמליאל אומר<pc unit="stop"/>אלו ואלו טהורות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.28.5">כפה שהוא טמא מדרס<pc unit="stop"/>ונתנו על הספר טהור מן המדרס<pc unit="stop"/>אבל טמא טמא מת<pc unit="stop"/>חמת שעשאה שטיח<pc unit="stop"/>ושטיח שעשאו חמת<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>חמת שעשאה תורמל<pc unit="stop"/>ותורמל שעשאו חמת<pc unit="stop"/>כר שעשאו סדין<pc unit="stop"/>וסדין שעשאו כר<pc unit="stop"/>כסת שעשאה מטפחת<pc unit="stop"/>ומטפחת שעשאה כסת<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>זה הכלל כל ששינהו לשמו<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>לשם אחר<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.28.6">מטלית שטלייה על הקופה<pc unit="stop"/>מטמאה אחד ופוסלת אחד<pc unit="stop"/>הפרישה מן הקופה הקופה מטמא אחד ופוסלת אחד<pc unit="stop"/>והמטלית טהורה<pc unit="stop"/>טלייה על הבגד<pc unit="stop"/>מטמא שנים ופוסלת אחד<pc unit="stop"/>הפרישה מן הבגד<pc unit="stop"/>הבגד מטמא אחד<pc unit="stop"/>ופוסל אחד והמטלית מטמאה שנים ופוסלת אחד<pc unit="stop"/>וכן הטולה על השק או על העור<pc unit="stop"/>דברי ר׳מאיר<pc unit="stop"/>ר׳שמעון מטהר<pc unit="stop"/>ר׳יוסי אומר על העור<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>על השק<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>מפני שהוא אריג<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.28.7">שלש על שלש שאמרו<pc unit="stop"/>חוץ מן המלל<pc unit="stop"/>דברי ר׳שמעון<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים שלש על שלש מכוונת<pc unit="stop"/>טלייה על הבגד<pc unit="stop"/>מרוח אחת אינו חבור<pc unit="stop"/>משתי רוחות זו כנגד זו חבור<pc unit="stop"/>עשאו כמין גאם<pc unit="stop"/>ר׳עקיבא מטמא<pc unit="stop"/>וחכמים מטהרין<pc unit="stop"/>אמר רבי יהודה במה דברים אמורים בטלית<pc unit="stop"/>אבל בחלוק<pc unit="stop"/>מלמעלן חבור<pc unit="stop"/>ומלמטן אינו חבור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.28.8">בגדי עניים<pc unit="stop"/>אף על פי שאין בהם שלש על שלש<pc unit="stop"/>הרי אלו טמאין מדרס<pc unit="stop"/>טלית שהתחיל בה לקרעה<pc unit="stop"/>כיון שנקרע רובה אינו חבור<pc unit="stop"/>העבים והרכים<pc unit="stop"/>אין בהם משום שלש על שלש<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.28.9">כסת הסבלין טמאה מדרס<pc unit="stop"/>משמרת של יין אין בה משום מושב<pc unit="stop"/>סבכה של זקנה<pc unit="stop"/>טמאה משום מושב<pc unit="stop"/>חלוק של יוצאת החוץ<pc unit="stop"/>העשוי כסבכה<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>העושה בגד מן החרם טהור<pc unit="stop"/>ומזוטו<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>רבי אליעזר בן יעקב אומר<pc unit="stop"/>אף העושה בגד מן החרם וכפלו<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.28.10">סבכה שהתחיל בה מפיה<pc unit="stop"/>טהורה עד שיגמור את קורקורתה<pc unit="stop"/>התחיל בה מקורקורתה<pc unit="stop"/>טהורה עד שיגמור את פיה<pc unit="stop"/>שביס שלה טמא בפני עצמו<pc unit="stop"/>החוטין שלה<pc unit="stop"/>טמאין משום חבור<pc unit="stop"/>סבכה שנקרעה<pc unit="stop"/>אם אינה מקבלת את רוב השער<pc unit="stop"/>טהורה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.1.29">
      <ab xml:id="P179204.6.1.29.1">נומי הסדין<pc unit="stop"/>והסודרין<pc unit="stop"/>והטרטין<pc unit="stop"/>והפליון של ראש<pc unit="stop"/>שש אצבעות<pc unit="stop"/>של אפקרסין עשר<pc unit="stop"/>נימי סגוס<pc unit="stop"/>והרדיד<pc unit="stop"/>והחלוק<pc unit="stop"/>והטלית<pc unit="stop"/>שלש אצבעות<pc unit="stop"/>נימי כפה של זקנה<pc unit="stop"/>והגומדין של ערביין<pc unit="stop"/>והקולקין<pc unit="stop"/>והפונדא והמעפורת<pc unit="stop"/>והפרגוד<pc unit="stop"/>נימיהן כל שהן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.29.2">שלש כסתות של צמר<pc unit="stop"/>שש של פשתן<pc unit="stop"/>שלשה סדינין<pc unit="stop"/>שתים עשרה מטפחות<pc unit="stop"/>שני סובריקין<pc unit="stop"/>חלוק אחד<pc unit="stop"/>טלית אחד<pc unit="stop"/>קלובקרין אחד<pc unit="stop"/>חבור לטומאה ולהזייה<pc unit="stop"/>יתר מכאן<pc unit="stop"/>חבור לטומאה ואין חבור להזייה<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר אף לא לטומאה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.29.3">חוט המשקולת שנים עשר<pc unit="stop"/>של חרשין שמנה עשר<pc unit="stop"/>של בנין חמשים אמה<pc unit="stop"/>יתר מכאן<pc unit="stop"/>אם רצה לקיים טהור<pc unit="stop"/>של סיידין<pc unit="stop"/>ושל ציירין כל שהן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.29.4">חוט מאזנים של זהבים<pc unit="stop"/>ושל שוקלי ארגמן טוב<pc unit="stop"/>שלש אצבעות<pc unit="stop"/>יד הקורדום מאחריו<pc unit="stop"/>שלש אצבעות<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר טפח טהור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.29.5">חוט מאזנים של חנונים של בעלי בתים<pc unit="stop"/>טפח<pc unit="stop"/>יד הקרדום מלפניו<pc unit="stop"/>טפח<pc unit="stop"/>שירי יד הפרגול<pc unit="stop"/>טפח<pc unit="stop"/>יד מקבת של יד<pc unit="stop"/>של מפתחי אבנים<pc unit="stop"/>טפח<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.29.6">חוט מאזנים של צמרים<pc unit="stop"/>ושל שוקלי זכוכית<pc unit="stop"/>טפחים<pc unit="stop"/>יד המקור<pc unit="stop"/>טפחים<pc unit="stop"/>יד המעצד של לגיונות<pc unit="stop"/>טפחים<pc unit="stop"/>יד הקורנס של זהבים<pc unit="stop"/>טפחים<pc unit="stop"/>ושל חרשין<pc unit="stop"/>שלשה טפחים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.29.7">שירי הדרבן מלמעלן<pc unit="stop"/>ארבעה<pc unit="stop"/>יד הבדיד<pc unit="stop"/>ארבעה<pc unit="stop"/>יד הקרדום של נכוש<pc unit="stop"/>חמשה<pc unit="stop"/>יד בן הפטיש<pc unit="stop"/>חמשה<pc unit="stop"/>ושל הפטיש<pc unit="stop"/>ששה<pc unit="stop"/>יד הקרדום של בקוע<pc unit="stop"/>ושל עדיר<pc unit="stop"/>ששה<pc unit="stop"/>ויד מקבת של סתתין<pc unit="stop"/>ששה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.29.8">שירי חרחור מלמטן<pc unit="stop"/>שבעה<pc unit="stop"/>יד מגריפה<pc unit="stop"/>של בעלי בתים<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים שבעה<pc unit="stop"/>בית הלל אומרים שמנה<pc unit="stop"/>של סיידין בית שמאי אומרים תשעה<pc unit="stop"/>בית הלל אומרים עשרה<pc unit="stop"/>יתר מכאן<pc unit="stop"/>אם רצה לקיים<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>ויד משמשי האור<pc unit="stop"/>כל שהוא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.1.30">
      <ab xml:id="P179204.6.1.30.1">כלי זכוכית פשוטיהן טהורין<pc unit="stop"/>ומקבליהן טמאים<pc unit="stop"/>נשברו טהרו<pc unit="stop"/>חזר ועשה מהן כלים<pc unit="stop"/>מקבלין טומאה מכאן ולהבא<pc unit="stop"/>הטבלא<pc unit="stop"/>והאסקוטלא של זכוכית<pc unit="stop"/>טהורין<pc unit="stop"/>אם יש להן לזביז טמאים<pc unit="stop"/>שולי קערה ושולי אסקוטלא של זכוכית<pc unit="stop"/>שהתקינן לתשמיש<pc unit="stop"/>טהורין<pc unit="stop"/>קירטסן או שפן בשופין<pc unit="stop"/>טמאין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.30.2">אספקלריא<pc unit="stop"/>טהורה<pc unit="stop"/>ותמחוי שעשאו אספקלריא<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>ואם מתחלה עשאו לשם אספקלריא טהור<pc unit="stop"/>תרווד שהוא נתנו על השלחן<pc unit="stop"/>אם מקבל כל שהוא<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>ואם לאו<pc unit="stop"/>ר׳עקיבא מטמא<pc unit="stop"/>רבי יוחנן בן נורי מטהר<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.30.3">כוס שנפגם רובו<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>נפגם בו שלש ברובו<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>ר׳שמעון אומר אם מפזר הוא את רוב המים<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>ניקב ועשאו<pc unit="stop"/>בין בבעץ בין בזפת טהור<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר בבעץ טמא<pc unit="stop"/>ובזפת<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.1.30.4">צלוחית קטנה שניטל פיה<pc unit="stop"/>טמאה<pc unit="stop"/>וגדולה שניטל פיה<pc unit="stop"/>טהורה<pc unit="stop"/>של פלייטון שניטל פיה<pc unit="stop"/>טהורה<pc unit="stop"/>מפני שהיא סורחת את היד<pc unit="stop"/>לגינין גדולים שניטל פיהן<pc unit="stop"/>טמאין<pc unit="stop"/>מפני שהוא מתקנן לכבשין<pc unit="stop"/>והארפכס של זכוכית טהורה<pc unit="stop"/>אמר רבי יוסי אשריך כלים שנכנסת בטומאה<pc unit="stop"/>ויצאת בטהרה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
</div2>
