<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div2 xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
      xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
      xml:id="P179204.3.7">
   <div3 xml:id="P179204.3.7.1">
      <ab xml:id="P179204.3.7.1.1">האשה נקנית בשלש דרכים<pc unit="stop"/>וקונה את עצמה בשתי דרכים<pc unit="stop"/>נקנית בכסף<pc unit="stop"/>בשטר<pc unit="stop"/>ובביאה<pc unit="stop"/>בכסף<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים בדינר<pc unit="stop"/>ובשוה דינר<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים<pc unit="stop"/>בפרוטה<pc unit="stop"/>ובשוה פרוטה<pc unit="stop"/>וכמה היא פרוטה<pc unit="stop"/>אחד משמנה באיסר האיטלק<pc unit="stop"/>וקונה את עצמה בגט<pc unit="stop"/>ובמיתת הבעל<pc unit="stop"/>היבמה נקנית בביאה<pc unit="stop"/>וקונה את עצמה בחליצה<pc unit="stop"/>ובמיתת היבם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.7.1.2">עבד עברי נקנה בכסף<pc unit="stop"/>ובשטר<pc unit="stop"/>וקונה את עצמו בשנים וביובל ובגרעון כסף<pc unit="stop"/>יתירה עליו אמה העבריה שקונה את עצמה בסימנין<pc unit="stop"/>הנרצע נקנה ברציעה<pc unit="stop"/>וקונה את עצמו ביובל<pc unit="stop"/>ובמיתת האדון<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.7.1.3">עבד כנעני נקנה בכסף<pc unit="stop"/>ובשטר<pc unit="stop"/>ובחזקה<pc unit="stop"/>וקונה את עצמו בכסף על ידי אחרים<pc unit="stop"/>ובשטר על ידי עצמו<pc unit="stop"/>דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים בכסף על ידי עצמו<pc unit="stop"/>ובשטר על ידי אחרים<pc unit="stop"/>ובלבד שיהא הכסף משל אחרים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.7.1.4">בהמה גסה נקנית במסירה<pc unit="stop"/>והדקה בהגבהה<pc unit="stop"/>דברי ר׳מאיר ור׳אליעזר<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים<pc unit="stop"/>בהמה דקה נקנית במשיכה<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.7.1.5">נכסים שיש להם אחריות נקנין בכסף<pc unit="stop"/>ובשטר<pc unit="stop"/>ובחזקה<pc unit="stop"/>ושאין להם אחריות<pc unit="stop"/>אין נקנין אלא במשיכה<pc unit="stop"/>נכסים שאין להם אחריות נקנין עם נכסים שיש להם אחריות<pc unit="stop"/>בכסף<pc unit="stop"/>ובשטר<pc unit="stop"/>ובחזקה<pc unit="stop"/>וזוקקין נכסים שאין להם אחריות<pc unit="stop"/>את הנכסים שיש להם אחריות לישבע עליהן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.7.1.6">כל הנעשה דמים באחר<pc unit="stop"/>כיון שזכה זה<pc unit="stop"/>נתחייב זה בחליפיו<pc unit="stop"/>כיצד<pc unit="stop"/>החליף שור בפרה<pc unit="stop"/>או חמור בשור<pc unit="stop"/>כיון שזכה זה<pc unit="stop"/>נתחייב זה בחליפיו<pc unit="stop"/>רשות הגבוה בכסף<pc unit="stop"/>ורשות ההדיוט בחזקה<pc unit="stop"/>אמירתו לגבוה כמסירתו להדיוט<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.7.1.7">כל מצות הבן על האב<pc unit="stop"/>אנשים חייבין<pc unit="stop"/>ונשים פטורות<pc unit="stop"/>וכל מצות האב על הבן<pc unit="stop"/>אחד אנשים ואחד נשים חייבין<pc unit="stop"/>וכל מצות עשה שהזמן גרמה אנשים חייבין ונשים פטורות<pc unit="stop"/>וכל מצות עשה שלא הזמן גרמה<pc unit="stop"/>אחד אנשים ואחד נשים חייבין<pc unit="stop"/>וכל מצות לא תעשה<pc unit="stop"/>בין שהזמן גרמה<pc unit="stop"/>בין שלא הזמן גרמה<pc unit="stop"/>אחד אנשים ואחד נשים חייבין<pc unit="stop"/>חוץ מבל תשחית<pc unit="stop"/>ובל תקיף<pc unit="stop"/>ובל תטמא למתים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.7.1.8">הסמיכות<pc unit="stop"/>והתנופות<pc unit="stop"/>וההגשות<pc unit="stop"/>והקמיצות<pc unit="stop"/>וההקטרות<pc unit="stop"/>והמליקות<pc unit="stop"/>וההזאות<pc unit="stop"/>והקבלות<pc unit="stop"/>נוהגין באנשים<pc unit="stop"/>ולא בנשים<pc unit="stop"/>חוץ ממנחת סוטה ונזירה<pc unit="stop"/>שהן מניפות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.7.1.9">כל מצוה שהיא תלויה בארץ<pc unit="stop"/>אינה נוהגת אלא בארץ<pc unit="stop"/>ושאינה תלויה בארץ<pc unit="stop"/>נוהגת בין בארץ<pc unit="stop"/>בין בחוצה לארץ<pc unit="stop"/>חוץ מן הערלה וכלאים<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר<pc unit="stop"/>אף מן החדש<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.7.1.10">כל העושה מצוה אחת מטיבין לו<pc unit="stop"/>ומאריכין לו ימיו<pc unit="stop"/>ונוחל את הארץ<pc unit="stop"/>וכל שאינו עושה מצוה אחת<pc unit="stop"/>אין מטיבין לו<pc unit="stop"/>ואין מאריכין לו ימיו<pc unit="stop"/>ואינו נוחל את הארץ<pc unit="stop"/>כל שישנו במקרא<pc unit="stop"/>ובמשנה<pc unit="stop"/>ובדרך ארץ לא במהרה הוא חוטא<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.ecclesiastes:4.12"/>והחוט המשולש לא במהרה ינתק<pc unit="stop"/>וכל שאינו לא במקרא<pc unit="stop"/>ולא במשנה<pc unit="stop"/>ולא בדרך ארץ<pc unit="stop"/>אינו מן הישוב<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.3.7.2">
      <ab xml:id="P179204.3.7.2.1">האיש מקדש בו<pc unit="stop"/>ובשלוחו<pc unit="stop"/>האשה מתקדשת בה<pc unit="stop"/>ובשלוחה<pc unit="stop"/>האיש מקדש את בתו כשהיא נערה<pc unit="stop"/>בו<pc unit="stop"/>ובשלוחו<pc unit="stop"/>האומר לאשה התקדשי לי בתמרה זו<pc unit="stop"/>התקדשי לי בזו<pc unit="stop"/>אם יש באחת מהן שוה פרוטה<pc unit="stop"/>מקודשת<pc unit="stop"/>ואם לאו<pc unit="stop"/>אינה מקודשת<pc unit="stop"/>בזו<pc unit="stop"/>ובזו<pc unit="stop"/>ובזו<pc unit="stop"/>אם יש שוה פרוטה בכולן<pc unit="stop"/>מקודשת<pc unit="stop"/>ואם לאו אינה מקודשת<pc unit="stop"/>היתה אוכלת ראשונה ראשונה<pc unit="stop"/>אינה מקודשת<pc unit="stop"/>עד שיהא באחת מהן שוה פרוטה<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.7.2.2">התקדשי לי בכוס זה של יין<pc unit="stop"/>ונמצא של דבש<pc unit="stop"/>של דבש ונמצא של יין<pc unit="stop"/>בדינר זה של כסף<pc unit="stop"/>ונמצא של זהב<pc unit="stop"/>של זהב<pc unit="stop"/>ונמצא של כסף<pc unit="stop"/>על מנת שאני עשיר<pc unit="stop"/>ונמצא עני<pc unit="stop"/>עני ונמצא עשיר<pc unit="stop"/>אינה מקודשת<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר אם הטעה לשבח<pc unit="stop"/>מקודשת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.7.2.3">על מנת שאני כהן ונמצא לוי<pc unit="stop"/>לוי ונמצא כהן<pc unit="stop"/>נתין ונמצא ממזר<pc unit="stop"/>ממזר ונמצא נתין<pc unit="stop"/>בן עיר ונמצא בן כרך<pc unit="stop"/>בן כרך ונמצא בן עיר<pc unit="stop"/>על מנת שביתי קרוב למרחץ<pc unit="stop"/>ונמצא רחוק<pc unit="stop"/>רחוק ונמצא קרוב<pc unit="stop"/>על מנת שיש לי בת או שפחה גדלת ואין לו<pc unit="stop"/>או על מנת שאין לי<pc unit="stop"/>ויש לו<pc unit="stop"/>על מנת שאין לי בנים<pc unit="stop"/>ויש לו<pc unit="stop"/>או על מנת שיש לי<pc unit="stop"/>ואין לו<pc unit="stop"/>ובכולם אף על פי שאמרה בלבי היה להתקדש לו אף על פי כן<pc unit="stop"/>אינה מקודשת<pc unit="stop"/>וכן היא שהטעתו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.7.2.4">האומר לשלוחו צא וקדש לי אשה פלונית במקום פלוני<pc unit="stop"/>והלך וקדשה במקום אחר<pc unit="stop"/>אינה מקודשת<pc unit="stop"/>הרי היא במקום פלוני<pc unit="stop"/>וקדשה במקום אחר<pc unit="stop"/>הרי זו מקודשת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.7.2.5">המקדש את האשה על מנת שאין עליה נדרים<pc unit="stop"/>ונמצאו עליה נדרים<pc unit="stop"/>אינה מקודשת<pc unit="stop"/>כנסה סתם ונמצאו עליה נדרים<pc unit="stop"/>תצא שלא בכתובה<pc unit="stop"/>על מנת שאין עליה מומין<pc unit="stop"/>ונמצאו בה מומין<pc unit="stop"/>אינה מקודשת<pc unit="stop"/>כנסה סתם ונמצאו בה מומין תצא שלא בכתובה<pc unit="stop"/>כל המומין הפוסלים בכהנים<pc unit="stop"/>פוסלים בנשים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.7.2.6">המקדש שתי נשים בשוה פרוטה<pc unit="stop"/>או אשה אחת בפחות משוה פרוטה<pc unit="stop"/>אף על פי ששלח סבלונות לאחר מכאן<pc unit="stop"/>אינה מקודשת<pc unit="stop"/>שמחמת קדושין הראשונים שלח<pc unit="stop"/>וכן קטן שקידש<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.7.2.7">המקדש אשה ובתה<pc unit="stop"/>או אשה ואחותה כאחת<pc unit="stop"/>אינן מקודשות<pc unit="stop"/>ומעשה בחמש נשים<pc unit="stop"/>ובהן שתי אחיות<pc unit="stop"/>וליקט אחד כלכלה של תאנים<pc unit="stop"/>ושלהם היתה<pc unit="stop"/>ושל שביעית היתה<pc unit="stop"/>ואמר הרי כולכם מקודשות לי בכלכלה זו<pc unit="stop"/>וקבלה אחת מהן על ידי כולן<pc unit="stop"/>ואמרו חכמים אין האחיות מקודשות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.7.2.8">המקדש בחלקו<pc unit="stop"/>בין קדשי קדשים בין קדשים קלים<pc unit="stop"/>אינה מקודשת<pc unit="stop"/>במעשר שני<pc unit="stop"/>בין שוגג<pc unit="stop"/>בין מזיד<pc unit="stop"/>לא קדש<pc unit="stop"/>דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר<pc unit="stop"/>בשוגג לא קדש<pc unit="stop"/>במזיד קדש<pc unit="stop"/>ובהקדש<pc unit="stop"/>במזיד קדש<pc unit="stop"/>ובשוגג לא קדש<pc unit="stop"/>דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר בשוגג קדש<pc unit="stop"/>במזיד לא קדש<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.7.2.9">המקדש בערלה<pc unit="stop"/>בכלאי הכרם<pc unit="stop"/>בשור הנסקל<pc unit="stop"/>ובעגלה ערופה<pc unit="stop"/>בצפורי מצורע<pc unit="stop"/>ובשער נזיר<pc unit="stop"/>ופטר חמור<pc unit="stop"/>ובשר בחלב<pc unit="stop"/>וחולין שנשחטו בעזרה אינה מקודשת<pc unit="stop"/>מכרן וקידש בדמיהן מקודשת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.7.2.10">המקדש בתרומות<pc unit="stop"/>ובמעשרות<pc unit="stop"/>ובמתנות<pc unit="stop"/>ובמי חטאת<pc unit="stop"/>ובאפר חטאת<pc unit="stop"/>הרי זו מקודשת<pc unit="stop"/>ואפילו ישראל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.3.7.3">
      <ab xml:id="P179204.3.7.3.1">האומר לחברו צא וקדש לי אשה פלונית והלך וקדשה לעצמו מקודשת<pc unit="stop"/>וכן האומר לאשה הרי את מקודשת לי לאחר שלשים יום<pc unit="stop"/>ובא אחר וקדשה בתוך שלשים<pc unit="stop"/>מקודשת לשני<pc unit="stop"/>בת ישראל לכהן<pc unit="stop"/>תאכל בתרומה<pc unit="stop"/>מעכשיו ולאחר שלשים יום<pc unit="stop"/>ובא אחר וקדשה בתוך שלשים יום<pc unit="stop"/>מקודשת ואינה מקודשת<pc unit="stop"/>בת ישראל לכהן<pc unit="stop"/>או בת כהן לישראל<pc unit="stop"/>לא תאכל בתרומה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.7.3.2">האומר לאשה הרי את מקודשת לי על מנת שאתן לך מאתים זוז<pc unit="stop"/>הרי זו מקודשת<pc unit="stop"/>והוא יתן<pc unit="stop"/>על מנת שאתן לך מכאן ועד שלשים יום<pc unit="stop"/>נתן לה בתוך שלשים מקודשת<pc unit="stop"/>ואם לאו אינה מקודשת<pc unit="stop"/>על מנת שיש לי מאתים זוז<pc unit="stop"/>הרי זו מקודשת ויש לו<pc unit="stop"/>על מנת שאראיך מאתים זוז<pc unit="stop"/>הרי זו מקודשת ויראה לה<pc unit="stop"/>ואם הראה על השלחן<pc unit="stop"/>אינה מקודשת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.7.3.3">על מנת שיש לי בית כור עפר<pc unit="stop"/>הרי זו מקודשת<pc unit="stop"/>ויש לו<pc unit="stop"/>על מנת שיש לי במקום פלוני<pc unit="stop"/>אם יש לו באותו מקום מקודשת<pc unit="stop"/>ואם לאו<pc unit="stop"/>אינה מקודשת<pc unit="stop"/>על מנת שאראיך בית כור עפר<pc unit="stop"/>הרי זו מקודשת<pc unit="stop"/>ויראנה<pc unit="stop"/>ואם הראה בבקעה<pc unit="stop"/>אינה מקודשת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.7.3.4">רבי מאיר אומר כל תנאי שאינו כתנאי בני גד ובני ראובן אינו תנאי<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.numbers:32.6"/>ויאמר משה אליהם אם יעברו בני גד ובני ראובן<pc unit="stop"/>וכתיב ואם לא יעברו חלוצים<pc unit="stop"/>רבי חנינא בן גמליאל אומר צריך היה הדבר לאמרו<pc unit="stop"/>שאלמלא כן<pc unit="stop"/>יש במשמע שאפילו בארץ כנען לא ינחלו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.7.3.5">המקדש את האשה ואמר כסבור הייתי שהיא כהנת והרי היא לויה<pc unit="stop"/>לויה והרי היא כהנת<pc unit="stop"/>עניה והרי היא עשירה<pc unit="stop"/>עשירה והרי היא עניה<pc unit="stop"/>הרי זו מקודשת<pc unit="stop"/>מפני שלא הטעתו<pc unit="stop"/>האומר לאשה הרי את מקודשת לי לאחר שאתגייר<pc unit="stop"/>או לאחר שתתגיירי<pc unit="stop"/>לאחר שאשתחרר<pc unit="stop"/>או לאחר שתשתחררי<pc unit="stop"/>לאחר שימות בעליך או לאחר שתמות אחותיך<pc unit="stop"/>לאחר שיחלוץ לך יבמיך<pc unit="stop"/>אינה מקודשת<pc unit="stop"/>וכן האומר לחבירו אם ילדה אשתך נקבה<pc unit="stop"/>הרי היא מקודשת לי<pc unit="stop"/>אינה מקודשת<pc unit="stop"/>אם היתה אשת חבירו מעוברת והוכר עוברה דבריו קיימין<pc unit="stop"/>ואם ילדה נקבה מקודשת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.7.3.6">האומר לאשה הרי את מקודשת לי על מנת שאדבר עליך לשלטון<pc unit="stop"/>ואעשה עמך כפועל<pc unit="stop"/>דבר עליה לשלטון<pc unit="stop"/>ועשה עמה כפועל<pc unit="stop"/>מקודשת<pc unit="stop"/>ואם לאו<pc unit="stop"/>אינה מקודשת<pc unit="stop"/>על מנת שירצה אבא<pc unit="stop"/>רצה האב מקודשת<pc unit="stop"/>ואם לאו<pc unit="stop"/>אינה מקודשת<pc unit="stop"/>מת האב הרי זו מקודשת<pc unit="stop"/>מת הבן<pc unit="stop"/>מלמדין האב לומר שאינו רוצה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.7.3.7">קדשתי את בתי<pc unit="stop"/>ואיני יודע למי קדשתיה<pc unit="stop"/>ובא אחר ואמר אני קדשתיה<pc unit="stop"/>נאמן<pc unit="stop"/>זה אמר אני קדשתיה<pc unit="stop"/>וזה אמר אני קדשתיה<pc unit="stop"/>שניהם נותנים גט<pc unit="stop"/>ואם רצו אחד נותן גט ואחד כונס<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.7.3.8">קדשתי את בתי קדשתיה וגרשתיה כשהיא קטנה<pc unit="stop"/>והרי היא קטנה נאמן<pc unit="stop"/>קדשתיה וגרשתיה כשהיא קטנה<pc unit="stop"/>והרי היא גדולה<pc unit="stop"/>אינו נאמן<pc unit="stop"/>נשבית ופדיתיה<pc unit="stop"/>בין שהיא קטנה<pc unit="stop"/>בין שהיא גדולה<pc unit="stop"/>אינו נאמן<pc unit="stop"/>מי שאמר בשעת מיתתו יש לי בנים נאמן<pc unit="stop"/>יש לי אחים<pc unit="stop"/>אינו נאמן<pc unit="stop"/>המקדש את בתו סתם<pc unit="stop"/>אין הבוגרות בכלל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.7.3.9">מי שיש לו שתי כיתי בנות משתי נשים<pc unit="stop"/>ואמר קדשתי את בתי הגדולה<pc unit="stop"/>ואיני יודע אם גדולה שבגדולות<pc unit="stop"/>או גדולה שבקטנות<pc unit="stop"/>או קטנה שבגדולות<pc unit="stop"/>שהיא גדולה מן הגדולה שבקטנות<pc unit="stop"/>כולן אסורות<pc unit="stop"/>חוץ מן הקטנה שבקטנות<pc unit="stop"/>דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>ר׳יוסי אומר כולן מותרות<pc unit="stop"/>חוץ מן הגדולה שבגדולות<pc unit="stop"/>קדשתי את בתי הקטנה ואיני יודע אם קטנה שבקטנות<pc unit="stop"/>או קטנה שבגדולות<pc unit="stop"/>או גדולה שבקטנות<pc unit="stop"/>שהיא קטנה מן הקטנות שבגדולות<pc unit="stop"/>כולן אסורות חוץ מן הגדולה שבגדולות<pc unit="stop"/>דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר כולן מותרות<pc unit="stop"/>חוץ מן הקטנה<pc unit="stop"/>שבקטנות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.7.3.10">האומר לאשה קדשתיך<pc unit="stop"/>והיא אומרת לא קדשתני<pc unit="stop"/>הוא אסור בקרובותיה<pc unit="stop"/>והיא מותרת בקרוביו<pc unit="stop"/>היא אומרת קדשתני<pc unit="stop"/>והוא אומר לא קדשתיך<pc unit="stop"/>הוא מותר בקרובותיה<pc unit="stop"/>והיא אסורה בקרוביו<pc unit="stop"/>קדשתיך והיא אומרת לא קדשת אלא בתי<pc unit="stop"/>הוא אסור בקרובות גדולה<pc unit="stop"/>וגדולה מותרת בקרוביו<pc unit="stop"/>הוא מותר בקרובות קטנה<pc unit="stop"/>וקטנה מותרת בקרוביו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.7.3.11">קדשתי את בתך<pc unit="stop"/>והיא אומרת לא קדשת אלא אותי<pc unit="stop"/>הוא אסור בקרובות קטנה<pc unit="stop"/>וקטנה מותרת בקרוביו<pc unit="stop"/>הוא מותר בקרובות גדולה<pc unit="stop"/>וגדולה אסורה בקרוביו<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.7.3.12">כל מקום שיש קדושין ואין עבירה<pc unit="stop"/>הולד הולך אחר הזכר<pc unit="stop"/>ואיזה<pc unit="stop"/>זו כהנת לויה וישראלית שנשאו לכהן וללוי וישראל<pc unit="stop"/>וכל מקום שיש קדושין ויש עבירה<pc unit="stop"/>הולד הולך אחר הפגום<pc unit="stop"/>ואיזו<pc unit="stop"/>זו אלמנה לכהן גדול<pc unit="stop"/>גרושה וחלוצה לכהן הדיוט ממזרת ונתינה לישראל<pc unit="stop"/>בת ישראל לממזר ולנתין<pc unit="stop"/>וכל מי שאין לה עליו קדושין אבל יש לה על אחרים קדושין הולד ממזר<pc unit="stop"/>ואיזה זה הבא על אחת מכל העריות שבתורה<pc unit="stop"/>וכל מי שאין לה לא עליו ולא על אחרים קדושין<pc unit="stop"/>הולד כמותה<pc unit="stop"/>ואיזה זה ולד שפחה ונכרית<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.7.3.13">רבי טרפון אומר<pc unit="stop"/>יכולין ממזרים ליטהר<pc unit="stop"/>כיצד<pc unit="stop"/>ממזר שנשא שפחה הולד עבד<pc unit="stop"/>שחררו<pc unit="stop"/>נמצא הבן בן חורין<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר הרי זה עבד ממזר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.3.7.4">
      <ab xml:id="P179204.3.7.4.1">עשרה יוחסין עלו מבבל<pc unit="stop"/>כהני<pc unit="stop"/>לויי<pc unit="stop"/>ישראלי<pc unit="stop"/>חללי<pc unit="stop"/>גירי<pc unit="stop"/>וחרורי<pc unit="stop"/>ממזרי<pc unit="stop"/>נתיני<pc unit="stop"/>שתוקי<pc unit="stop"/>ואסופי<pc unit="stop"/>כהני לויי וישראלי<pc unit="stop"/>מותרים לבא זה בזה<pc unit="stop"/>לויי ישראלי חללי גירי וחרורי<pc unit="stop"/>מותרים לבא זה בזה<pc unit="stop"/>גירי וחרורי ממזרי ונתיני שתוקי ואסופי<pc unit="stop"/>כולם מותרין לבא זה בזה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.7.4.2">ואלו הם שתוקי כל שהוא מכיר את אמו<pc unit="stop"/>ואינו מכיר את אביו<pc unit="stop"/>אסופי כל שנאסף מן השוק<pc unit="stop"/>ואינו מכיר לא אביו ולא אמו<pc unit="stop"/>אבא שאול היה קורא לשתוקי בדוקי<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.7.4.3">כל האסורים לבא בקהל<pc unit="stop"/>מותרים לבא זה בזה<pc unit="stop"/>רבי יהודה אוסר<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר<pc unit="stop"/>ודאן בודאן מותר<pc unit="stop"/>ודאן בספיקן<pc unit="stop"/>
         <add type="edit"/> וספיקן בספיקן אסור<pc unit="stop"/>ואלו הן הספיקות<pc unit="stop"/>שתוקי אסופי וכותי<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.7.4.4">הנושא אשה כהנת<pc unit="stop"/>צריך לבדוק אחריה ארבע אמהות<pc unit="stop"/>שהן שמנה<pc unit="stop"/>אמה<pc unit="stop"/>ואם אמה<pc unit="stop"/>ואם אבי אמה<pc unit="stop"/>ואמה<pc unit="stop"/>ואם אביה<pc unit="stop"/>ואמה<pc unit="stop"/>ואם אבי אביה<pc unit="stop"/>ואמה<pc unit="stop"/>לויה וישראלית מוסיפין עליהן עוד אחת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.7.4.5">אין בודקין לא מן המזבח ולמעלה<pc unit="stop"/>ולא מן הדוכן ולמעלה ולא מן סנהדרין ולמעלה<pc unit="stop"/>וכל שהוחזקו אבותיו משוטרי הרבים וגבאי צדקה<pc unit="stop"/>משיאין לכהונה ואין צריך לבדוק אחריהן<pc unit="stop"/>ר׳יוסי אומר אף מי שהיה חתום עד בערכי הישנה של צפורי<pc unit="stop"/>רבי חנינא בן אנטיגנוס אומר אף מי שהיה מוכתב באסטרטיא של מלך<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.7.4.6">בת חלל זכר פסולה מן הכהונה לעולם<pc unit="stop"/>ישראל שנשא חללה בתו כשרה לכהונה<pc unit="stop"/>חלל שנשא בת ישראל<pc unit="stop"/>בתו פסולה לכהונה<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר בת גר זכר<pc unit="stop"/>כבת חלל זכר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.7.4.7">רבי אליעזר בן יעקב אומר ישראל שנשא גיורת<pc unit="stop"/>בתו כשרה לכהונה<pc unit="stop"/>וגר שנשא בת ישראל<pc unit="stop"/>בתו כשרה לכהונה<pc unit="stop"/>אבל גר שנשא גיורת<pc unit="stop"/>בתו פסולה לכהונה<pc unit="stop"/>אחד גר<pc unit="stop"/>ואחד עבדים משוחררים<pc unit="stop"/>אפילו עד עשרה דורות<pc unit="stop"/>עד שתהא אמו מישראל<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר אף גר שנשא גיורת<pc unit="stop"/>בתו כשרה לכהונה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.7.4.8">האומר בני זה ממזר אינו נאמן ואפילו שניהם אומרים על העובר שבמעיה ממזר הוא אינם נאמנים<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר נאמנים</ab>
      <ab xml:id="P179204.3.7.4.9">מי שנתן רשות לשלוחו לקדש את בתו והלך הוא וקדשה<pc unit="stop"/>אם שלו קדמו קדושיו קדושין<pc unit="stop"/>ואם של שלוחו קדמו קדושיו קדושין<pc unit="stop"/>ואם אינו ידוע שניהם נותנים גט<pc unit="stop"/>ואם רצו אחד נותן גט ואחד כונס<pc unit="stop"/>וכן האשה שנתנה רשות לשלוחה לקדשה והלכה וקדשה את עצמה<pc unit="stop"/>אם שלה קדמה קדושיה קדושין<pc unit="stop"/>ואם של שלוחה קדמו קדושיו קדושין<pc unit="stop"/>ואם אינו ידוע שניהם נותנים לה גט<pc unit="stop"/>ואם רצו אחד נותן לה גט ואחד כונס<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.7.4.10">מי שיצא הוא ואשתו למדינת הים ובא הוא ואשתו ובניו ואמר אשה שיצאת עמו למדינת הים הרי היא זו ואלו בניה<pc unit="stop"/>אין צריך להביא ראיה לא על האשה ולא על הבנים<pc unit="stop"/>מתה ואלו בניה<pc unit="stop"/>מביא ראיה על הבנים<pc unit="stop"/>ואינו מביא ראיה על האשה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.7.4.11">אשה נשאתי במדינת הים הרי היא זו<pc unit="stop"/>ואלו בניה<pc unit="stop"/>מביא ראיה על האשה<pc unit="stop"/>ואין צריך להביא ראיה על הבנים<pc unit="stop"/>מתה ואלו בניה<pc unit="stop"/>צריך להביא ראיה על האשה<pc unit="stop"/>ועל הבנים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.7.4.12">לא יתיחד אדם עם שתי נשים<pc unit="stop"/>אבל אשה אחת מתיחדת עם שני אנשים<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר<pc unit="stop"/>אף איש אחד מתייחד עם שתי נשים<pc unit="stop"/>בזמן שאשתו עמו<pc unit="stop"/>וישן עמהם בפונדקי מפני שאשתו משמרתו<pc unit="stop"/>מתייחד אדם עם אמו ועם בתו<pc unit="stop"/>וישן עמהם בקרוב בשר<pc unit="stop"/>ואם הגדילו<pc unit="stop"/>זו ישנה בכסותה<pc unit="stop"/>וזה ישן בכסותו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.7.4.13">לא ילמד אדם רווק סופרים<pc unit="stop"/>ולא תלמד אשה סופרים<pc unit="stop"/>ר׳אליעזר אומר אף מי שאין לו אשה לא ילמד סופרים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.7.4.14">ר׳יהודה אומר לא ירעה רווק בהמה<pc unit="stop"/>ולא ישנו שני רווקים בטלית אחת<pc unit="stop"/>וחכמים מתירין<pc unit="stop"/>כל שעסקו עם הנשים לא יתייחד עם הנשים<pc unit="stop"/>ולא ילמד אדם את בנו אומנות בין הנשים<pc unit="stop"/>רבי מאיר אומר לעולם ילמד אדם את בנו אומנות נקיה וקלה<pc unit="stop"/>ויתפלל למי שהעושר והנכסים שלו<pc unit="stop"/>שאין אומנות שאין בה עניות ועשירות<pc unit="stop"/>שלא עניות מן האומנות<pc unit="stop"/>ולא עשירות מן האומנות<pc unit="stop"/>אלא הכל לפי זכותו<pc unit="stop"/>רבי שמעון בן אליעזר אומר<pc unit="stop"/>ראית מימיך חיה ועוף שיש להם אומנות והן מתפרנסין שלא בצער<pc unit="stop"/>והלא לא נבראו אלא לשמשני<pc unit="stop"/>ואני נבראתי לשמש את קוני<pc unit="stop"/>אינו דין שאתפרנס שלא בצער<pc unit="stop"/>אלא שהרעותי מעשי<pc unit="stop"/>וקפחתי את פרנסתי<pc unit="unitEnd"/>אבא גוריין איש צדיין אומר משום אבא גוריא לא ילמד אדם את בנו חמר<pc unit="stop"/>גמל<pc unit="stop"/>ספר<pc unit="stop"/>ספן<pc unit="stop"/>רועה<pc unit="stop"/>וחנוני<pc unit="stop"/>שאומנתן אומנות לסטים<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר משמו<pc unit="stop"/>החמרין רובן רשעים<pc unit="stop"/>והגמלין רובן כשרים<pc unit="stop"/>הספנין רובן חסידים<pc unit="stop"/>טוב שברופאים לגיהנם<pc unit="stop"/>והכשר שבטבחים שותפו של עמלק<pc unit="stop"/>רבי נהוראי אומר מניח אני כל אומנות שבעולם<pc unit="stop"/>ואיני מלמד את בני אלא תורה<pc unit="stop"/>שאדם אוכל משכרה בעולם הזה<pc unit="stop"/>וקרן קיימת לעולם הבא<pc unit="stop"/>ושאר כל אומנות אינן כן<pc unit="stop"/>כשאדם בא לידי חולי<pc unit="stop"/>או לידי זקנה<pc unit="stop"/>או לידי יסורין<pc unit="stop"/>ואינו יכול לעסוק במלאכתו<pc unit="stop"/>הרי הוא מת ברעב<pc unit="stop"/>אבל התורה אינה כן אלא משמרתו מכל רע בנערותו<pc unit="stop"/>ונותנת לו אחרית ותקוה בזקנותו<pc unit="stop"/>בנערותו מה הוא אומר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.isaiah:40.31"/>וקוי ה׳יחליפו כח<pc unit="stop"/>בזקנותו מהו אומר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.psalms:92.15"/>עוד ינובון בשיבה<pc unit="stop"/>וכן הוא אומר באברהם אבינו עליו השלום<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.genesis:24.1"/>ואברהם זקן וה׳ברך את אברהם בכל<pc unit="stop"/>מצינו שעשה אברהם אבינו את כל התורה כולה עד שלא נתנה שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.genesis:26.5"/>עקב אשר שמע אברהם בקולי<pc unit="stop"/>וישמור משמרתי<pc unit="stop"/>מצותי חקותי ותורותי<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
</div2>
