<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div2 xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
      xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
      xml:id="P179204.5.3">
   <div3 xml:id="P179204.5.3.1">
      <ab xml:id="P179204.5.3.1.1">הכל שוחטין ושחיטתן כשרה<pc unit="stop"/>חוץ מחרש שוטה וקטן שמא יקלקלו בשחיטתן<pc unit="stop"/>וכולן ששחטו<pc unit="stop"/>ואחרים רואין אותן שחיטתן כשרה<pc unit="stop"/>שחיטת נכרי נבלה<pc unit="stop"/>ומטמאה במשא<pc unit="stop"/>השוחט בלילה<pc unit="stop"/>וכן הסומא ששחט<pc unit="stop"/>שחיטתו כשרה<pc unit="stop"/>השוחט בשבת וביום הכפורים<pc unit="stop"/>אף על פי שמתחייב בנפשו<pc unit="stop"/>שחיטתו כשרה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.3.1.2">השוחט במגל יד<pc unit="stop"/>בצור ובקנה<pc unit="stop"/>שחיטתו כשרה<pc unit="stop"/>הכל שוחטין<pc unit="stop"/>ולעולם שוחטין<pc unit="stop"/>ובכל שוחטין<pc unit="stop"/>חוץ ממגל קציר<pc unit="stop"/>והמגירה<pc unit="stop"/>והשינים<pc unit="stop"/>והציפורן<pc unit="stop"/>מפני שהן חונקין<pc unit="stop"/>השוחט במגל קציר בדרך הליכתה<pc unit="stop"/>בית שמאי פוסלין<pc unit="stop"/>ובית הלל מכשירין<pc unit="stop"/>ואם החליקו שיניה<pc unit="stop"/>הרי היא כסכין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.3.1.3">השוחט מתוך הטבעת<pc unit="stop"/>ושייר בה מלא החוט על פני כולה<pc unit="stop"/>שחיטתו כשרה<pc unit="stop"/>רבי יוסי בר יהודה אומר<pc unit="stop"/>מלא החוט על פני רובה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.3.1.4">השוחט מן הצדדין<pc unit="stop"/>שחיטתו כשרה<pc unit="stop"/>המולק מן הצדדין<pc unit="stop"/>מליקתו פסולה<pc unit="stop"/>השוחט מן העורף<pc unit="stop"/>שחיטתו פסולה<pc unit="stop"/>המולק מן העודף<pc unit="stop"/>מליקתו כשרה<pc unit="stop"/>השוחט מן הצואר<pc unit="stop"/>שחיטתו כשרה<pc unit="stop"/>המולק מן הצואר<pc unit="stop"/>מליקתו פסולה<pc unit="stop"/>שכל העורף כשר למליקה<pc unit="stop"/>וכל הצואר כשר לשחיטה<pc unit="stop"/>נמצא כשר בשחיטה<pc unit="stop"/>פסול במליקה<pc unit="stop"/>כשר במליקה<pc unit="stop"/>פסול בשחיטה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.3.1.5">כשר בתורין פסול בבני יונה<pc unit="stop"/>כשר בבני יונה פסול בתורין<pc unit="stop"/>תחלת הציהוב<pc unit="stop"/>בזה ובזה פסול<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.3.1.6">כשר בפרה<pc unit="stop"/>פסול בעגלה<pc unit="stop"/>כשר בעגלה פסול בפרה<pc unit="stop"/>כשר בכהנים<pc unit="stop"/>פסול בלוים<pc unit="stop"/>כשר בלוים פסול בכהנים<pc unit="stop"/>טהור בכלי חרש טמא בכל הכלים<pc unit="stop"/>טהור בכל הכלים טמא בכלי חרש<pc unit="stop"/>טהור בכלי עץ<pc unit="stop"/>טמא בכלי מתכות<pc unit="stop"/>טהור בכלי מתכות<pc unit="stop"/>טמא בכלי עץ<pc unit="stop"/>החייב בשקדים המרים פטור במתוקים<pc unit="stop"/>החייב במתוקים פטור במרים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.3.1.7">התמד<pc unit="stop"/>עד שלא החמיץ<pc unit="stop"/>אינו ניקח בכסף מעשר<pc unit="stop"/>ופוסל את המקוה<pc unit="stop"/>משהחמיץ<pc unit="stop"/>ניקח בכסף מעשר<pc unit="stop"/>ואינו פוסל את המקוה<pc unit="stop"/>האחין השותפין<pc unit="stop"/>כשחייבין בקלבון<pc unit="stop"/>פטורין ממעשר בהמה<pc unit="stop"/>כשחייבין במעשר בהמה<pc unit="stop"/>פטורים מן הקלבון<pc unit="stop"/>כל מקום שיש מכר אין קנס<pc unit="stop"/>וכל מקום שיש קנס<pc unit="stop"/>אין מכר<pc unit="stop"/>כל מקום שיש מיאון<pc unit="stop"/>אין חליצה<pc unit="stop"/>וכל מקום שיש חליצה<pc unit="stop"/>אין מיאון<pc unit="stop"/>כל מקום שיש תקיעה<pc unit="stop"/>אין הבדלה<pc unit="stop"/>וכל מקום שיש הבדלה<pc unit="stop"/>אין תקיעה<pc unit="stop"/>יום טוב שחל להיות בערב שבת<pc unit="stop"/>תוקעין<pc unit="stop"/>ולא מבדילין<pc unit="stop"/>במוצאי שבת<pc unit="stop"/>מבדילין ולא תוקעין<pc unit="stop"/>כיצד מבדילין<pc unit="stop"/>המבדיל בין קדש לקדש<pc unit="stop"/>רבי דוסא אומר<pc unit="stop"/>בין קדש חמור לקדש הקל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.5.3.2">
      <ab xml:id="P179204.5.3.2.1">השוחט אחד בעוף<pc unit="stop"/>ושנים בבהמה<pc unit="stop"/>שחיטתו כשרה<pc unit="stop"/>ורובו של אחד כמוהו<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר<pc unit="stop"/>עד שישחוט את הוורידין<pc unit="stop"/>חצי אחד בעוף<pc unit="stop"/>ואחד וחצי בבהמה<pc unit="stop"/>שחיטתו פסולה<pc unit="stop"/>רוב אחד בעוף<pc unit="stop"/>ורוב שנים בבהמה<pc unit="stop"/>שחיטתו כשרה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.3.2.2">השוחט שני ראשין כאחד שחיטתו כשרה<pc unit="stop"/>שנים אוחזין בסכין ושוחטין<pc unit="stop"/>אפילו אחד למעלה ואחד למטה<pc unit="stop"/>שחיטתו כשרה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.3.2.3">התיז את הראש בבת אחת<pc unit="stop"/>פסולה<pc unit="stop"/>היה שוחט והתיז את הראש בבת אחת<pc unit="stop"/>אם יש בסכין מלא צואר<pc unit="stop"/>כשרה<pc unit="stop"/>היה שוחט והתיז שני ראשים בבת אחת<pc unit="stop"/>אם יש בסכין מלא צואר אחד כשרה<pc unit="stop"/>במה דברים אמורים בזמן שהוליך ולא הביא<pc unit="stop"/>או הביא ולא הוליך<pc unit="stop"/>אבל אם הוליך והביא<pc unit="stop"/>אפילו כל שהוא<pc unit="stop"/>אפילו באיזמל<pc unit="stop"/>כשרה<pc unit="stop"/>נפלה סכין ושחטה<pc unit="stop"/>אף על פי ששחטה כדרכה<pc unit="stop"/>פסולה<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.deuteronomy:27.7"/>וזבחת ואכלת מה שאתה זובח אתה אוכל<pc unit="stop"/>נפלה סכין והגביהה<pc unit="stop"/>נפלו כליו והגביהן<pc unit="stop"/>השחיז את הסכין ועף<pc unit="stop"/>ובא חבירו ושחט<pc unit="stop"/>אם שהה כדי שחיטה<pc unit="stop"/>פסולה<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר אם שהה כדי ביקור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.3.2.4">שחט את הוושט<pc unit="stop"/>ופסק את הגרגרת<pc unit="stop"/>או שחט את הגרגרת ופסק את הושט<pc unit="stop"/>או ששחט אחד מהן והמתין לה עד שמתה<pc unit="stop"/>או שהחליד את הסכין תחת השני ופסקו<pc unit="stop"/>רבי ישבב אומר<pc unit="stop"/>נבילה<pc unit="stop"/>רבי עקיבא אומר<pc unit="stop"/>טריפה<pc unit="stop"/>כלל אמר רבי ישבב משום רבי יהושע כל שנפסלה בשחיטתה<pc unit="stop"/>נבלה<pc unit="stop"/>כל ששחיטתה כראוי<pc unit="stop"/>ודבר אחר גרם לה ליפסל<pc unit="stop"/>טריפה<pc unit="stop"/>והודה לו רבי עקיבא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.3.2.5">השוחט בהמה חיה ועוף ולא יצא מהן דם<pc unit="stop"/>כשרים ונאכלים בידים מסואבות<pc unit="stop"/>לפי שלא הוכשרו בדם<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר<pc unit="stop"/>הוכשרו בשחיטה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.3.2.6">השוחט את המסוכנת רבן שמעון בן גמליאל אומר<pc unit="stop"/>עד שתפרכס ביד וברגל רבי אליעזר אומר דיה אם זינקה<pc unit="stop"/>אמר רבי שמעון אף השוחט בלילה ולמחר השכים ומצא כתלים מלאים דם כשרה<pc unit="stop"/>שזינקה וכמדת רבי אליעזר<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים עד שתפרכס<pc unit="stop"/>או ביד או ברגל<pc unit="stop"/>או עד שתכשכש בזנבה<pc unit="stop"/>אחד בהמה דקה<pc unit="stop"/>ואחד בהמה גסה<pc unit="stop"/>בהמה דקה שפשטה ידה ולא החזירה פסולה<pc unit="stop"/>שאינה אלא הוצאת נפש בלבד<pc unit="stop"/>במה דברים אמורים שהיתה בחזקת מסוכנת<pc unit="stop"/>אבל אם היתה בחזקת בריאה אפילו אין בה אחד מכל הסימנים הללו כשרה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.3.2.7">השוחט לנכרי<pc unit="stop"/>שחיטתו כשרה<pc unit="stop"/>ורבי אליעזר פוסל<pc unit="stop"/>אמר רבי אליעזר אפילו שחטה שיאכל הנכרי מחצר כבד שלה פסולה<pc unit="stop"/>שסתם מחשבת נכרי לעבודה זרה<pc unit="stop"/>אמר רבי יוסי<pc unit="stop"/>קל וחומר הדברים ומה במקום שהמחשבה פוסלת במוקדשין<pc unit="stop"/>אין הכל הולך אלא אחר העובד<pc unit="stop"/>מקום שאין מחשבה פוסלת בחולין<pc unit="stop"/>אינו דין שלא יהא הכל הולך אלא אחר השוחט<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.3.2.8">השוחט לשם הרים<pc unit="stop"/>לשם גבעות<pc unit="stop"/>לשם ימים<pc unit="stop"/>לשם נהרות<pc unit="stop"/>לשם מדברות<pc unit="stop"/>שחיטתו פסולה<pc unit="stop"/>שנים אוחזים בסכין ושוחטין<pc unit="stop"/>אחד לשם אחד מכל אלו<pc unit="stop"/>ואחד לשם דבר כשר<pc unit="stop"/>שחיטתו פסולה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.3.2.9">אין שוחטין לא לתוך ימים<pc unit="stop"/>ולא לתוך נהרות<pc unit="stop"/>ולא לתוך כלים<pc unit="stop"/>אבל שוחט הוא לתוך עוגא של מים<pc unit="stop"/>ובספינה על גבי כלים<pc unit="stop"/>אין שוחטין לגומא כל עיקר<pc unit="stop"/>אבל עושה גומא בתוך ביתו בשביל שיכנס הדם לתוכה<pc unit="stop"/>ובשוק לא יעשה כן שלא יחקה את המינין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.3.2.10">השוחט לשם עולה<pc unit="stop"/>לשם זבחים<pc unit="stop"/>לשם אשם תלוי<pc unit="stop"/>לשם פסח<pc unit="stop"/>לשם תודה<pc unit="stop"/>שחיטתו פסולה<pc unit="stop"/>ורבי שמעון מכשיר<pc unit="stop"/>שנים אוחזין בסכין ושוחטין<pc unit="stop"/>אחד לשם אחד מכל אלו<pc unit="stop"/>ואחד לשם דבר כשר<pc unit="stop"/>שחיטתו פסולה<pc unit="stop"/>השוחט לשם חטאת<pc unit="stop"/>לשם אשם ודאי<pc unit="stop"/>לשם בכור<pc unit="stop"/>לשם מעשר<pc unit="stop"/>לשם תמורה<pc unit="stop"/>שחיטתו כשרה<pc unit="stop"/>זה הכלל כל דבר שנידר ונידב<pc unit="stop"/>השוחט לשמו<pc unit="stop"/>אסור<pc unit="stop"/>ושאינו נידר ונידב השוחט לשמו<pc unit="stop"/>כשר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.5.3.3">
      <ab xml:id="P179204.5.3.3.1">אלו טרפות בבהמה<pc unit="stop"/>נקובת הוושט<pc unit="stop"/>ופסוקת הגרגרת<pc unit="stop"/>ניקב קרום של מוח<pc unit="stop"/>ניקב הלב לבית חללו<pc unit="stop"/>נשברה השדרה ונפסק החוט שלה<pc unit="stop"/>ניטל הכבד ולא נשתייר הימנו כלום<pc unit="stop"/>הריאה שניקבה<pc unit="stop"/>או שחסרה<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר<pc unit="stop"/>עד שתינקב לבית הסמפונות<pc unit="stop"/>ניקבה הקיבה<pc unit="stop"/>ניקבה המרה<pc unit="stop"/>ניקבו הדקין<pc unit="stop"/>הכרס הפנימית שניקבה או שנקרע רוב החיצונה<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר<pc unit="stop"/>הגדולה טפח<pc unit="stop"/>והקטנה ברובה<pc unit="stop"/>המסס ובית הכוסות שניקבו לחוץ<pc unit="stop"/>נפלה מן הגג<pc unit="stop"/>נשתברו רוב צלעותיה<pc unit="stop"/>ודרוסת הזאב<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר דרוסת הזאב בדקה<pc unit="stop"/>ודרוסת ארי בגסה<pc unit="stop"/>דרוסת הנץ בעוף הדק<pc unit="stop"/>ודרוסת הגס<pc unit="stop"/>בעוף הגס<pc unit="stop"/>זה הכלל<pc unit="stop"/>כל שאין כמוה חיה<pc unit="stop"/>טרפה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.3.3.2">ואלו כשרות בבהמה<pc unit="stop"/>ניקבה הגרגרת או שנסדקה<pc unit="stop"/>עד כמה תחסר<pc unit="stop"/>רבן שמעון בן גמליאל אומר<pc unit="stop"/>עד כאיסר האיטלקי<pc unit="stop"/>נפחתה הגלגלת ולא ניקב קרום של מוח<pc unit="stop"/>ניקב הלב ולא לבית חללו<pc unit="stop"/>נשברה השדרה ולא נפסק החוט שלה<pc unit="stop"/>ניטלה הכבד ונשתייר הימנה כזית<pc unit="stop"/>המסס ובית הכוסות שניקבו זה לתוך זה<pc unit="stop"/>ניטל הטחול<pc unit="stop"/>ניטלו הכליות<pc unit="stop"/>ניטל לחי התחתון<pc unit="stop"/>ניטל האם שלה<pc unit="stop"/>וחרותה בידי שמים<pc unit="stop"/>הגלודה<pc unit="stop"/>רבי מאיר מכשיר<pc unit="stop"/>וחכמים פוסלין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.3.3.3">ואלו טרפות בעוף<pc unit="stop"/>נקובת הוושט<pc unit="stop"/>פסוקת הגרגרת<pc unit="stop"/>הכתה חולדה על ראשה מקום שעושה אותה טרפה<pc unit="stop"/>ניקב הקורקבן<pc unit="stop"/>ניקבו הדקין<pc unit="stop"/>נפלה לאור ונחמרו בני מעיה<pc unit="stop"/>אם ירוקים פסולין<pc unit="stop"/>אם אדומים כשרים<pc unit="stop"/>דרסה<pc unit="stop"/>וטרפה בכותל<pc unit="stop"/>או שריצצתה בהמה<pc unit="stop"/>ומפרכסת ושהתה מעת לעת ושחטה<pc unit="stop"/>כשרה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.3.3.4">ואלו כשרות בעוף<pc unit="stop"/>ניקבה הגרגרת או שנסדקה<pc unit="stop"/>הכתה חולדה על ראשה<pc unit="stop"/>מקום שאינו עושה אותה טרפה<pc unit="stop"/>ניקב הזפק<pc unit="stop"/>רבי אומר אפילו ניטל<pc unit="stop"/>יצאו בני מעיה ולא נקבו<pc unit="stop"/>נשתברו גפיה<pc unit="stop"/>נשתברו רגליה<pc unit="stop"/>נמרטו כנפיה<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר אם נטלה הנוצה פסולה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.3.3.5">אחוזת הדם<pc unit="stop"/>והמעושנת<pc unit="stop"/>והמצוננת<pc unit="stop"/>ושאכלה הרדופני<pc unit="stop"/>ושאכלה צואת תרנגולים<pc unit="stop"/>או ששתת מים הרעים כשרה<pc unit="stop"/>אכלה סם המות או שהכישה נחש<pc unit="stop"/>מותרת משום טרפה<pc unit="stop"/>ואסורה משום סכנת נפשות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.3.3.6">סימני בהמה וחיה נאמרו מן התורה<pc unit="stop"/>וסימני העוף לא נאמרו<pc unit="stop"/>אבל אמרו חכמים<pc unit="stop"/>כל עוף הדורס טמא<pc unit="stop"/>כל שיש לו אצבע יתירה<pc unit="stop"/>וזפק<pc unit="stop"/>וקורקבנו נקלף טהור<pc unit="stop"/>רבי אליעזר בר צדוק אומר כל עוף החולק את רגליו טמא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.3.3.7">ובחגבים<pc unit="stop"/>כל שיש לו ארבע רגלים<pc unit="stop"/>וארבע כנפים<pc unit="stop"/>וקרסולים<pc unit="stop"/>וכנפיו חופין את רובו<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר ושמו חגב<pc unit="stop"/>ובדגים<pc unit="stop"/>כל שיש לו סנפיר וקשקשת<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר שני קשקשין וסנפיר אחד<pc unit="stop"/>ואלו הן קשקשין הקבועין בו<pc unit="stop"/>וסנפירין<pc unit="stop"/>הפורח בהן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.5.3.4">
      <ab xml:id="P179204.5.3.4.1">בהמה המקשה לילד<pc unit="stop"/>והוציא העובר את ידו והחזירו<pc unit="stop"/>מותר באכילה<pc unit="stop"/>הוציא את ראשו אף על פי שהחזירו<pc unit="stop"/>הרי זה כילוד<pc unit="stop"/>חותך מעובר שבמעיה<pc unit="stop"/>מותר באכילה<pc unit="stop"/>מן הטחול ומן הכליות<pc unit="stop"/>אסור באכילה<pc unit="stop"/>זה הכלל דבר שגופה אסור<pc unit="stop"/>שאינו גופה מותר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.3.4.2">המבכרת המקשה לילד<pc unit="stop"/>מחתך אבר אבר<pc unit="stop"/>ומשליך לכלבים<pc unit="stop"/>יצא רובו הרי זה יקבר ונפטרה מן הבכורה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.3.4.3">בהמה שמת עוברה בתוך מעיה<pc unit="stop"/>והושיט הרועה את ידו ונגע בו<pc unit="stop"/>בין בבהמה טמאה בין בבהמה טהורה<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>רבי יוסי הגלילי אומר בטמאה טמא<pc unit="stop"/>ובטהורה טהור<pc unit="stop"/>האשה שמת ולדה בתוך מעיה<pc unit="stop"/>ופשטה חיה את ידה ונגעה בו<pc unit="stop"/>החיה טמאה טומאת שבעה<pc unit="stop"/>והאשה טהורה עד שיצא הולד<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.3.4.4">בהמה המקשה לילד והוציא עובר את ידו וחתכה<pc unit="stop"/>ואחר כך שחט את אמו הבשר טהור<pc unit="stop"/>שחט את אמו ואחר כך חתכה<pc unit="stop"/>הבשר מגע נבלה<pc unit="stop"/>דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים מגע טרפה שחוטה<pc unit="stop"/>מה מצינו בטרפה ששחיטתה מטהרתה<pc unit="stop"/>אף שחיטת בהמה תטהר את האבר<pc unit="stop"/>אמר להם רבי מאיר<pc unit="stop"/>לא<pc unit="stop"/>אם טיהרה שחיטת טרפה אותה<pc unit="stop"/>דבר שגופה<pc unit="stop"/>תטהר את האבר דבר שאינו גופה<pc unit="stop"/>מנין לטרפה ששחיטתה מטהרתה בהמה טמאה אסורה באכילה אף טרפה אסורה באכילה<pc unit="stop"/>מה בהמה טמאה אין שחיטתה מטהרתה אף טרפה לא תטהרנה שחיטתה<pc unit="stop"/>לא<pc unit="stop"/>אם אמרת בבהמה טמאה שלא היתה לה שעת הכושר תאמר בטרפה שהיתה לה שעת הכושר<pc unit="stop"/>טול לך מה שהבאת<pc unit="stop"/>הרי שנולדה טרפה מן הבטן מנין<pc unit="stop"/>לא אם אמרת בבהמה טמאה שכן אין במינה שחיטה תאמר בטרפה שיש במינה שחיטה<pc unit="stop"/>בן שמנה חי אין שחיטתו מטהרתו<pc unit="stop"/>לפי שאין במינו שחיטה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.3.4.5">השוחט את הבהמה<pc unit="stop"/>ומצא בה בן שמנה חי או מת<pc unit="stop"/>או בן תשעה מת<pc unit="stop"/>קורעו ומוציא את דמו<pc unit="stop"/>מצא בן תשעה חי טעון שחיטה<pc unit="stop"/>וחייב באותו ואת בנו<pc unit="stop"/>דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים שחיטת אמו מטהרתו<pc unit="stop"/>רבי שמעון שזורי אומר<pc unit="stop"/>אפילו בן שמנה שנים וחורש בשדה שחיטת אמו מטהרתו<pc unit="stop"/>קרעה ומצא בה בן תשעה חי טעון שחיטה<pc unit="stop"/>לפי שלא נשחטה אמו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.3.4.6">בהמה שנחתכו רגליה מן הארכובה ולמטה<pc unit="stop"/>כשרה<pc unit="stop"/>מן הארכובה ולמעלה<pc unit="stop"/>פסולה<pc unit="stop"/>וכן שניטל צומת הגידין<pc unit="stop"/>נשבר העצם<pc unit="stop"/>אם רוב הבשר קיים<pc unit="stop"/>שחיטתו מטהרתו<pc unit="stop"/>ואם לאו אין שחיטתו מטהרתו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.3.4.7">השוחט את הבהמה ומצא בה שליא<pc unit="stop"/>נפש היפה תאכלנה<pc unit="stop"/>ואינה מטמאה לא טומאת אוכלין ולא טומאת נבלות<pc unit="stop"/>חישב עליה מטמאה טומאת אוכלין אבל לא טומאת נבלות<pc unit="stop"/>שליא שיצתה מקצתה<pc unit="stop"/>אסורה באכילה<pc unit="stop"/>סימן ולד באשה וסימן ולד בבהמה<pc unit="stop"/>המבכרת שהפילה שליא ישליכנה לכלבים<pc unit="stop"/>ובמוקדשין תקבר<pc unit="stop"/>ואין קוברין אותה בפרשת דרכים<pc unit="stop"/>ואין תולין אותה באילן<pc unit="stop"/>מפני דרכי האמורי<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.5.3.5">
      <ab xml:id="P179204.5.3.5.1">אותו ואת בנו<pc unit="stop"/>נוהג בין בארץ בין בחוצה לארץ<pc unit="stop"/>בפני הבית ושלא בפני הבית<pc unit="stop"/>בחולין ובמוקדשין<pc unit="stop"/>כיצד<pc unit="stop"/>השוחט אותו ואת בנו<pc unit="stop"/>חולין בחוץ<pc unit="stop"/>שניהם כשרים<pc unit="stop"/>והשני סופג את הארבעים<pc unit="stop"/>קדשים בחוץ הראשון חייב כרת<pc unit="stop"/>ושניהם פסולים<pc unit="stop"/>ושניהם סופגים את הארבעים<pc unit="stop"/>חולין בפנים שניהם פסולים<pc unit="stop"/>והשני סופג את הארבעים<pc unit="stop"/>קדשים בפנים הראשון כשר ופטור<pc unit="stop"/>והשני סופג את הארבעים ופסול<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.3.5.2">חולין וקדשים בחוץ הראשון כשר ופטור והשני סופג את הארבעים ופסול<pc unit="stop"/>קדשים וחולין בחוץ הראשון חייב כרת ופסול<pc unit="stop"/>והשני כשר<pc unit="stop"/>ושניהם סופגים את הארבעים<pc unit="stop"/>חולין וקדשים בפנים שניהם פסולים והשני סופג את הארבעים<pc unit="stop"/>קדשים וחולין בפנים הראשון כשר ופטור<pc unit="stop"/>והשני סופג את הארבעים ופסול<pc unit="stop"/>חולץ בחוץ ובפנים הראשון כשר ופטור<pc unit="stop"/>והשני סופג את הארבעים ופסול<pc unit="stop"/>קדשים בחוץ ובפנים הראשון חייב כרת ושניהם פסולים ושניהם סופגים את הארבעים<pc unit="stop"/>חולין בפנים ובחוץ הראשון פסול ופטור והשני סופג את הארבעים וכשר<pc unit="stop"/>קדשים בפנים ובחוץ<pc unit="stop"/>הראשון כשר ופטור<pc unit="stop"/>והשני סופג את הארבעים ופסול<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.3.5.3">השוחט ונמצא טרפה<pc unit="stop"/>השוחט לעבודה זרה<pc unit="stop"/>והשוחט פרת חטאת<pc unit="stop"/>ושור הנסקל<pc unit="stop"/>ועגלה ערופה<pc unit="stop"/>רבי שמעון פוטר<pc unit="stop"/>וחכמים מחייבין<pc unit="stop"/>השוחט ונתנבלה בידו<pc unit="stop"/>והנוחר והמעקר<pc unit="stop"/>פטור משום אותו ואת בנו<pc unit="stop"/>שנים שלקחו פרה ובנה<pc unit="stop"/>איזה שלקח ראשון ישחוט ראשון<pc unit="stop"/>ואם קדם השני זכה<pc unit="stop"/>שחט פרה ואחר כך שני בניה סופג שמונים<pc unit="stop"/>שחט שני בניה ואחר כך שחטה<pc unit="stop"/>סופג את הארבעים<pc unit="stop"/>שחטה ואת בתה ואת בת בתה סופג שמונים<pc unit="stop"/>שחטה ואת בת בתה ואחר כך שחט בתה<pc unit="stop"/>סופג את הארבעים<pc unit="stop"/>סומכוס אומר משום רבי מאיר סופג שמונים<pc unit="stop"/>בארבעה פרקים בשנה המוכר בהמה לחבירו צריך להודיעו<pc unit="stop"/>אמה מכרתי לשחוט<pc unit="stop"/>בתה מכרתי לשחוט<pc unit="stop"/>ואלו הן ערב יום טוב האחרון של חג<pc unit="stop"/>וערב יום טוב הראשון של פסח<pc unit="stop"/>וערב עצרת<pc unit="stop"/>וערב ראש השנה<pc unit="stop"/>וכדברי רבי יוסי הגלילי אף ערב יום הכפורים בגליל<pc unit="stop"/>אמר רבי יהודה אימתי בזמן שאין לו ריוח<pc unit="stop"/>אבל יש לו ריוח<pc unit="stop"/>אין צריך להודיעו<pc unit="stop"/>ומודה רבי יהודה במוכר את האם לחתן ואת הבת לכלה שצריך להודיע בידוע ששניהם שוחטין ביום אחר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.3.5.4">בארבעה פרקים אלו משחיטין את הטבח בעל כרחו<pc unit="stop"/>אפילו שור שוה אלף דינרין ואין לו ללוקח אלא דינר<pc unit="stop"/>כופין אותו לשחוט<pc unit="stop"/>לפיכך אם מת<pc unit="stop"/>מת ללוקח<pc unit="stop"/>אבל בשאר ימות השנה אינו כן<pc unit="stop"/>לפיכך אם מת<pc unit="stop"/>מת למוכר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.3.5.5">יום אחד האמור באותו ואת בנו היום הולך אחר הלילה<pc unit="stop"/>את זו דרש שמעון בן זומא<pc unit="stop"/>נאמר במעשה בראשית<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.genesis:1.5"/>יום אחד<pc unit="stop"/>ונאמר באותו ואת בנויום אחד<pc unit="stop"/>מה יום אחד האמור במעשה בראשית היום הולך אחר הלילה<pc unit="stop"/>אף יום אחד האמור באותו ואת בנו היום הולך אחר הלילה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.5.3.6">
      <ab xml:id="P179204.5.3.6.1">כיסוי הדם<pc unit="stop"/>נוהג בארץ ובחוצה לארץ<pc unit="stop"/>בפני הבית ושלא בפני הבית<pc unit="stop"/>בחולין אבל לא במוקדשין<pc unit="stop"/>ונוהג בחיה ובעוף<pc unit="stop"/>במזומן<pc unit="stop"/>ובשאינו מזומן<pc unit="stop"/>ונוהג בכוי מפני שהוא ספק<pc unit="stop"/>ואין שוחטין אותו ביום טוב<pc unit="stop"/>ואם שחטו אין מכסין את דמו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.3.6.2">השוחט ונמצא טרפה<pc unit="stop"/>והשוחט לעבודה זרה<pc unit="stop"/>והשוחט חולין בפנים<pc unit="stop"/>וקדשים בחוץ<pc unit="stop"/>חיה ועוף הנסקלים<pc unit="stop"/>רבי מאיר מחייב וחכמים פוטרין<pc unit="stop"/>השוחט ונתנבלה בידו<pc unit="stop"/>הנוחר והמעקר<pc unit="stop"/>פטור מלכסות<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.3.6.3">חרש שוטה וקטן ששחטו ואחרים רואין אותם חייב לכסות<pc unit="stop"/>בינן לבין עצמם<pc unit="stop"/>פטור מלכסות<pc unit="stop"/>וכן לענין אותו ואת בנו ששחטו<pc unit="stop"/>ואחרים רואין אותן<pc unit="stop"/>אסור לשחוט אחריהם<pc unit="stop"/>בינן לבין עצמן<pc unit="stop"/>רבי מאיר מתיר לשחוט אחריהן<pc unit="stop"/>וחכמים אוסרים<pc unit="stop"/>ומודים שאם שחט שאינו סופג את הארבעים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.3.6.4">שחט מאה חיות במקום אחד<pc unit="stop"/>כיסוי אחד לכולן<pc unit="stop"/>מאה עופות במקום אחד<pc unit="stop"/>כיסוי אחד לכולן<pc unit="stop"/>חיה ועוף במקום אחד<pc unit="stop"/>כיסוי אחד לכולן<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר שחט חיה יכסנה ואחר כך ישחוט את העוף<pc unit="stop"/>שחט ולא כסה וראהו אחר חייב לכסות<pc unit="stop"/>כסהו ונתגלה פטור מלכסות<pc unit="stop"/>כסהו הרוח חייב לכסות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.3.6.5">דם שנתערב במים<pc unit="stop"/>אם יש בו מראית דם חייב לכסות<pc unit="stop"/>נתערב ביין רואין אותו כאילו הוא מים<pc unit="stop"/>נתערב בדם הבהמה<pc unit="stop"/>או בדם החיה רואין אותו כאילו הוא מים<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר אין דם מבטל דם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.3.6.6">דם הניתז<pc unit="stop"/>ושעל הסכין<pc unit="stop"/>חייב לכסות<pc unit="stop"/>אמר רבי יהודה אימתי בזמן שאין שם דם אלא הוא<pc unit="stop"/>אבל יש שם דם שלא הוא<pc unit="stop"/>פטור מלכסות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.3.6.7">במה מכסין ובמה אין מכסין<pc unit="stop"/>מכסין בזבל הדק<pc unit="stop"/>ובחול הדק<pc unit="stop"/>בסיד ובחרסית ובלבנה ובמגופה שכתשן<pc unit="stop"/>אבל אין מכסין לא בזבל הגס<pc unit="stop"/>ולא בחול הגס<pc unit="stop"/>ולא בלבנה ומגופה שלא כתשן<pc unit="stop"/>ולא יכפה עליו את הכלי<pc unit="stop"/>כלל אמר רבן שמעון בן גמליאל<pc unit="stop"/>דבר שמגדל בו צמחין מכסין בו<pc unit="stop"/>ושאינו מגדל צמחין<pc unit="stop"/>אין מכסין בו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.5.3.7">
      <ab xml:id="P179204.5.3.7.1">גיד הנשה נוהג בארץ ובחוצה לארץ<pc unit="stop"/>בפני הבית ושלא בפני הבית<pc unit="stop"/>בחולין ובמוקדשים<pc unit="stop"/>ונוהג בבהמה ובחיה<pc unit="stop"/>בירך של ימין ובירך של שמאל<pc unit="stop"/>ואינו נוהג בעוף<pc unit="stop"/>מפני שאין לו כף<pc unit="stop"/>ונוהג בשליל<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר אינו נוהג בשליל<pc unit="stop"/>וחלבו מותר<pc unit="stop"/>ואין הטבחין נאמנין על גיד הנשה<pc unit="stop"/>דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים נאמנין עליו ועל החלב<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.3.7.2">שולח אדם ירך לנכרי<pc unit="stop"/>שגיד הנשה בתוכה<pc unit="stop"/>מפני שמקומו ניכר<pc unit="stop"/>הנוטל גיד הנשה<pc unit="stop"/>צריך שיטול את כולו<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר<pc unit="stop"/>כדי לקיים בו מצות נטילה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.3.7.3">האוכל מגיד הנשה כזית<pc unit="stop"/>סופג ארבעים<pc unit="stop"/>אכלו ואין בו כזית<pc unit="stop"/>חייב<pc unit="stop"/>אכל מזה כזית<pc unit="stop"/>ומזה כזית<pc unit="stop"/>סופג שמונים<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר אינו סופג אלא ארבעים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.3.7.4">ירך שנתבשל בה גיד הנשה<pc unit="stop"/>אם יש בה בנותן טעם<pc unit="stop"/>הרי זו אסורה<pc unit="stop"/>כיצד משערין אותה<pc unit="stop"/>כבשר בלפת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.3.7.5">גיד הנשה שנתבשל עם הגידים<pc unit="stop"/>בזמן שמכירו בנותן טעם<pc unit="stop"/>ואם לאו כולן אסורין<pc unit="stop"/>והרוטב בנותן טעם<pc unit="stop"/>וכן חתיכה של נבלה<pc unit="stop"/>וכן חתיכה של דג טמא<pc unit="stop"/>שנתבשלו עם החתיכות<pc unit="stop"/>בזמן שמכירן בנותן טעם<pc unit="stop"/>ואם לאו כולן אסורות<pc unit="stop"/>והרוטב בנותן טעם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.3.7.6">נוהג בטהורה ואינו נוהג בטמאה<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר אף בטמאה<pc unit="stop"/>אמר רבי יהודה והלא מבני יעקב נאסר גיד הנשה<pc unit="stop"/>ועדיין בהמה טמאה מותרת להן<pc unit="stop"/>אמרו לו בסיני נאמר<pc unit="stop"/>אלא שנכתב במקומו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.5.3.8">
      <ab xml:id="P179204.5.3.8.1">כל הבשר אסור לבשל בחלב<pc unit="stop"/>חוץ מבשר דגים וחגבים<pc unit="stop"/>ואסור להעלותו עם הגבינה על השלחן<pc unit="stop"/>חוץ מבשר דגים וחגבים<pc unit="stop"/>הנודר מן הבשר<pc unit="stop"/>מותר בבשר דגים וחגבים<pc unit="stop"/>העוף עולה עם הגבינה על השלחן<pc unit="stop"/>ואינו נאכל<pc unit="stop"/>דברי בית שמאי<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים<pc unit="stop"/>לא עולה ולא נאכל<pc unit="stop"/>אמר רבי יוסי זו מקולי בית שמאי<pc unit="stop"/>ומחומרי בית הלל<pc unit="stop"/>באיזה שלחן אמרו<pc unit="stop"/>בשולחן שאוכל עליו<pc unit="stop"/>אבל בשולחן שסודר עליו את התבשיל<pc unit="stop"/>נותן זה בצד זה ואינו חושש<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.3.8.2">צורר אדם בשר וגבינה במטפחת אחת<pc unit="stop"/>ובלבד שלא יהו נוגעין זה בזה<pc unit="stop"/>רבן שמעון בן גמליאל אומר שני אכסנאין אוכלין על שלחן אחד<pc unit="stop"/>זה בשר<pc unit="stop"/>וזה גבינה<pc unit="stop"/>ואין חוששין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.3.8.3">טיפת חלב שנפלה על החתיכה<pc unit="stop"/>אם יש בה בנותן טעם באותה חתיכה אסור<pc unit="stop"/>ניער את הקדרה<pc unit="stop"/>אם יש בה בנותן טעם באותה קדרה<pc unit="stop"/>אסור<pc unit="stop"/>הכחל<pc unit="stop"/>קורעו ומוציא את חלבו<pc unit="stop"/>לא קרעו אינו עובר עליו<pc unit="stop"/>הלב קורעו ומוציא את דמו<pc unit="stop"/>לא קרעו<pc unit="stop"/>אינו עובר עליו<pc unit="stop"/>המעלה את העוף עם הגבינה על השלחן<pc unit="stop"/>אינו עובר בלא תעשה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.3.8.4">בשר בהמה טהורה בחלב בהמה טהורה<pc unit="stop"/>אסור לבשל ואסור בהנאה<pc unit="stop"/>בשר בהמה טהורה בחלב בהמה טמאה<pc unit="stop"/>בשר בהמה טמאה בחלב בהמה טהורה<pc unit="stop"/>מותר לבשל ומותר בהנאה<pc unit="stop"/>רבי עקיבא אומר חיה ועוף אינם מן התורה שנאמר<pc unit="stop"/>לא תבשל גדי בחלב אמו שלש פעמים<pc unit="stop"/>פרט לחיה ולעוף ולבהמה טמאה<pc unit="stop"/>רבי יוסי הגלילי אומר נאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.deuteronomy:14.21"/>לא תאכלו כל נבלה<pc unit="stop"/>ונאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.deuteronomy:14.21"/>לא תבשל גדי בחלב אמו<pc unit="stop"/>את שאסור משום נבלה אסור לבשל בחלב<pc unit="stop"/>עוף שאסור משום נבלה יכול יהא אסור לבשל בחלב<pc unit="stop"/>תלמוד לומר בחלב אמו יצא עוף שאין לו חלב אם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.3.8.5">קבת נכרי ושל נבלה<pc unit="stop"/>הרי זו אסורה<pc unit="stop"/>המעמיד בעור של קבה כשרה<pc unit="stop"/>אם יש בנותן טעם הרי זו אסורה<pc unit="stop"/>כשרה שינקה מן הטרפה קבתה אסורה<pc unit="stop"/>טרפה שינקה מן הכשרה קבתה מותרת<pc unit="stop"/>מפני שכנוס במיעיה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.3.8.6">חומר בחלב מבדם וחומר בדם מבחלב<pc unit="stop"/>חומר בחלב שהחלב מועלין בו<pc unit="stop"/>וחייבין עליו משום פגול ונותר וטמא<pc unit="stop"/>מה שאין כן בדם<pc unit="stop"/>וחומר בדם שהדם נוהג בבהמה וחיה ועוף<pc unit="stop"/>בין טמאים ובין טהורים<pc unit="stop"/>וחלב אינו נוהג אלא בבהמה טהורה בלבד<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.5.3.9">
      <ab xml:id="P179204.5.3.9.1">העור והרוטב והקיפה<pc unit="stop"/>והאלל<pc unit="stop"/>והעצמות<pc unit="stop"/>והגידין<pc unit="stop"/>והקרנים<pc unit="stop"/>והטלפים<pc unit="stop"/>מצטרפין לטמא טומאת אוכלים אבל לא טומאת נבלות<pc unit="stop"/>כיוצא בו<pc unit="stop"/>השוחט בהמה טמאה לנכרי ומפרכסת<pc unit="stop"/>מטמאה טומאת אוכלין אבל לא טומאת נבלות<pc unit="stop"/>עד שתמות<pc unit="stop"/>או עד שיתיז את ראשה<pc unit="stop"/>ריבה לטמא טומאת אוכלין ממה שריבה לטמא טומאת נבלות<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר האלל המכונס<pc unit="stop"/>אם יש בו כזית במקום אחד<pc unit="stop"/>חייב עליו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.3.9.2">אלו שעורותיהן כבשרן<pc unit="stop"/>עור האדם<pc unit="stop"/>ועור חזיר של ישוב<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר<pc unit="stop"/>אף עור חזיר הבר<pc unit="stop"/>ועור חטוטרת של גמל הרכה<pc unit="stop"/>ועור הראש של עגל הרך<pc unit="stop"/>ועור הפרסות<pc unit="stop"/>ועור בית הבושת<pc unit="stop"/>ועור השליל<pc unit="stop"/>ועור שתחת האליה<pc unit="stop"/>ועור האנקה והכח<pc unit="stop"/>והלטאה<pc unit="stop"/>והחומט<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר הלטאה כחולדה<pc unit="stop"/>וכולן שעיבדן או שהילך בהן כדי עבודה טהורין<pc unit="stop"/>חוץ מעור האדם<pc unit="stop"/>רבי יוחנן בן נורי אומר שמנה שרצים יש להן עורות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.3.9.3">המפשיט בבהמה ובחיה<pc unit="stop"/>בטהורה ובטמאה<pc unit="stop"/>בדקה ובגסה<pc unit="stop"/>לשטיח כדי אחיזה<pc unit="stop"/>ולחמת עד שיפשיט את החזה<pc unit="stop"/>המרגיל כולו חבור לטומאה<pc unit="stop"/>ליטמא ולטמא<pc unit="stop"/>עור שעל הצואר<pc unit="stop"/>ר׳יוחנן בן נורי אומר אינו חבור<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים חבור<pc unit="stop"/>עד שיפשיט את כולו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.3.9.4">עור שיש עליו כזית בשר<pc unit="stop"/>הנוגע בציב היוצא ממנו ובשערה שכנגדו<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>היו עליו כשני חצאי זיתים מטמא במשא ולא במגע<pc unit="stop"/>דברי רבי ישמעאל<pc unit="stop"/>רבי עקיבא אומר<pc unit="stop"/>לא במגע ולא במשא<pc unit="stop"/>ומודה רבי עקיבא<pc unit="stop"/>בשני חצאי זיתים שתחבן בקיסם והסיטן<pc unit="stop"/>שהוא טמא<pc unit="stop"/>ומפני מה רבי עקיבא מטהר בעור<pc unit="stop"/>מפני שהעור מבטלן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.3.9.5">קולית המת וקולית המוקדשים<pc unit="stop"/>הנוגע בהן בין סתומים בין נקובים<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>קולית נבלה וקולית השרץ הנוגע בהן<pc unit="stop"/>סתומים טהורים<pc unit="stop"/>נקובים כל שהוא מטמא במגע<pc unit="stop"/>מנין שאף במשא<pc unit="stop"/>תלמוד לומר הנוגע והנושא<pc unit="stop"/>את שבא לכלל מגע בא לכלל משא<pc unit="stop"/>לא בא לכלל מגע לא בא לכלל משא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.3.9.6">ביצת השרץ המרוקמת טהורה<pc unit="stop"/>ניקבה כל שהוא טמאה<pc unit="stop"/>עכבר שחציו בשר וחציו אדמה<pc unit="stop"/>הנוגע בבשר<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>באדמה<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר אף הנוגע באדמה שכנגד הבשר<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.3.9.7">האבר והבשר המדולדלין בבהמה מטמאין טומאת אוכלין במקומן<pc unit="stop"/>וצריכין הכשר<pc unit="stop"/>נשחטה בהמה הוכשרו בדמיה<pc unit="stop"/>דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>ורבי שמעון אומר לא הוכשרו<pc unit="stop"/>מתה הבהמה<pc unit="stop"/>הבשר צריך הכשר<pc unit="stop"/>האבר מטמא משום אבר מן החי<pc unit="stop"/>ואינו מטמא משום אבר נבלה<pc unit="stop"/>דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>ורבי שמעון מטהר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.3.9.8">האבר והבשר המדולדלין באדם<pc unit="stop"/>טהורין<pc unit="stop"/>מת האדם<pc unit="stop"/>הבשר טהור<pc unit="stop"/>האבר מטמא משום אבר מן החי<pc unit="stop"/>ואינו מטמא משום אבר מן המת<pc unit="stop"/>דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>ורבי שמעון מטהר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.5.3.10">
      <ab xml:id="P179204.5.3.10.1">הזרוע והלחיים והקבה<pc unit="stop"/>נוהגין בארץ ובחוצה לארץ<pc unit="stop"/>בפני הבית ושלא בפני הבית<pc unit="stop"/>בחולין אבל לא במוקדשין<pc unit="stop"/>שהיה בדין<pc unit="stop"/>ומה אם החולין שאינן חייבין בחזה ושוק<pc unit="stop"/>חייבין במתנות<pc unit="stop"/>קדשים שחייבין בחזה ושוק<pc unit="stop"/>אינו דין שחייבין במתנות<pc unit="stop"/>תלמוד לומר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.leviticus:7.34"/>ואתן אותם לאהרן הכהן ולבניו לחק עולם<pc unit="stop"/>אין לו אלא מה שאמור בענין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.3.10.2">כל הקדשים שקדם מום קבוע להקדשן ונפדו<pc unit="stop"/>חייבין בבכורה ובמתנות<pc unit="stop"/>ויוצאין לחולין להגזז ולהעבד<pc unit="stop"/>וולדן וחלבן מותר לאחר פדיונן והשוחטן בחוץ פטור<pc unit="stop"/>ואין עושין תמורה<pc unit="stop"/>ואם מתו יפדו<pc unit="stop"/>חוץ מן הבכור ומן המעשר<pc unit="stop"/>כל שקדם הקדשן את מומן<pc unit="stop"/>או מום עובר להקדישן<pc unit="stop"/>ולאחר מכאן נולד להם מום קבוע<pc unit="stop"/>ונפדו<pc unit="stop"/>פטורין מן הבכורה ומן המתנות<pc unit="stop"/>ואינן יוצאין לחולין להגזז ולהעבד<pc unit="stop"/>וולדן וחלבן אסור לאחר פדיונן<pc unit="stop"/>והשוחטן בחוץ חייב<pc unit="stop"/>ועושין תמורה<pc unit="stop"/>ואם מתו יקברו<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.3.10.3">בכור שנתערב במאה<pc unit="stop"/>בזמן שמאה שוחטין את כולן פוטרין את כולן<pc unit="stop"/>אחד שוחט את כולן פוטרין לו אחד<pc unit="stop"/>השוחט לכהן ולנכרי פטור מן המתנות<pc unit="stop"/>והמשתתף עמהן צריך שירשום<pc unit="stop"/>ואם אמר חוץ מן המתנות פטור מן המתנות<pc unit="stop"/>אמר מכור לי בני מעיה של פרה<pc unit="stop"/>והיו בהן מתנות<pc unit="stop"/>נותנן לכהן<pc unit="stop"/>ואינו מנכה לו מן הדמים<pc unit="stop"/>לקח הימנו במשקל<pc unit="stop"/>נותנן לכהן<pc unit="stop"/>ומנכה לו מן הדמים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.3.10.4">גר שנתגייר והיתה לו פרה<pc unit="stop"/>נשחטה עד שלא נתגייר פטור<pc unit="stop"/>משנתגייר חייב<pc unit="stop"/>ספק<pc unit="stop"/>פטור<pc unit="stop"/>שהמוציא מחבירו עליו הראיה<pc unit="stop"/>איזהו הזרוע<pc unit="stop"/>מן הפרק של ארכובה עד כף של יד<pc unit="stop"/>והוא של נזיר<pc unit="stop"/>וכנגדו ברגל<pc unit="stop"/>שוק<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר<pc unit="stop"/>שוק מן הפרק של ארכובה<pc unit="stop"/>עד סובך של רגל<pc unit="stop"/>איזהו לחי<pc unit="stop"/>מן הפרק של לחי עד פיקה של גרגרת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.5.3.11">
      <ab xml:id="P179204.5.3.11.1">ראשית הגז נוהג בארץ ובחוצה לארץ בפני הבית ושלא בפני הבית<pc unit="stop"/>בחולין אבל לא במוקדשין<pc unit="stop"/>חומר בזרוע ובלחיים ובקיבה<pc unit="stop"/>מראשית הגז<pc unit="stop"/>שהזרוע והלחיים והקיבה נוהגים בבקר ובצאן<pc unit="stop"/>במרובה ובמועט<pc unit="stop"/>וראשית הגז אינו נוהג אלא ברחלות<pc unit="stop"/>ואינו נוהג אלא במרובה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.3.11.2">וכמה הוא מרובה<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים שתי רחלות<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.isaiah:7.21"/>יחיה איש עגלת בקר ושתי צאן<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים חמש שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.samuel_1:25.18"/>חמש צאן עשיות<pc unit="stop"/>רבי דוסא בן הרכינס אומר חמש רחלות גוזזות מנה מנה ופרס חייבות בראשית הגז<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים חמש רחלות גוזזות כל שהן<pc unit="stop"/>וכמה נותנין לו<pc unit="stop"/>משקל חמש סלעים ביהודה שהן עשר סלעים בגליל<pc unit="stop"/>מלובן ולא צואי<pc unit="stop"/>כדי לעשות ממנו בגד קטן<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.deuteronomy:18.4"/>תתן לו שיהא בו כדי מתנה<pc unit="stop"/>לא הספיק ליתנו לו עד שצבעו<pc unit="stop"/>פטור<pc unit="stop"/>לבנו ולא צבעו חייב<pc unit="stop"/>הלוקח גז צאנו של נכרי פטור מראשית הגז<pc unit="stop"/>הלוקח גז צאנו של חברו<pc unit="stop"/>אם שייר המוכר<pc unit="stop"/>המוכר חייב<pc unit="stop"/>לא שייר<pc unit="stop"/>הלוקח חייב<pc unit="stop"/>היו לו שני מינים<pc unit="stop"/>שחופות ולבנות<pc unit="stop"/>מכר לו שחופות אבל לא לבנות<pc unit="stop"/>זכרים אבל לא נקבות<pc unit="stop"/>זה נותן לעצמו וזה נותן לעצמו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.5.3.12">
      <ab xml:id="P179204.5.3.12.1">שלוח הקן<pc unit="stop"/>נוהג בארץ ובחוצה לארץ<pc unit="stop"/>בפני הבית ושלא בפני הבית<pc unit="stop"/>בחולין אבל לא במוקדשין<pc unit="stop"/>חומר בכסוי הדם משלוח הקן<pc unit="stop"/>שכסוי הדם נוהג בחיה ובעוף<pc unit="stop"/>במזומן ובשאין מזומן<pc unit="stop"/>ושלוח הקן אינו נוהג אלא בעוף<pc unit="stop"/>ואינו נוהג אלא בשאינו מזומן<pc unit="stop"/>איזהו שאינו מזומן<pc unit="stop"/>כגון אווזין ותרנגולין שקננו בפרדס<pc unit="stop"/>אבל אם קננו בבית<pc unit="stop"/>וכן יוני הרדסיאות<pc unit="stop"/>פטור משילוח<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.3.12.2">עוף טמא פטור מלשלח<pc unit="stop"/>עוף טמא רובץ על ביצי עוף טהור וטהור רובץ על ביצי עוף טמא<pc unit="stop"/>פטור מלשלח<pc unit="stop"/>קורא זכר רבי אליעזר מחייב<pc unit="stop"/>וחכמים פוטרין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.3.12.3">היתה מעופפת בזמן שכנפיה נוגעות בקן<pc unit="stop"/>חייב לשלח<pc unit="stop"/>אין כנפיה נוגעות בקן<pc unit="stop"/>פטור מלשלח<pc unit="stop"/>אין שם אלא אפרוח אחד<pc unit="stop"/>או ביצה אחת<pc unit="stop"/>חייב לשלח<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.deuteronomy:22.6"/>קן קן מכל מקום<pc unit="stop"/>היו שם אפרוחין מפריחין או ביצים מוזרות<pc unit="stop"/>פטור מלשלח<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.deuteronomy:22.6"/>והאם רובצת על האפרוחים או על הביצים<pc unit="stop"/>מה אפרוחין בני קיימא אף ביצים בני קיימא<pc unit="stop"/>יצאו מוזרות<pc unit="stop"/>ומה הביצים צריכין לאמן<pc unit="stop"/>אף האפרוחים צריכין לאמן<pc unit="stop"/>יצאו מפריחין<pc unit="stop"/>שלחה וחזרה<pc unit="stop"/>שלחה וחזרה<pc unit="stop"/>אפילו ארבעה וחמשה פעמים<pc unit="stop"/>חייב<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.deuteronomy:22.7"/>שלח תשלח<pc unit="stop"/>אמר הריני נוטל את האם ומשלח את הבנים<pc unit="stop"/>חייב לשלח<pc unit="stop"/>שנאמר שלח תשלח את האם<pc unit="stop"/>נטל הבנים והחזירן לקן<pc unit="stop"/>ואחר כך חזרה האם עליהם<pc unit="stop"/>פטור מלשלח<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.3.12.4">הנוטל אם על הבנים<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר לוקה ואינו משלח<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים משלח ואינו לוקח<pc unit="stop"/>זה הכלל<pc unit="stop"/>כל מצות לא תעשה שיש בה קום עשה<pc unit="stop"/>אין לוקין עליה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.3.12.5">לא יטול אדם אם על בנים<pc unit="stop"/>אפילו לטהר את המצורע<pc unit="stop"/>ומה אם מצוה קלה שהיא כאיסר אמרה תורה<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.deuteronomy:22.7"/>למען ייטב לך והארכת ימים<pc unit="stop"/>קל וחומר על מצות חמורות שבתורה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
</div2>
