<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div2 xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
      xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
      xml:id="P179204.4.2">
   <div3 xml:id="P179204.4.2.1">
      <ab xml:id="P179204.4.2.1.1">שנים אוחזין בטלית<pc unit="stop"/>זה אומר אני מצאתיה<pc unit="stop"/>וזה אומר אני מצאתיה<pc unit="stop"/>זה אומר כולה שלי וזה אומר כולה שלי<pc unit="stop"/>זה ישבע שאין לו בה פחות מחציה<pc unit="stop"/>וזה ישבע שאין לו בה פחות מחציה ויחלוקו<pc unit="stop"/>זה אומר כולה שלי וזה אומר חציה שלי<pc unit="stop"/>האומר כולה שלי ישבע שאין לו בה פחות משלשה חלקים<pc unit="stop"/>והאומר חציה שלי ישבע שאין לו בה פחות מרביע<pc unit="stop"/>זה נוטל שלשה חלקים וזה נוטל רביע<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.1.2">היו שנים רוכבין על גבי בהמה או שהיה אחד רוכב ואחד מנהיג<pc unit="stop"/>זה אומר כולה שלי וזה אומר כולה שלי<pc unit="stop"/>זה ישבע שאין לו בה פחות מחציה וזה ישבע שאין לו בה פחות מחציה ויחלוקו<pc unit="stop"/>בזמן שהם מודים או שיש להן עדים<pc unit="stop"/>חולקים בלא שבועה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.1.3">היה רוכב על גבי בהמה וראה את המציאה<pc unit="stop"/>ואמר לחברו תנה לי<pc unit="stop"/>נטלה ואמר אני זכיתי בה<pc unit="stop"/>זכה בה<pc unit="stop"/>אם משנתנה לו אמר אני זכיתי בה תחלה<pc unit="stop"/>לא אמר כלום<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.1.4">ראה את המציאה<pc unit="stop"/>ונפל עליה<pc unit="stop"/>ובא אחר והחזיק בה<pc unit="stop"/>זה שהחזיק בה זכה בה<pc unit="stop"/>ראה אותן רצין אחר מציאה<pc unit="stop"/>אחר צבי שבור<pc unit="stop"/>אחר גוזלות שלא פרחו<pc unit="stop"/>ואמר זכתה לי שדי<pc unit="stop"/>זכתה לו<pc unit="stop"/>היה צבי רץ כדרכו<pc unit="stop"/>או שהיו גוזלות מפריחין<pc unit="stop"/>ואמר זכתה לי שדי<pc unit="stop"/>לא אמר כלום<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.1.5">מציאת בנו ובתו הקטנים<pc unit="stop"/>מציאת עבדו ושפחתו הכנענים<pc unit="stop"/>מציאת אשתו<pc unit="stop"/>הרי אלו שלו<pc unit="stop"/>מציאת בנו ובתו הגדולים<pc unit="stop"/>מציאת עבדו ושפחתו העבדים<pc unit="stop"/>מציאת אשתו שגרשה<pc unit="stop"/>אף על פי שלא נתן כתובתה<pc unit="stop"/>הרי אלו שלהן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.1.6">מצא שטרי חוב<pc unit="stop"/>אם יש בהן אחריות נכסים לא יחזיר<pc unit="stop"/>שבית דין נפרעין מהן<pc unit="stop"/>אין בהם אחריות נכסים יחזיר<pc unit="stop"/>שאין בית דין נפרעין מהן<pc unit="stop"/>דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים בין כך ובין כך לא יחזיר<pc unit="stop"/>מפני שבית דין נפרעין מהן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.1.7">מצא גטי נשים<pc unit="stop"/>ושחרורי עבדים<pc unit="stop"/>דייתיקי<pc unit="stop"/>מתנה<pc unit="stop"/>ושוברים<pc unit="stop"/>הרי זה לא יחזיר<pc unit="stop"/>שאני אומר כתובים היו ונמלך עליהם שלא ליתנם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.1.8">מצא אגרות שום<pc unit="stop"/>ואגרות מזון<pc unit="stop"/>שטרי חליצה<pc unit="stop"/>ומיאונין<pc unit="stop"/>ושטרי בירורין<pc unit="stop"/>וכל מעשה בית דין<pc unit="stop"/>הרי זה יחזיר<pc unit="stop"/>מצא בחפיסה<pc unit="stop"/>או בדלוסקמא<pc unit="stop"/>תכריך של שטרות<pc unit="stop"/>או אגודה של שטרות<pc unit="stop"/>הרי זה יחזיר<pc unit="stop"/>וכמה אגודה של שטרות<pc unit="stop"/>שלשה קשורין זה בזה<pc unit="stop"/>רבן שמעון בן גמליאל אומר אחד הלוה משלשה יחזיר ללוה<pc unit="stop"/>שלשה הלוין מאחד יחזיר למלוה<pc unit="stop"/>מצא שטר בין שטרותיו ואינו יודע מה טיבו<pc unit="stop"/>יהא מונח עד שיבא אליהו<pc unit="stop"/>אם יש עמהן סמפונות יעשה מה שבסמפונות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.4.2.2">
      <ab xml:id="P179204.4.2.2.1">אלו מציאות שלו ואלו חייב להכריז<pc unit="stop"/>אלו מציאות שלו מצא פירות מפוזרין<pc unit="stop"/>מעות מפוזרות<pc unit="stop"/>כריכות ברשות הרבים<pc unit="stop"/>ועגולי דבילה<pc unit="stop"/>ככרות של נחתום<pc unit="stop"/>מחרוזות של דגים<pc unit="stop"/>וחתיכות של בשר<pc unit="stop"/>וגיזי צמר הבאות ממדינתן<pc unit="stop"/>ואניצי פשתן ולשונות של ארגמן<pc unit="stop"/>הרי אלו שלו דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר כל שיש בו שינוי חייב להכריז<pc unit="stop"/>כיצד מצא עגול ובתוכו חרס<pc unit="stop"/>ככר ובתוכו מעות<pc unit="stop"/>רבי שמעון בן אלעזר אומר כל כלי אנפוריא אין חייב להכריז<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.2.2">ואלו חייב להכריז<pc unit="stop"/>מצא פירות בכלי או כלי כמות שהוא<pc unit="stop"/>מעות בכיס או כיס כמות שהוא<pc unit="stop"/>צבורי פירות<pc unit="stop"/>צבורי מעות<pc unit="stop"/>שלשה מטבעות זה על גב זה<pc unit="stop"/>כריכות ברשות היחיד<pc unit="stop"/>וככרות של בעל הבית<pc unit="stop"/>וגיזי צמר הלקוחות מבית האומן<pc unit="stop"/>כדי יין<pc unit="stop"/>וכדי שמן<pc unit="stop"/>הרי אלו חייב להכריז<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.2.3">מצא אחר הגפה<pc unit="stop"/>או אחר הגדר<pc unit="stop"/>גוזלות מקושרין<pc unit="stop"/>או בשבילין שבשדות<pc unit="stop"/>הרי זה לא יגע בהן<pc unit="stop"/>מצא כלי באשפה<pc unit="stop"/>אם מכוסה לא יגע בו<pc unit="stop"/>אם מגולה נוטל ומכריז<pc unit="stop"/>מצא בגל ובכותל ישן<pc unit="stop"/>הרי אלו שלו<pc unit="stop"/>מצא בכותל חדש<pc unit="stop"/>מחציו ולחוץ שלו<pc unit="stop"/>מחציו ולפנים של בעל הבית<pc unit="stop"/>אם היה משכירו לאחרים אפילו בתוך הבית הרי אלו שלו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.2.4">מצא בחנות הרי אלו שלו<pc unit="stop"/>בין התיבה ולחנוני של חנוני<pc unit="stop"/>לפני שולחני הרי אלו שלו<pc unit="stop"/>בין הכסא ולשולחני הרי אלו לשולחני<pc unit="stop"/>הלוקח פירות מחבירו או ששלח לו חבירו פירות ומצא בהן מעות הרי אלו שלו<pc unit="stop"/>אם היו צרורין נוטל ומכריז<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.2.5">אף השמלה היתה בכלל כל אלה<pc unit="stop"/>למה יצאת להקיש אליה לומר לך מה שמלה מיוחדת<pc unit="stop"/>שיש בה סימני׳ויש לה תובעים<pc unit="stop"/>אף כל דבר שיש בו סימנים ויש לו תובעים חייב להכריז<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.2.6">ועד מתי חייב להכריז<pc unit="stop"/>עד כדי שידעו בו שכניו<pc unit="stop"/>דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר שלש רגלים<pc unit="stop"/>ואחר הרגל האחרון שבעה ימים<pc unit="stop"/>כדי שילך לביתו שלשה ויחזור שלשה ויכריז יום אחד<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.2.7">אמר את האבדה ולא אמר סימניה לא יתן לו<pc unit="stop"/>והרמאי אף על פי שאמר סימניה לא יתן לו<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.deuteronomy:22.2"/>עד דרוש אחיך אותו עד שתדרוש את אחיך אם רמאי הוא אם אינו רמאי<pc unit="stop"/>כל דבר שעושה ואוכל יעשה ויאכל<pc unit="stop"/>ודבר שאין עושה ואוכל ימכר<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.deuteronomy:22.2"/>והשבותו לו ראה היאך תשיבנו לו<pc unit="stop"/>מה יהא בדמים רבי טרפון אומר ישתמש בהן לפיכך אם אבדו חייב באחריותן<pc unit="stop"/>רבי עקיבא אומר לא ישתמש בהן<pc unit="stop"/>לפיכך אם אבדו אין חייב באחריותן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.2.8">מצא ספרים קורא בהן אחת לשלשים יום<pc unit="stop"/>ואם אינו יודע לקרות גוללן<pc unit="stop"/>אבל לא ילמוד בהן בתחלה<pc unit="stop"/>ולא יקרא אחר עמו<pc unit="stop"/>מצא כסות מנערה אחת לשלשים יום<pc unit="stop"/>ושוטחה לצרכה אבל לא לכבודו<pc unit="stop"/>כלי כסף<pc unit="stop"/>וכלי נחושת<pc unit="stop"/>משתמש בהן לצרכן אבל לא לשחקן<pc unit="stop"/>כלי זהב וכלי זכוכית<pc unit="stop"/>לא יגע בהן עד שיבא אליהו<pc unit="stop"/>מצא שק או קופה וכל דבר שאין דרכו ליטול הרי זה לא יטול<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.2.9">איזו היא אבדה<pc unit="stop"/>מצא חמור או פרה רועין בדרך אין זו אבדה<pc unit="stop"/>חמור וכליו הפוכין פרה רצה בין הכרמים<pc unit="stop"/>הרי זו אבדה<pc unit="stop"/>החזירה וברחה החזירה וברחה אפילו ארבעה וחמשה פעמים חייב להחזירה<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.deuteronomy:22.1"/>השב תשיבם<pc unit="stop"/>היה בטל מסלע לא יאמר לו תן לי סלע<pc unit="stop"/>אלא נותן לו שכרו כפועל בטל<pc unit="stop"/>אם יש שם בית דין מתנה בפני בית דין<pc unit="stop"/>אם אין שם בית דין בפני מי יתנה שלו קודם<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.2.10">מצאה ברפת אין חייב בה<pc unit="stop"/>ברשות הרבים חייב בה<pc unit="stop"/>ואם היתה בית הקברות לא יטמא לה<pc unit="stop"/>אם אמר לו אביו היטמא או שאמר לו אל תחזיר לא ישמע לו<pc unit="stop"/>פרק וטען פרק וטען אפילו ארבעה וחמשה פעמים חייב<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.exodus:23.5"/>עזוב תעזוב<pc unit="stop"/>הלך וישב לו ואמר הואיל ועליך מצוה אם רצונך לפרוק פרוק פטור<pc unit="stop"/>שנאמר עמו<pc unit="stop"/>אם היה זקן או הולה חייב<pc unit="stop"/>מצוה מן התורה לפרוק אבל לא לטעון<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר אף לטעון<pc unit="stop"/>רבי יוסי הגלילי אומר אם היה עליו יתר על משאו אין זקוק לו שנאמר תחת משאו<pc unit="stop"/>משאוי שיכול לעמוד בו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.2.11">אבדתו ואבדת אביו אבדתו קודמת<pc unit="stop"/>אבדתו ואבדת רבו שלו קודמת<pc unit="stop"/>אבדת אביו<pc unit="stop"/>ואבדת רבו<pc unit="stop"/>של רבו קודמת<pc unit="stop"/>שאביו הביאו לעולם הזה ורבו שלמדו חכמה מביאו לחיי העולם הבא<pc unit="stop"/>ואם אביו חכם של אביו קודמת<pc unit="stop"/>היה אביו ורבו נושאין משאוי<pc unit="stop"/>מניח את של רבו ואחר כך מניח את של אביו<pc unit="stop"/>היה אביו ורבו בבית השבי<pc unit="stop"/>פודה את רבו<pc unit="stop"/>
         <pc unit="stop"/>ואחר כך פודה את אביו<pc unit="stop"/>ואם היה אביו חכם פודה את אביו<pc unit="stop"/>ואחר כך פודה את רבו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.4.2.3">
      <ab xml:id="P179204.4.2.3.1">המפקיד אצל חבירו בהמה או כלים<pc unit="stop"/>ונגנבו או שאבדו שילם ולא רצה לישבע<pc unit="stop"/>שהרי אמרו שומר חנם נשבע ויוצא<pc unit="stop"/>נמצא הגנב משלם תשלומי כפל<pc unit="stop"/>טבח ומכר משלם תשלומי ארבעה וחמשה למי משלם למי שהפקדון אצלו<pc unit="stop"/>נשבע ולא רצה לשלם<pc unit="stop"/>נמצא הגנב משלם תשלומי כפל<pc unit="stop"/>טבח ומכר<pc unit="stop"/>משלם תשלומי ארבעה וחמשה<pc unit="stop"/>למי משלם לבעל הפקדון<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.3.2">השוכר פרה מחבירו והשאילה לאחר ומתה כדרכה ישבע השוכר שמתה כדרכה והשואל ישלם לשוכר<pc unit="stop"/>אמר ר יוסי כיצד הלה עושה סחורה בפרתו של חבירו אלא תחזור פרה לבעלים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.3.3">אמר לשנים גזלתי לאחד מכם מנה<pc unit="stop"/>ואיני יודע איזה מכם או אביו של אחד מכם<pc unit="stop"/>הפקיד לי מנה<pc unit="stop"/>ואיני יודע איזה הוא<pc unit="stop"/>נותן לזה מנה ולזה מנה שהודה מפי עצמו<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.3.4">שנים שהפקידו אצל אחד<pc unit="stop"/>זה מנה<pc unit="stop"/>וזה מאתים<pc unit="stop"/>זה אומר שלי מאתים וזה אומר שלי מאתים<pc unit="stop"/>נותן לזה מנה<pc unit="stop"/>ולזה מנה<pc unit="stop"/>והשאר יהא מונח עד שיבא אליהו<pc unit="stop"/>אמר רבי יוסי אם כן מה הפסיד הרמאי<pc unit="stop"/>אלא הכל יהא מונח עד שיבא אליהו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.3.5">וכן שני כלים אחד יפה מנה<pc unit="stop"/>ואחד יפה אלף זוז<pc unit="stop"/>זה אומר יפה שלי<pc unit="stop"/>וזה אומר יפה שלי<pc unit="stop"/>נותן את הקטן לאחד מהן<pc unit="stop"/>ומתוך הגדול נותן דמי קטן לשני<pc unit="stop"/>והשאר יהא מונח עד שיבא אליהו<pc unit="stop"/>אמר רבי יוסי אם כן מה הפסיד הרמאי<pc unit="stop"/>אלא הכל יהא מונח עד שיבא אליהו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.3.6">המפקיד פירות אצל חבירו אפילו הן אבודין<pc unit="stop"/>לא יגע בהן<pc unit="stop"/>רבן שמעון בן גמליאל אומר מוכרן בפני בית דין<pc unit="stop"/>מפני שהוא כמשיב אבידה לבעלים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.3.7">המפקיד פירות אצל חבירו הרי זה יוציא לו חסרונות<pc unit="stop"/>לחטין ולאורז<pc unit="stop"/>תשעת חצאי קבין לכור<pc unit="stop"/>לשעורין ולדוחן<pc unit="stop"/>תשעה קבין לכור<pc unit="stop"/>לכוסמין<pc unit="stop"/>ולזרע פשתן<pc unit="stop"/>שלש סאין לכור<pc unit="stop"/>הכל לפי המדה<pc unit="stop"/>הכל לפי הזמן<pc unit="stop"/>אמר רבי יוחנן בן נורי וכי מה איכפת להן לעכברין והלא אוכלות בין מהרבה ובין מקימעא<pc unit="stop"/>אלא אינו מוציא לו חסרונות אלא לכור אחד בלבד<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר אם היתה מדה מרובה אינו מוציא לו חסרונות מפני שמותירות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.3.8">יוציא לו שתות ליין<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר חומש<pc unit="stop"/>יוציא לו שלשת לוגין שמן למאה<pc unit="stop"/>לוג ומחצה שמרים לוג ומחצה בלע<pc unit="stop"/>אם היה שמן מזוקק אינו מוציא לו שמרים<pc unit="stop"/>אם היו קנקנים ישנים אינו מוציא לו בלע<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר אף המוכר שמן מזוקק לחבירו כל ימות השנההרי זה מקבל עליו לוג ומחצה שמרים למאה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.3.9">המפקיד חבית אצל חבירו ולא יחדו לה הבעלים מקום וטלטלה ונשברה<pc unit="stop"/>אם מתוך ידו נשברה לצרכו חייב<pc unit="stop"/>לצרכה פטור<pc unit="stop"/>אם משהניחה נשברה בין לצרכו בין לצרכה פטור<pc unit="stop"/>יחדו לה הבעלים מקום וטלטלה ונשברה בין מתוך ידו ובין משהניחה לצרכו חייב לצרכה פטור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.3.10">המפקיד מעות אצל חברו<pc unit="stop"/>צררן והפשילן לאחוריו<pc unit="stop"/>או שמסרן לבנו ולבתו הקטנים<pc unit="stop"/>ונעל בפניהם שלא כראוי<pc unit="stop"/>חייב<pc unit="stop"/>שלא שמר כדרך השומרים<pc unit="stop"/>ואם שמר כדרך השומרים פטור<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.3.11">המפקיד מעות אצל שולחני<pc unit="stop"/>אם צרורין לא ישתמש בהן לפיכך אם אבדו אינו חייב באחריותן<pc unit="stop"/>מותרין ישתמש בהן לפיכך אם אבדו חייב באחריותן<pc unit="stop"/>אצל בעל הבית בין צרורין ובין מותרים לא ישתמש בהן<pc unit="stop"/>לפיכך אם אבדו אינו חייב באחריותן<pc unit="stop"/>חנוני כבעל הבית דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר חנוני כשולחני<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.3.12">השולח יד בפקדון<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים ילקה בחסר וביתר<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים כשעת הוצאה<pc unit="stop"/>רבי עקיבא אומר כשעת התביעה<pc unit="stop"/>החושב לשלוח יד בפקדון<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים חייב<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים אינו חייב עד שישלח בו יד<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.exodus:22.7"/>אם לא שלח ידו במלאכת רעהו כיצד הטה את החבית ונטל הימנה רביעית ונשברה<pc unit="stop"/>אינו משלם אלא רביעית<pc unit="stop"/>הגביהה<pc unit="stop"/>ונטל הימנה רביעית ונשברה<pc unit="stop"/>משלם דמי כולה<pc unit="stop"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.4.2.4">
      <ab xml:id="P179204.4.2.4.1">הזהב קונה את הכסף<pc unit="stop"/>והכסף אינו קונה את הזהב<pc unit="stop"/>הנחושת קונה את הכסף<pc unit="stop"/>והכסף אינו קונה את הנחושת<pc unit="stop"/>מעות הרעות קונות את היפות<pc unit="stop"/>והיפות אינן קונות את הרעות<pc unit="stop"/>אסימון קונה את המטבע<pc unit="stop"/>והמטבע אינו קונה את אסימון<pc unit="stop"/>מטלטלין קונים את המטבע<pc unit="stop"/>והמטבע אינו קונה את המטלטלין<pc unit="stop"/>זה הכלל כל המטלטלין קונין זה את זה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.4.2">כיצד משך הימנו פירות ולא נתן לו מעות אינו יכול לחזור בו<pc unit="stop"/>נתן לו מעות ולא משך הימנו פירות יכול לחזור בו<pc unit="stop"/>אבל אמרו מי שפרע מאנשי דור המבול ומדור הפלגה<pc unit="stop"/>הוא עתיד להפרע ממי שאינו עומד בדבורו<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר כל שהכסף בידו ידו על העליונה<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.4.3">האונאה ארבעה כסף מעשרים וארבעה כסף לסלע<pc unit="stop"/>שתות למקח<pc unit="stop"/>עד מתי מותר להחזיר<pc unit="stop"/>עד כדי שיראה לתגר או לקרובו<pc unit="stop"/>הורה רבי טרפון בלוד<pc unit="stop"/>האונאה שמנה כסף לסלע<pc unit="stop"/>שליש למקח<pc unit="stop"/>ושמחו תגרי לוד<pc unit="stop"/>אמר להם כל היום מותר להחזיר<pc unit="stop"/>אמרו לו יניח לנו ר׳טרפון במקומנו<pc unit="stop"/>וחזרו לדברי חכמים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.4.4">אחד הלוקח ואחד המוכר יש להן אונאה<pc unit="stop"/>כשם שאונאה להדיוט<pc unit="stop"/>כך אונאה לתגר<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר<pc unit="stop"/>אין אונאה לתגר<pc unit="stop"/>מי שהוטל עליו<pc unit="stop"/>ידו על העליונה<pc unit="stop"/>רצה אומר לו תן לי מעותי<pc unit="stop"/>או תן לי מה שאוניתני<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.4.5">כמה תהא הסלע חסרה ולא יהא בה אונאה<pc unit="stop"/>רבי מאיר אומר ארבע איסרין<pc unit="stop"/>איסר לדינר<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר ארבע פונדיונות<pc unit="stop"/>פונדיון לדינר<pc unit="stop"/>ר׳שמעון אומר שמנה פונדיונות<pc unit="stop"/>שני פונדיונות לדינר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.4.6">עד מתי מותר להחזיר<pc unit="stop"/>בכרכים<pc unit="stop"/>עד כדי שיראה לשולחני<pc unit="stop"/>ובכפרים<pc unit="stop"/>ער ערבי שבתות<pc unit="stop"/>אם היה מכירה<pc unit="stop"/>אפילו לאחר שנים עשר חדש מקבלה הימנו<pc unit="stop"/>ואין לו עליו אלא תרעומת<pc unit="stop"/>ונותנה למעשר שני ואינו חושש שאינו אלא נפש רעה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.4.7">האונאה ארבעה כסף<pc unit="stop"/>והטענה שתי כסף<pc unit="stop"/>וההודאה שוה פרוטה<pc unit="stop"/>חמש פרוטות הן<pc unit="stop"/>ההודאה שוה פרוטה<pc unit="stop"/>והאשה מתקדשת בשוה פרוטה<pc unit="stop"/>והנהנה בשוה פרוטה מן ההקדש מעל<pc unit="stop"/>והמוצא שוה פרוטה חייב להכריז<pc unit="stop"/>והגוזל את חבירו שוה פרוטה ונשבע לו<pc unit="stop"/>יוליכנו אחריו אפילו למדי<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.4.8">חמשה חומשין הן<pc unit="stop"/>האוכל תרומה<pc unit="stop"/>ותרומת מעשר<pc unit="stop"/>ותרומת מעשר של דמאי<pc unit="stop"/>והחלה<pc unit="stop"/>והבכורים<pc unit="stop"/>מוסיף חומש<pc unit="stop"/>והפודה נטע רבעי<pc unit="stop"/>ומעשר שני שלו<pc unit="stop"/>מוסיף חומש<pc unit="stop"/>הפודה את הקדשו מוסיף חומש<pc unit="stop"/>הנהנה בשוה פרוטה מן ההקדש מוסיף חומש<pc unit="stop"/>והגוזל את חבירו שוה פרוטה ונשבע לו<pc unit="stop"/>מוסיף חומש<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.4.9">אלו דברים שאין להם אונאה<pc unit="stop"/>העבדים<pc unit="stop"/>והשטרות<pc unit="stop"/>והקרקעות<pc unit="stop"/>וההקדשות<pc unit="stop"/>אין להן תשלומי כפל<pc unit="stop"/>ולא תשלומי ארבעה וחמשה<pc unit="stop"/>שומר חנם אינו נשבע<pc unit="stop"/>ונושא שכר אינו משלם<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר קדשים שהוא חייב באחריותן<pc unit="stop"/>יש להן אונאה<pc unit="stop"/>ושאינו חייב באחריותן<pc unit="stop"/>אין להן אונאה<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר אף המוכר ספר תורה<pc unit="stop"/>בהמה<pc unit="stop"/>ומרגלית<pc unit="stop"/>אין להם אונאה<pc unit="stop"/>אמרו לו לא אמרו אלא את אלו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.4.10">כשם שאונאה במקח וממכר כך אונאה בדברים<pc unit="stop"/>לא יאמר לו בכמה חפץ זה והוא אינו רוצה ליקח<pc unit="stop"/>אם היה בעל תשובה לא יאמר לו זכור מעשיך הראשונים<pc unit="stop"/>אם הוא בן גרים לא יאמר לו זכור מעשה אבותיך<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.exodus:22.20"/>וגר לא תונה ולא תלחצנו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.4.11">אין מערבין פירות בפירות<pc unit="stop"/>אפילו חדשים בחדשים<pc unit="stop"/>ואין צריך לומר חדשים בישנים<pc unit="stop"/>באמת ביין התירו לערב קשה ברך מפני שהוא משביחו<pc unit="stop"/>אין מערבין שמרי יין ביין<pc unit="stop"/>אבל נותן לו את שמריו<pc unit="stop"/>מי שנתערב מים ביינו לא ימכרנו בחנות<pc unit="stop"/>אלא אם כן הודיעו<pc unit="stop"/>ולא לתגר אף על פי שהודיעו<pc unit="stop"/>שאינו אלא לרמות בו<pc unit="stop"/>מקום שנהגו להטיל מים ביין<pc unit="stop"/>יטילו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.4.12">התגר נוטל מחמש גרנות ונותן לתוך מגורה אחת<pc unit="stop"/>מחמש גתות ונותן לתוך פיטם אחד<pc unit="stop"/>ובלבד שלא יהא מתכוין לערב<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר לא יחלק החנוני קליות ואגוזין לתינוקות<pc unit="stop"/>מפני שהוא מרגילן לבא אצלו<pc unit="stop"/>וחכמים מתירין<pc unit="stop"/>ולא יפחות את השער<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים זכור לטוב<pc unit="stop"/>לא יבור את הגריסין<pc unit="stop"/>דברי אבא שאול<pc unit="stop"/>וחכמים מתירין<pc unit="stop"/>ומודים שלא יבור מעל פי מגורה שאינו אלא כגונב את העין<pc unit="stop"/>אין מפרכסין לא את האדם<pc unit="stop"/>ולא את הבהמה<pc unit="stop"/>ולא את הכלים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.4.2.5">
      <ab xml:id="P179204.4.2.5.1">איזהו נשך<pc unit="stop"/>ואיזהו תרבית<pc unit="stop"/>איזהו נשך המלוה סלע בחמשה דינרין סאתים חטין בשלש מפני שהוא נושך<pc unit="stop"/>ואיזהו תרבית<pc unit="stop"/>המרבה בפירות<pc unit="stop"/>כיצד לקח הימנו חטין בדינר זהב הכור וכן השער<pc unit="stop"/>עמדו חטין בשלשים דינרין<pc unit="stop"/>אמר לו תן לי חטי שאני רוצה למכרן וליקח בהן יין<pc unit="stop"/>אמר לו הרי חטיך עשויות עלי בשלשים דינרין והרי לך אצלי בהן יין ויין אין לו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.5.2">המלוה את חבירו לא ידור בחצרו חנם<pc unit="stop"/>ולא ישכור ממנו בפחות מפני שהוא רבית<pc unit="stop"/>מרבין על השכר<pc unit="stop"/>ואין מרבין על המכר<pc unit="stop"/>כיצד<pc unit="stop"/>השכיר לו את חצרו ואמר לו אם מעכשיו אתה נותן לי הרי הוא לך בעשר סלעים לשנה<pc unit="stop"/>ואם של חדש בחדש<pc unit="stop"/>בסלע לחדש מותר<pc unit="stop"/>מכר לו את שדהו ואמר לו אם מעכשיו אתה נותן לי הרי היא שלך באלף זוז<pc unit="stop"/>אם לגורן<pc unit="stop"/>בשנים עשר מנה אסור<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.5.3">מכר לו את השדה ונתן לו מקצת דמים ואמר לו אימתי שתרצה הבא מעות וטול את שלך אסור<pc unit="stop"/>הלוהו על שדהו ואמר לו אם אי אתה נותן לי מכאן ועד שלש שנים הרי היא שלי<pc unit="stop"/>הרי היא שלו<pc unit="stop"/>וכך היה ביתוס בן זונין עושה על פי חכמים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.5.4">אין מושיבין חנוני למחצית שכר<pc unit="stop"/>ולא יתן מעות ליקח בהן פירות למחצית שכר<pc unit="stop"/>אלא אם כן נותן לו שכרו כפועל<pc unit="stop"/>אין מושיבין תרנגולין למחצה ואין שמין עגלין וסייחין למחצה<pc unit="stop"/>אלא אם כן נותן לו שכר עמלו ומזונו<pc unit="stop"/>אבל מקבלין עגלין וסייחין למחצה<pc unit="stop"/>ומגדלין אותן עד שיהו משולשין<pc unit="stop"/>וחמור עד שתהא טוענת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.5.5">שמין פרה וחמור וכל דבר שהוא עושה ואוכל למחצה<pc unit="stop"/>מקום שנהגו לחלוק את הולדות מיד חולקין<pc unit="stop"/>מקום שנהגו לגדל יגדלו<pc unit="stop"/>רבן שמעון בן גמליאל אומר שמין עגל עם אמו<pc unit="stop"/>וסיח עם אמו<pc unit="stop"/>ומפריז על שדהו ואינו חושש משום רבית<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.5.6">אין מקבלין צאן ברזל מישראל מפני שהוא רבית<pc unit="stop"/>אבל מקבלין צאן ברזל מן העכו״ם<pc unit="stop"/>ולויין מהן ומלוין אותן ברבית<pc unit="stop"/>וכן בגר תושב<pc unit="stop"/>מלוה ישראל מעותיו של עכו״ם מדעת העכו״ם<pc unit="stop"/>אבל לא מדעת ישראל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.5.7">אין פוסקין על הפירות עד שיצא השער<pc unit="stop"/>יצא השער פוסקין<pc unit="stop"/>ואף על פי שאין לזה יש לזה<pc unit="stop"/>היה הוא תחלה לקוצרים פוסק עמו על הגדיש<pc unit="stop"/>ועל העביט של ענבים<pc unit="stop"/>ועל המעטן של זיתים<pc unit="stop"/>ועל הביצים של יוצר<pc unit="stop"/>ועל הסיד מששקעו בכבשן<pc unit="stop"/>ופוסק עמו על הזבל כל ימות השנה<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר אין פוסקין על הזבל אלא אם כן היתה לו זבל באשפה<pc unit="stop"/>וחכמים מתירין<pc unit="stop"/>ופוסק עמו כשער הגבוה רבי יהודה אומר אף על פי שלא פסק עמו כשער הגבוה יכול לומר תן לי כזה או תן לי מעותי<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.5.8">מלוה אדם את אריסיו חטין בחטין לזרע אבל לא לאכול<pc unit="stop"/>שהיה רבן גמליאל מלוה את אריסיו חטין בחטין לזרע<pc unit="stop"/>ביוקר והוזלו או בזול והוקרו<pc unit="stop"/>נוטל מהן כשער הזול<pc unit="stop"/>ולא מפני שהלכה כן<pc unit="stop"/>אלא שרצה להחמיר על עצמו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.5.9">לא יאמר אדם לחבירו הלויני כור חטים<pc unit="stop"/>ואני אתן לך לגורן<pc unit="stop"/>אבל אומר לו הלויני עד שיבא בני<pc unit="stop"/>או עד שאמצא מפתח<pc unit="stop"/>והלל אוסר<pc unit="stop"/>וכן היה הלל אומר לא תלוה אשה ככר לחברתה עד שתעשנו דמים<pc unit="stop"/>שמא יוקירו חטים ונמצאו באות לידי רבית<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.5.10">אומר אדם לחבירו נכש עמי<pc unit="stop"/>ואנכש עמך<pc unit="stop"/>עדור עמי<pc unit="stop"/>ואעדור עמך<pc unit="stop"/>ולא יאמר לו נכוש עמי<pc unit="stop"/>ואעדור עמך<pc unit="stop"/>עדור עמי<pc unit="stop"/>ואנכש עמך<pc unit="stop"/>כל ימי גריד אחד<pc unit="stop"/>כל ימי רביעה אחד<pc unit="stop"/>לא יאמר לו חרוש עמי בגריד ואני אחרוש עמך ברביעה<pc unit="stop"/>רבן גמליאל אומר יש רבית מוקדמת<pc unit="stop"/>ויש רבית מאוחרת<pc unit="stop"/>כיצד נתן עיניו ללות הימנו<pc unit="stop"/>והיה משלח לו ואומר בשביל שתלוני<pc unit="stop"/>זו היא רבית מוקדמת<pc unit="stop"/>לוה הימנו<pc unit="stop"/>והחזיר לו את מעותיו<pc unit="stop"/>והיה משלח לו ואמר בשביל מעותיך שהיו בטלות אצלי<pc unit="stop"/>זו היא רבית מאוחרת<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר יש רבית דברים<pc unit="stop"/>לא יאמר לו דע כי בא איש פלוני ממקום פלוני<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.5.11">ואלו עוברין בלא תעשה<pc unit="stop"/>המלוה<pc unit="stop"/>והלוה<pc unit="stop"/>והערב<pc unit="stop"/>והעדים<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים אף הסופר<pc unit="stop"/>עוברים משום<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.leviticus:25.37"/>לא תתן<pc unit="stop"/>ומשום<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.leviticus:25.37"/>בל תקח מאתו<pc unit="stop"/>ומשום<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.exodus:22.24"/>לא תהיה לו כנושה ומשום<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.exodus:22.24"/>ולא תשימון עליו נשך<pc unit="stop"/>ומשום<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.leviticus:19.14"/>ולפני עור לא תתן מכשול ויראת מאלהיך אני ה׳<pc unit="stop"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.4.2.6">
      <ab xml:id="P179204.4.2.6.1">השוכר את האומנין<pc unit="stop"/>והטעו זה את זה<pc unit="stop"/>אין להם זה על זה אלא תרעומת<pc unit="stop"/>שכר את החמר<pc unit="stop"/>ואת הקדר להביא פרייפרין<pc unit="stop"/>וחלילים<pc unit="stop"/>לכלה<pc unit="stop"/>או למת<pc unit="stop"/>ופועלין להעלות פשתנו מן המשרה<pc unit="stop"/>וכל דבר שאבד<pc unit="stop"/>וחזרו בהן<pc unit="stop"/>מקום שאין שם אדם<pc unit="stop"/>שוכר עליהן או מטען<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.6.2">השוכר את האומנין<pc unit="stop"/>וחזרו בהן ידן על התחתונה<pc unit="stop"/>אם בעל הבית חוזר בו ידו על התחתונה<pc unit="stop"/>כל המשנה ידו על התחתונה<pc unit="stop"/>וכל החוזר בו ידו על התחתונה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.6.3">השוכר את החמור להוליכה בהר<pc unit="stop"/>והוליכה בבקעה<pc unit="stop"/>בבקעה והוליכה בהר<pc unit="stop"/>אפילו זו עשר מילין<pc unit="stop"/>וזו עשר מילין<pc unit="stop"/>ומתה<pc unit="stop"/>חייב<pc unit="stop"/>השוכר את החמור והבריקה או שנעשית אנגריא<pc unit="stop"/>אומר לו הרי שלך לפניך<pc unit="stop"/>מתה או נשברה<pc unit="stop"/>חייב להעמיד לו חמור<pc unit="stop"/>השוכר את החמור להוליכה בהר והוליכה בבקעה<pc unit="stop"/>אם החליקה פטור<pc unit="stop"/>ואם הוחמה חייב<pc unit="stop"/>להוליכה בבקעה<pc unit="stop"/>והוליכה בהר<pc unit="stop"/>אם החליקה חייב<pc unit="stop"/>ואם הוחמה פטור<pc unit="stop"/>אם מחמת המעלה<pc unit="stop"/>חייב<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.6.4">השוכר את הפרה לחרוש בהר<pc unit="stop"/>וחרש בבקעה<pc unit="stop"/>אם נשבר הקנקן פטור<pc unit="stop"/>בבקעה<pc unit="stop"/>וחרש בהר<pc unit="stop"/>אם נשבר הקנקן חייב<pc unit="stop"/>לדוש בקטנית<pc unit="stop"/>ודש בתבואה<pc unit="stop"/>פטור<pc unit="stop"/>לדוש בתבואה<pc unit="stop"/>ודש בקטנית<pc unit="stop"/>חייב מפני שהקטנית מחלקת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.6.5">השוכר את החמור להביא עליה חטים<pc unit="stop"/>והביא עליה שעורים חייב<pc unit="stop"/>תבואה והביא עליה תבן<pc unit="stop"/>חייב<pc unit="stop"/>מפני שהנפח קשה למשאוי<pc unit="stop"/>להביא לתך חטים<pc unit="stop"/>והביא לתך שעורים<pc unit="stop"/>פטור<pc unit="stop"/>ואם הוסיף על משאו חייב<pc unit="stop"/>וכמה יוסיף על משאו ויהא חייב<pc unit="stop"/>סומכוס אומר משום רבי מאיר סאה לגמל<pc unit="stop"/>שלשה קבין לחמור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.6.6">כל האומנין שומרי שכר הן<pc unit="stop"/>וכולן שאמרו טול את שלך והבא מעות שומר חנם<pc unit="stop"/>שמור לי ואשמור לך שומר שכר<pc unit="stop"/>שמור לי ואמר לו הנח לפני שומר חנם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.6.7">הלוהו על המשכון שומר שכר<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר הלוהו מעות שומר חנם הלוהו פירות שומר שכר<pc unit="stop"/>אבא שאול אומר מותר אדם להשכיר משכונו של עני להיות פוסק עליו והולך<pc unit="stop"/>מפני שהוא כמשיב אבדה<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.6.8">המעביר חבית ממקום למקום ושברה בין שומר חנם בין שומר שכר ישבע<pc unit="stop"/>ר׳אליעזר אומר זה וזה ישבע<pc unit="stop"/>ותמה אני אם יכולין זה וזה לישבע<pc unit="stop"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.4.2.7">
      <ab xml:id="P179204.4.2.7.1">השוכר את הפועלים ואמר להם להשכים ולהעריב<pc unit="stop"/>מקום שנהגו שלא להשכים ושלא להעריב<pc unit="stop"/>אינו רשאי לכופן<pc unit="stop"/>מקום שנהגו לזון יזון<pc unit="stop"/>לספק במתיקה יספק<pc unit="stop"/>הכל כמנהג המדינה<pc unit="stop"/>מעשה ברבי יוחנן בן מתיא שאמר לבנו צא שכור לנו פועלים<pc unit="stop"/>הלך ופסק להם מזונות<pc unit="stop"/>וכשבא אצל אביו אמר לו בני אפילו אם אתה עושה להם כסעודת שלמה בשעתו לא יצאת ידי חובתך עמהן<pc unit="stop"/>שהן בני אברהם יצחק ויעקב<pc unit="stop"/>אלא עד שלא יתחילו במלאכה צא ואמור להם על מנת שאין לכם עלי אלא פת וקטנית בלבד<pc unit="stop"/>רבן שמעון בן גמליאל אומר לא היה צריך לומר הכל כמנהג המדינה<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.7.2">ואלו אוכלין מן התורה<pc unit="stop"/>העושה במחובר לקרקע בשעת גמר מלאכה<pc unit="stop"/>ובתלוש מן הקרקע עד שלא נגמרה מלאכתו<pc unit="stop"/>בדבר שגדולו מן הארץ<pc unit="stop"/>ואלו שאין אוכלין<pc unit="stop"/>העושה במחובר לקרקע בשעה שאין גמר מלאכה<pc unit="stop"/>ובתלוש מן הקרקע מאחר שנגמרה מלאכתו<pc unit="stop"/>ובדבר שאין גדולו מן הארץ<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.7.3">היה עושה בידיו אבל לא ברגליו<pc unit="stop"/>ברגליו אבל לא בידיו<pc unit="stop"/>אפילו בכתפו הרי זה אוכל<pc unit="stop"/>רבי יוסי בר׳יהודה אומר עד שיעשה בידיו וברגליו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.7.4">היה עושה בתאנים לא יאכל בענבים<pc unit="stop"/>בענבים לא יאכל בתאנים<pc unit="stop"/>אבל מונע את עצמו עד שמגיע למקום היפות ואוכל<pc unit="stop"/>וכולן לא אמרו אלא בשעת מלאכה<pc unit="stop"/>אבל משום השב אבדה לבעלים אמרו פועלין אוכלין בהליכתן מאומן לאומן<pc unit="stop"/>ובחזירתן מן הגת<pc unit="stop"/>ובחמור כשהיא פורקת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.7.5">אוכל פועל קישות אפילו בדינר<pc unit="stop"/>וכותבת אפילו בדינר<pc unit="stop"/>ר׳אלעזר חסמא אומר לא יאכל פועל יתר על שכרו<pc unit="stop"/>וחכמים מתירין<pc unit="stop"/>אבל מלמדין את האדם שלא יהא רעבתן ויהא סותם את הפתח בפניו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.7.6">קוצץ אדם על ידי עצמו<pc unit="stop"/>על ידי בנו ובתו הגדולים<pc unit="stop"/>על ידי עבדו ושפחתו הגדולים<pc unit="stop"/>על ידי אשתו<pc unit="stop"/>מפני שיש בהן דעת<pc unit="stop"/>אבל אינו קוצץ על ידי בנו ובתו הקטנים<pc unit="stop"/>ולא על ידי עבדו ושפחתו הקטנים<pc unit="stop"/>ולא על ידי בהמתו<pc unit="stop"/>מפני שאין בהן דעת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.7.7">השוכר את הפועלים לעשות בנטע רבעי שלו<pc unit="stop"/>הרי אלו לא יאכלו<pc unit="stop"/>אם לא הודיען פודה ומאכילן<pc unit="stop"/>נתפרסו עיגוליו<pc unit="stop"/>נתפתחו חביותיו<pc unit="stop"/>הרי אלו לא יאכלו<pc unit="stop"/>אם לא הודיען מעשר ומאכילן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.7.8">שומרי פירות אוכלין מהלכות מדינה<pc unit="stop"/>אבל לא מן התורה<pc unit="stop"/>ארבעה שומרין הן<pc unit="stop"/>שומר חנם והשואל<pc unit="stop"/>נושא שכר<pc unit="stop"/>והשוכר<pc unit="stop"/>שומר חנם נשבע על הכל<pc unit="stop"/>והשואל משלם את הכל<pc unit="stop"/>ונושא שכר והשובר נשבעים על השבורה<pc unit="stop"/>ועל השבויה<pc unit="stop"/>ועל המתה<pc unit="stop"/>ומשלמין את האבדה<pc unit="stop"/>ואת הגנבה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.7.9">זאב אחד אינו אונס<pc unit="stop"/>שני זאבים אונס<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר בשעת משלחת זאבים אף זאב אחד אונס<pc unit="stop"/>שני כלבים אינו אונס<pc unit="stop"/>ידוע הבבלי אומר משום ר׳מאיר מרוח אחת אינו אונס משתי רוחות אונס<pc unit="stop"/>הלסטם הרי זה אונס<pc unit="stop"/>הארי והדוב והנמר והברדלס והנחש הרי זה אונס<pc unit="stop"/>אימתי<pc unit="stop"/>בזמן שבאו מאליהן<pc unit="stop"/>אבל אם הוליכן למקום גדודי חיה ולסטים אינו אונס<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.7.10">מתה כדרכה הרי זה אונס<pc unit="stop"/>סגפה ומתה אינו אונס<pc unit="stop"/>עלתה לראשי צוקין ונפלה הרי זה אונס<pc unit="stop"/>העלה לראשי צוקין ונפלה ומתה אינו אונס<pc unit="stop"/>מתנה שומר חנם להיות פטור משבועה<pc unit="stop"/>והשואל להיות פטור מלשלם<pc unit="stop"/>נושא שכר והשוכר להיות פטורין משבועה ומלשלם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.7.11">כל המתנה על מה שכתוב בתורה תנאו בטל<pc unit="stop"/>וכל תנאי שיש מעשה בתחלתו תנאו בטל<pc unit="stop"/>וכל שאפשר לו לקיימו בסופו והתנה עליו מתחלתו תנאו קיים<pc unit="stop"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.4.2.8">
      <ab xml:id="P179204.4.2.8.1">השואל את הפרה ושאל בעליה עמה<pc unit="stop"/>או שכר בעליה עמה<pc unit="stop"/>שאל הבעלים או שכרן ולאחר כך שאל את הפרה ומתה פטור<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.exodus:22.14"/>אם בעליו עמו לא ישלם<pc unit="stop"/>אבל שאל את הפרה ואחר כך שאל את הבעלים או שכרן ומתה חייב שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.exodus:22.13"/>בעליו אין עמו שלם ישלם<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.8.2">השואל את הפרה<pc unit="stop"/>שאלה חצי היום ושכרה חצי היום<pc unit="stop"/>שאלה היום ושכרה למחר<pc unit="stop"/>שכר אחת ושאל אחת<pc unit="stop"/>ומתה<pc unit="stop"/>המשאיל אומר שאולה מתה<pc unit="stop"/>ביום שהיתה שאולה מתה<pc unit="stop"/>בשעה שהיתה שאולה מתה<pc unit="stop"/>והלה אומר איני יודע חייב<pc unit="stop"/>השוכר אומר שכורה מתה<pc unit="stop"/>ביום שהיתה שכורה מתה<pc unit="stop"/>בשעה שהיתה שכורה מתה<pc unit="stop"/>והלה אומר איני יודע פטור<pc unit="stop"/>זה אומר שאולה וזה אומר שכורה<pc unit="stop"/>ישבע השוכר ששכורה מתה<pc unit="stop"/>זה אומר איני יודע וזה אומר איני יודע יחלוקו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.8.3">השואל את הפרה ושלחה לו ביד בנו ביד עבדו<pc unit="stop"/>ביד שלוחו<pc unit="stop"/>או ביד בנו<pc unit="stop"/>ביד עבדו<pc unit="stop"/>ביד שלוחו<pc unit="stop"/>של שואל<pc unit="stop"/>ומתה<pc unit="stop"/>פטור<pc unit="stop"/>אמר לו השואל שלחה לי ביד בני<pc unit="stop"/>ביד עבדי<pc unit="stop"/>ביד שלוחי<pc unit="stop"/>או ביד בנך<pc unit="stop"/>ביד עבדך<pc unit="stop"/>ביד שלוחך<pc unit="stop"/>או שאמר לו המשאיל<pc unit="stop"/>הריני משלחה לך ביד בני<pc unit="stop"/>ביד עבדי<pc unit="stop"/>ביד שלוחי<pc unit="stop"/>או ביד בנך<pc unit="stop"/>ביד עבדך<pc unit="stop"/>ביד שלוחך<pc unit="stop"/>ואמר לו השואל שלח<pc unit="stop"/>ושלחה ומתה חייב<pc unit="stop"/>וכן בשעה שמחזירה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.8.4">המחליף פרה בחמור וילדה<pc unit="stop"/>וכן המוכר שפחתו וילדה<pc unit="stop"/>זה אומר עד שלא מכרתי<pc unit="stop"/>וזה אומר משלקחתי<pc unit="stop"/>יחלוקו<pc unit="stop"/>היו לו שני עבדים<pc unit="stop"/>אחד גדול ואחד קטן<pc unit="stop"/>וכן שתי שדות אחת גדולה ואחת קטנה<pc unit="stop"/>הלוקח אומר גדול לקחתי<pc unit="stop"/>והלה אומר איני יודע<pc unit="stop"/>זכה בגדול<pc unit="stop"/>המוכר אומר קטן מכרתי<pc unit="stop"/>והלה אומר איני יודע<pc unit="stop"/>אין לו אלא קטן<pc unit="stop"/>זה אומר גדול וזה אומר קטן<pc unit="stop"/>ישבע המוכר שהקטן מכר<pc unit="stop"/>זה אומר איני יודע וזה אומר איני יודע יחלוקו<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.8.5">המוכר זיתיו לעצים ועשו פחות מרביעית לסאה<pc unit="stop"/>הרי אלו של בעל הזיתים<pc unit="stop"/>עשו רביעי׳לסאה<pc unit="stop"/>זה אומר זיתי גדלו<pc unit="stop"/>וזה אומר ארצי גדלה<pc unit="stop"/>יחלוקו<pc unit="stop"/>שטף נהר זיתיו ונתנם לתוך שדה חבירו זה אומר זיתי גדלו וזה אומר ארצי גדלה יחלוקו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.8.6">המשכיר בית לחבירו<pc unit="stop"/>בימות הגשמים<pc unit="stop"/>אינו יכול להוציאו מן החג ועד הפסח<pc unit="stop"/>בימות החמה שלשים יום<pc unit="stop"/>ובכרכים אחד ימות החמה ואחד ימות הגשמים שנים עשר חדש<pc unit="stop"/>ובחנויות אחד עיירות ואחד כרכים שנים עשר חדש<pc unit="stop"/>רבן שמעון בן גמליאל אומר חנות של נחתומים ושל צבעים שלש שנים<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.8.7">המשכיר בית לחבירו המשכיר חייב בדלת בנגר ובמנעול ובכל דבר שמעשה אומן<pc unit="stop"/>אבל דבר שאינו מעשה אומן השוכר עושהו<pc unit="stop"/>הזבל של בעל הבית<pc unit="stop"/>ואין לשוכר אלא היוצא מן התנור ומן הכירים בלבד<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.8.8">המשכיר בית לחבירו לשנה<pc unit="stop"/>נתעברה השנה נתעברה לשוכר<pc unit="stop"/>השכיר לו לחדשים נתעברה השנה נתעברה למשכיר<pc unit="stop"/>מעשה בצפורי באחד ששכר מרחץ מחבירו בשנים עשר זהב לשנה מדינר זהב לחדש<pc unit="stop"/>ובא מעשה לפני רבן שמעון בן גמליאל ולפני רבי יוסי<pc unit="stop"/>ואמרו יחלוקו את חדש העבור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.8.9">המשכיר בית לחבירו ונפל חייב להעמיד לו בית<pc unit="stop"/>היה קטן לא יעשנו גדול<pc unit="stop"/>גדול לא יעשנו קטן<pc unit="stop"/>אחד לא יעשנו שנים<pc unit="stop"/>שנים לא יעשנו אחד<pc unit="stop"/>לא יפחות מהחלונות ולא יוסיף עליהן אלא מדעת שניהם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.4.2.9">
      <ab xml:id="P179204.4.2.9.1">המקבל שדה מחברו<pc unit="stop"/>מקום שנהגו לקצור יקצור<pc unit="stop"/>לעקור יעקור<pc unit="stop"/>לחרוש אחריו יחרוש<pc unit="stop"/>הכל כמנהג המדינה<pc unit="stop"/>כשם שחולקין בתבואה כך חולקין בתבן ובקש<pc unit="stop"/>כשם שחולקין ביין כך חולקין בזמורות ובקנים<pc unit="stop"/>ושניהם מספקין את הקנים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.9.2">המקבל שדה מחבירו והיא בית השלחין או בית האילן<pc unit="stop"/>יבש המעין ונקצץ האילן אינו מנכה לו מן חכורו<pc unit="stop"/>אם אמר לו חכור לי שדה בית השלחין זה או שדה בית האילן זה<pc unit="stop"/>יבש המעין ונקצץ האילן מנכה לו מן חכורו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.9.3">המקבל שדה מחבירו והובירה<pc unit="stop"/>שמין אותה כמה ראויה לעשות ונותן לו<pc unit="stop"/>שכך כותב לו אם אוביר ולא אעביד אשלם במיטבא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.9.4">המקבל שדה מחבירו ולא רצה לנכש<pc unit="stop"/>ואמר לו מה אכפת לך הואיל ואני נותן לך חכורה אין שומעין לו<pc unit="stop"/>מפני שיכול לומר לו למחר אתה יוצא ממנה ומעלה לפני עשבים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.9.5">המקבל שדה מחברו ולא עשתה<pc unit="stop"/>אם יש בה כדי להעמיד כרי חייב לטפל בה<pc unit="stop"/>אמר רבי יהודה מה קצבה בכרי<pc unit="stop"/>אלא אם יש בו כדי נפילה<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.9.6">המקבל שדה מחבירו ואכלה חגב או נשדפה<pc unit="stop"/>אם מכת מדינה היא מנכה לו מן חכורו<pc unit="stop"/>אם אינו מכת מדינה אין מנכה לו מן חכורו<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר אם קבלה הימנו במעות בין כך ובין כך אינו מנכה לו מחכורו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.9.7">המקבל שדה מחבירו בעשרת כור חטים לשנה<pc unit="stop"/>לקתה נותן לו מתוכה<pc unit="stop"/>היו חטיה יפות<pc unit="stop"/>לא יאמר לו הריני לוקח מן השוק אלא נותן לו מתוכה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.9.8">המקבל שדה מחבירו לזרעה שעורים לא יזרענה חטים<pc unit="stop"/>חטים יזרענה שעורים<pc unit="stop"/>רבן שמעון בן גמליאל אוסר<pc unit="stop"/>תבואה לא יזרענה קטנית<pc unit="stop"/>קטנית יזרענה תבואה<pc unit="stop"/>רבן שמעון בן גמליאל אוסר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.9.9">המקבל שדה מחבירו לשנים מועטות לא יזרענה פשתן<pc unit="stop"/>ואין לו בקורת שקמה<pc unit="stop"/>קבלה הימנו לשבע שנים<pc unit="stop"/>שנה ראשונה יזרענה פשתן<pc unit="stop"/>ויש לו בקורת שקמה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.9.10">דמקבל שדה מחבירו לשבוע אחת בשבע מאות זוז<pc unit="stop"/>השביעית מן המנין<pc unit="stop"/>קבלה הימנו שבע שנים בשבע מאות זוז אין השביעית מן המנין<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.9.11">שכיר יום גובה כל הלילה<pc unit="stop"/>שכיר לילה גובה כל היום<pc unit="stop"/>שכיר שעות גובה כל הלילה וכל היום שכיר שבת שכיר חדש<pc unit="stop"/>שכיר שנה<pc unit="stop"/>שכיר שבוע יצא ביום גובה כל היום<pc unit="stop"/>יצא בלילה גובה כל הלילה וכל היום<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.9.12">אחד שכר אדם ואחד שכר בהמה ואחד שכר כלים יש בו משום ביומו תתן שכרו<pc unit="stop"/>ויש בו משום לא תלין פעולת שכיר אתך עד בקר<pc unit="stop"/>אימתי בזמן שתבעו<pc unit="stop"/>לא תבעו אינו עובר עליו<pc unit="stop"/>המחהו אצל חנוני או אצל שולחני אינו עובר עליו<pc unit="stop"/>שכיר בזמנו נשבע ונוטל<pc unit="stop"/>עבר זמנו אינו נשבע ונוטל<pc unit="stop"/>אם יש עדים שתבעו<pc unit="stop"/>הרי זה נשבע ונוטל<pc unit="stop"/>גר תושב יש בו משום ביומו תתן שכרו ואין בו משום לא תלין פעולת שכיר אתך עד בוקר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.9.13">המלוה את חברו<pc unit="stop"/>לא ימשכננו אלא בבית דין<pc unit="stop"/>ולא יכנס לביתו ליטול משכונו<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.deuteronomy:24.11"/>בחוץ תעמוד<pc unit="stop"/>היה לו שני כלים<pc unit="stop"/>נוטל אחד<pc unit="stop"/>ומניח אחד<pc unit="stop"/>ומחזיר את הכר בלילה<pc unit="stop"/>ואת המחרישה ביום<pc unit="stop"/>ואם מת אינו מחזיר ליורשיו<pc unit="stop"/>רבן שמעון בן גמליאל אומר אף לעצמו אינו מחזיר אלא עד שלשים יום<pc unit="stop"/>ומשלשים יום ולהלן<pc unit="stop"/>מוכרן בבית דין<pc unit="stop"/>אלמנה בין שהיא עניה בין שהיא עשירה אין ממשכנין אותה<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.deuteronomy:24.17"/>ולא תחבול בגד אלמנה<pc unit="stop"/>החובל את הרחים<pc unit="stop"/>עובר בלא תעשה<pc unit="stop"/>וחייב משום שני כלים<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.deuteronomy:24.6"/>לא יחבול רחים ורכב<pc unit="stop"/>ולא רחים ורכב בלבד אמרו אלא כל דבר שעושין בו אוכל נפש שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.deuteronomy:24.6"/>כי נפש הוא חובל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.4.2.10">
      <ab xml:id="P179204.4.2.10.1">הבית והעליה של שנים שנפלו<pc unit="stop"/>שניהם חולקים בעצים ובאבנים ובעפר<pc unit="stop"/>ורואים אילו אבנים הראויות להשתבר<pc unit="stop"/>אם היה אחד מהן מכיר מקצת אבניו נוטל<pc unit="stop"/>ועולות לו מן החשבון<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.10.2">הבית והעליה של שנים נפחתה העליה<pc unit="stop"/>ואין בעל הבית רוצה לתקן<pc unit="stop"/>הרי בעל העליה יורד ודר למטה עד שיתקן לו את העליה<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר התחתון נותן את התקרה והעליון את המעזיבה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.10.3">הבית והעליה של שנים שנפלו<pc unit="stop"/>אמר בעל העליה לבעל הבית לבנות והוא אינו רוצה לבנות<pc unit="stop"/>הרי בעל העליה בונה את הבית ודר בתוכו עד שיתן לו את יציאותיו<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר אף זה דר בתוך של חבירו צריך להעלות לו שכר אלא בעל העליה בונה את הבית ואת העליה ומקרה את העליה ויושב בבית<pc unit="stop"/>עד שיתן לו את יציאותיו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.10.4">וכן בית הבד שהוא בנוי בסלע<pc unit="stop"/>וגנה אחת על גביו<pc unit="stop"/>ונפחת<pc unit="stop"/>הרי בעל הגנה יורד וזורע למטה<pc unit="stop"/>עד שיעשה לבית בדו כיפין<pc unit="stop"/>הכותל והאילן<pc unit="stop"/>שנפלו לרשות הרבים והזיקו פטור מלשלם<pc unit="stop"/>נתנו לו זמן לקוץ את האילן ולסתור את הכותל<pc unit="stop"/>ונפלו בתוך הזמן פטור<pc unit="stop"/>לאחר הזמן<pc unit="stop"/>חייב<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.10.5">מי שהיה כותלו סמוך לגנת חבירו ונפל<pc unit="stop"/>ואמר לו פנה אבניך<pc unit="stop"/>ואמר לו הגיעוך<pc unit="stop"/>אין שומעין לו<pc unit="stop"/>משקבל עליו אמר לו הילך את יציאותיך<pc unit="stop"/>ואני אטול את שלי<pc unit="stop"/>אין שומעין לו<pc unit="stop"/>השוכר את הפועל לעשות עמו בתבן ובקש ואמר לו תן לי שכרי ואמר לו טול מה שעשית בשכרך אין שומעין לו<pc unit="stop"/>משקבל עליו ואמר לו הילך שכרך ואני אטול את שלי אין שומעין לו<pc unit="stop"/>המוציא זבל לרשות הרבים המוציא מוציא והמזבל מזבל<pc unit="stop"/>אין שורין טיט ברשות הרבים<pc unit="stop"/>ואין לובנין לבינים<pc unit="stop"/>אבל גובלין טיט ברשות הרבים<pc unit="stop"/>אבל לא לבינים<pc unit="stop"/>הבונה ברשות הרבים המביא אבנים מביא<pc unit="stop"/>והבונה בונה<pc unit="stop"/>ואם הזיק משלם מה שהזיק<pc unit="stop"/>רבן שמעון בן גמליאל אומר אף מתקן הוא את מלאכתו לפני שלשים יום<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.2.10.6">שתי גנות זו על גב זו והירק בינתים<pc unit="stop"/>רבי מאיר אומר של עליון<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר של תחתון<pc unit="stop"/>אמר רבי מאיר אם ירצה העליון ליקח את עפרו אין כאן ירק<pc unit="stop"/>אמר רבי יהודה אם ירצה התחתון למלאות את גנתו אין כאן ירק<pc unit="stop"/>אמר רבי מאיר מאחר ששניהן יכולין למחות זה על זה<pc unit="stop"/>רואין מהיכן ירק זה חי<pc unit="stop"/>אמר רבי שמעון כל שהעליון יכול לפשוט את ידו וליטול הרי הוא שלו והשאר של תחתון<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
</div2>
