<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div2 xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
      xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
      xml:id="P179204.4.5">
   <div3 xml:id="P179204.4.5.1">
      <ab xml:id="P179204.4.5.1.1">כיצד העדים נעשים זוממין<pc unit="stop"/>מעידין אנו באיש פלוני שהוא בן גרושה או בן חלוצה<pc unit="stop"/>אין אומרים יעשה זה בן גרושה או בן חלוצה תחתיו<pc unit="stop"/>אלא לוקה ארבעים<pc unit="stop"/>מעידין אנו באיש פלוני שהוא חייב לגלות<pc unit="stop"/>אין אומרים יגלה זה תחתיו<pc unit="stop"/>אלא לוקה ארבעים<pc unit="stop"/>מעידין אנו באיש פלוני שגירש את אשתו ולא נתן לה כתובתה<pc unit="stop"/>והלא בין היום ובין למחר<pc unit="stop"/>סופו ליתן לה כתובתה<pc unit="stop"/>אומדין כמה אדם רוצה ליתן בכתובתה של זו<pc unit="stop"/>שאם נתאלמנה או נתגרשה<pc unit="stop"/>ואם מתה יירשנה בעלה<pc unit="stop"/>מעידין אנו באיש פלוני שהוא חייב לחברו אלף זוז על מנת ליתנו לו מכאן ועד שלשים יום<pc unit="stop"/>והוא אומר מכאן ועד עשר שנים<pc unit="stop"/>אומדין כמה אדם רוצה ליתן ויהיו בידו אלף זוז<pc unit="stop"/>בין נותנן מכאן ועד שלשים יום<pc unit="stop"/>בין נותנן מכאן ועד עשר שנים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.5.1.2">מעידין אנו באיש פלוני<pc unit="stop"/>שחייב לחברו מאתים זוז<pc unit="stop"/>ונמצאו זוממין<pc unit="stop"/>לוקין ומשלמין שלא השם המביאו לידי מכות<pc unit="stop"/>מביאו לידי תשלומין<pc unit="stop"/>דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים כל המשלם אינו לוקה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.5.1.3">מעידין אנו באיש פלוני שהוא חייב מלקות ארבעים<pc unit="stop"/>ונמצאו זוממים<pc unit="stop"/>לוקין שמונים<pc unit="stop"/>משום<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.exodus:20.13"/>לא תענה ברעך עד שקר<pc unit="stop"/>ומשום<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.deuteronomy:19.19"/>ועשיתם לו כאשר זמם דברי ר׳מאיר וחכמים אומרים אין לוקין אלא ארבעים<pc unit="stop"/>משלשין בממון<pc unit="stop"/>ואין משלשין במכות<pc unit="stop"/>כיצד העידוהו שהוא חייב לחברו מאתים זוז<pc unit="stop"/>ונמצאו זוממין משלשין ביניהם אבל אם העידוהו שהוא חייב מלקות ארבעים ונמצאו זוממין כל אחד ואחד לוקה ארבעים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.5.1.4">אין העדים נעשים זוממין עד שיזומו את עצמן<pc unit="stop"/>כיצד אמרו מעידין אנו באיש פלוני<pc unit="stop"/>שהרג את הנפש<pc unit="stop"/>אמרו להם היאך אתם מעידין שהרי נהרג זה או ההורג היה עמנו אותו היום במקום פלוני אין אלו זוממין<pc unit="stop"/>אבל אמרו להם היאך אתם מעידין<pc unit="stop"/>שהרי אתם הייתם עמנו אותו היום במקום פלוני<pc unit="stop"/>הרי אלו זוממין ונהרגין על פיהם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.5.1.5">באו אחרים והזימום<pc unit="stop"/>באו אחרים והזימום אפילו מאה כולם יהרגו רבי יהודה אומר איסטסית היא זו ואינה נהרגת אלא כת הראשונה בלבד<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.5.1.6">אין העדים זוממין נהרגין עד שיגמר הדין<pc unit="stop"/>שהרי הצדוקין אומרים עד שיהרג<pc unit="stop"/>שנאמר נפש תחת נפש<pc unit="stop"/>אמרו להם חכמים והלא כבר נאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.deuteronomy:19.19"/>ועשיתם לו כאשר זמם לעשות לאחיו<pc unit="stop"/>והרי אחיו קיים<pc unit="stop"/>ואם כן למה נאמר נפש תחת נפש<pc unit="stop"/>יכול משעה שקבלו עדותן<pc unit="stop"/>יהרגו<pc unit="stop"/>תלמוד לומר נפש תחת נפש הא אינן נהרגין עד שיגמר הדין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.5.1.7">על פי שנים עדים או שלשה עדים יומת המת<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.deuteronomy:17.6"/>
         <pc unit="stop"/>אם מתקיימת העדות בשנים למה פרט הכתוב בשלשה אלא להקיש שלשה לשנים<pc unit="stop"/>מה שלשה מזימין את השנים אף השנים יזומו את השלשה<pc unit="stop"/>ומנין אפילו מאה תלמוד לומר עדים<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר מה שנים אינן נהרגין עד שיהו שניהם זוממין<pc unit="stop"/>אף שלשה אינן נהרגין עד שיהיו שלשתן זוממין ומנין אפילו מאה תלמוד לומר עדים<pc unit="stop"/>רבי עקיבא אומר לא בא השלישי אלא להחמיר עליו ולעשות דינו כיוצא באלו ואם כן ענש הכתוב לנטפל לעוברי עבירה<pc unit="stop"/>כעוברי עבירה<pc unit="stop"/>על אחת כמה וכמה ישלם שכר לנטפל לעושי מצוה<pc unit="stop"/>כעושי מצוה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.5.1.8">מה שנים נמצא אחד מהן קרוב או פסול עדותן בטלה אף שלשה נמצא אחד מהן קרוב או פסול עדותן בטלה<pc unit="stop"/>מנין אפילו מאה תלמוד לומר עדים<pc unit="stop"/>אמר רבי יוסי במה דברים אמורים בדיני נפשות<pc unit="stop"/>אבל בדיני ממונות<pc unit="stop"/>תתקיים העדות בשאר<pc unit="stop"/>רבי אומר אחד דיני ממונות ואחד דיני נפשות בזמן שהתרו בהן<pc unit="stop"/>אבל בזמן שלא התרו בהן<pc unit="stop"/>מה יעשו שני אחין שראו באחד שהרג את הנפש<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.5.1.9">היו שנים רואין אותו מחלון זה<pc unit="stop"/>ושנים רואין אותו מחלון זה<pc unit="stop"/>ואחד מתרה בו באמצע<pc unit="stop"/>בזמן שמקצתן רואין אלו את אלו<pc unit="stop"/>הרי אלו עדות אחת<pc unit="stop"/>ואם לאו הרי אלו שתי עדיות<pc unit="stop"/>לפיכך אם נמצאת אחת מהן זוממת הוא והן נהרגין והשניה פטורה רבי יוסי אומר לעולם אין נהרגין עד שיהו פי שני עדיו מתרין בו שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.deuteronomy:17.6"/>על פי שנים עדים<pc unit="stop"/>דבר אחר על פי שנים עדים שלא תהא סנהדרין שומעת מפי התורגמן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.5.1.10">מי שנגמר דינו וברח<pc unit="stop"/>ובא לפני אותו בית דין אין סותרים את דינו כל מקום שיעמדו שנים ויאמרו מעידין אנו באיש פלוני שנגמר דינו בבית דין של פלוני<pc unit="stop"/>ופלוני ופלוני עדיו<pc unit="stop"/>הרי זה יהרג<pc unit="stop"/>סנהדרין נוהגת בארץ ובחוצה לארץ סנהדרין ההורגת אחד בשבוע<pc unit="stop"/>נקראת חובלנית<pc unit="stop"/>רבי אליעזר בן עזריה אומר אחד לשבעים שנה<pc unit="stop"/>רבי טרפון ורבי עקיבא אומרים אילו היינו בסנהדרין<pc unit="stop"/>לא נהרג אדם מעולם רבן שמעון בן גמליאל אומר אף הן מרבין שופכי דמים בישראל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.4.5.2">
      <ab xml:id="P179204.4.5.2.1">אלו הן הגולין<pc unit="stop"/>ההורג נפש בשגגה<pc unit="stop"/>היה מעגל במעגילה ונפלה עליו והרגתו<pc unit="stop"/>היה משלשל בחבית ונפלה עליו והרגתו<pc unit="stop"/>היה יורד בסולם ונפל עליו והרגו<pc unit="stop"/>הרי זה גולה<pc unit="stop"/>אבל אם היה מושך במעגילה ונפלה עליו והרגתו<pc unit="stop"/>היה דולה בחבית ונפסק החבל ונפלה עליו והרגתו<pc unit="stop"/>היה עולה בסולם ונפל עליו והרגו הרי זה אינו גולה<pc unit="stop"/>זה הכלל כל שבדרך ירידתו גולה<pc unit="stop"/>ושלא בדרך ירידתו אינו גולה<pc unit="stop"/>נשמט הברזל מקתו והרג<pc unit="stop"/>רבי אומר אינו גולה<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים גולה<pc unit="stop"/>מן העץ המתבקע<pc unit="stop"/>רבי אומר גולה<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים אינו גולה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.5.2.2">הזורק אבן לרשות הרבים והרג<pc unit="stop"/>הרי זה גולה<pc unit="stop"/>ר׳אליעזר בן יעקב אומר אם מכשיצאתה האבן מידו הוציא הלז את ראשו וקבלה הרי זה פטור<pc unit="stop"/>זרק את האבן לחצרו והרג אם יש רשות לניזק ליכנס לשם גולה<pc unit="stop"/>ואם לאו אינו גולה<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.deuteronomy:19.5"/>ואשר יבא את רעהו ביער<pc unit="stop"/>מה היער רשות לניזק למזיק ליכנס לשם יצא חצר בעל הבית שאין רשות לניזק ולמזיק ליכנס לשם<pc unit="stop"/>אבא שאול אומר מה חטבת עצים רשות<pc unit="stop"/>יצא האב המכה את בנו<pc unit="stop"/>והרב הרודה את תלמידו ושליח בית דין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.5.2.3">האב גולה על ידי הבן<pc unit="stop"/>והבן גולה על ידי האב<pc unit="stop"/>הכל גולין על ידי ישראל<pc unit="stop"/>וישראל גולין על ידיהן<pc unit="stop"/>חוץ מעל ידי גר תושב<pc unit="stop"/>וגר תושב אינו גולה<pc unit="stop"/>אלא על ידי גר תושב<pc unit="stop"/>הסומא אינו גולה דברי ר׳יהודה<pc unit="stop"/>ר׳מאיר אומר גולה<pc unit="stop"/>השונא אינו גולה<pc unit="stop"/>רבי יוסי בר יהודה אומר השונא נהרג מפני שהוא כמועד<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר יש שונא גולה ויש שונא שאינו גולה<pc unit="stop"/>זה הכלל כל שהוא יכול לומר לדעת הרג<pc unit="stop"/>אינו גולה<pc unit="stop"/>ושלא לדעת הרג<pc unit="stop"/>הרי זה גולה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.5.2.4">להיכן גולין לערי מקלט לשלש שבעבר הירדן ולשלש שבארץ כנען<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.numbers:35.14"/>את שלש הערים תתנו מעבר לירדן ואת שלש הערים תתנו בארץ כנען וגומר<pc unit="stop"/>עד שלא נבחרו שלש שבארץ ישראל<pc unit="stop"/>לא היו שלש שבעבר הירדן קולטות<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.numbers:35.13"/>שש ערי מקלט תהיינה<pc unit="stop"/>עד שיהיו ששתן קולטות כאחד<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.5.2.5">ומכוונות להן דרכים מזו לזו<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.deuteronomy:19.3"/>תכין לך הדרך ושלשת וגומר<pc unit="stop"/>ומוסרין להן שני תלמידי חכמים שמא יהרגנו בדרך<pc unit="stop"/>וידברו אליו ר׳מאיר אומר אף הוא מדבר על ידי עצמו<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.deuteronomy:19.4"/>וזה דבר הרוצח<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.5.2.6">ר׳יוסי בר יהודה אומר<pc unit="stop"/>בתחלה אחד שוגג ואחד מזיד מקדימין לערי מקלט ובית דין שולחין ומביאין אותו משם<pc unit="stop"/>מי שנתחייב מיתה בבית דין<pc unit="stop"/>הרגוהו<pc unit="stop"/>ושלא נתחייב מיתה<pc unit="stop"/>פטרוהו<pc unit="stop"/>מי שנתחייב גלות<pc unit="stop"/>מחזירין אותו למקומו<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.numbers:35.25"/>והשיבו אותו העדה אל עיר מקלטו וגומר<pc unit="stop"/>אחד משוח בשמן המשחה<pc unit="stop"/>ואחד המרובה בבגדים<pc unit="stop"/>ואחד שעבר ממשיחתו מחזירין את הרוצח<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר<pc unit="stop"/>אף משוח מלחמה<pc unit="stop"/>מחזיר את הרוצח<pc unit="stop"/>לפיכך אמותיהן של כהנים מספקות להן מחיה וכסות כדי שלא יתפללו על בניהם שימותו<pc unit="stop"/>משנגמר דינו מת כהן גדול<pc unit="stop"/>הרי זה אינו גולה<pc unit="stop"/>אם עד שלא נגמר דינו מת כהן גדול ומנו אחר תחתיו<pc unit="stop"/>ולאחר מכן נגמר דינו<pc unit="stop"/>חוזר במיתתו של שני<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.5.2.7">נגמר דינו בלא כהן גדול<pc unit="stop"/>ההורג כהן גדול<pc unit="stop"/>וכהן גדול שהרג<pc unit="stop"/>אינו יוצא משם לעולם<pc unit="stop"/>ואינו יוצא לא לעדות מצוה<pc unit="stop"/>ולא לעדות ממון<pc unit="stop"/>ולא לעדות נפשות<pc unit="stop"/>ואפילו ישראל צריכים לו<pc unit="stop"/>ואפילו שר צבא ישראל<pc unit="stop"/>כיואב בן צרויה<pc unit="stop"/>אינו יוצא משם לעולם<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.numbers:35.25"/>אשר נס שמה<pc unit="stop"/>שם תהא דירתו<pc unit="stop"/>שם תהא מיתתו<pc unit="stop"/>שם תהא קבורתו<pc unit="stop"/>כשם שהעיר קולטת<pc unit="stop"/>כך תחומה קולט<pc unit="stop"/>רוצח שיצא חוץ לתחום<pc unit="stop"/>ומצאו גואל הדם<pc unit="stop"/>רבי יוסי הגלילי אומר מצוה ביד גואל הדם<pc unit="stop"/>ורשות ביד כל אדם<pc unit="stop"/>רבי עקיבא אומר רשות ביד גואל הדם<pc unit="stop"/>וכל אדם אין חייבין עליו<pc unit="stop"/>אילן שהוא עומד בתוך התחום<pc unit="stop"/>ונופו נוטה חוץ לתחום<pc unit="stop"/>או עומד חוץ לתחום<pc unit="stop"/>ונופו נוטה לתוך התחום<pc unit="stop"/>הכל הולך אחר הנוף<pc unit="stop"/>הרג באותה העיר גולה משכונה לשכונה<pc unit="stop"/>ובן לוי גולה מעיר לעיר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.5.2.8">כיוצא בו רוצח שגלה לעיר מקלטו ורצו אנשי העיר לכבדו<pc unit="stop"/>יאמר להם רוצח אני<pc unit="stop"/>אמרו לו אף על פי כן<pc unit="stop"/>יקבל מהן<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.deuteronomy:19.4"/>וזה דבר הרוצח<pc unit="stop"/>מעלים היו שכר ללוים<pc unit="stop"/>דברי רבי יהודה<pc unit="stop"/>רבי מאיר אומר לא היו מעלים להן שכר<pc unit="stop"/>וחוזר לשררה שהיה בה<pc unit="stop"/>דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר לא היה חוזר לשררה שהיה בה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.4.5.3">
      <ab xml:id="P179204.4.5.3.1">ואלו הן הלוקין<pc unit="stop"/>הבא על אחותו<pc unit="stop"/>ועל אחות אביו<pc unit="stop"/>ועל אחות אמו<pc unit="stop"/>ועל אחות אשתו<pc unit="stop"/>ועל אשת אחיו<pc unit="stop"/>ועל אשת אחי אביו<pc unit="stop"/>ועל הנדה<pc unit="stop"/>אלמנה לכהן גדול<pc unit="stop"/>גרושה וחלוצה לכהן הדיוט<pc unit="stop"/>ממזרת ונתינה לישראל<pc unit="stop"/>בת ישראל לנתין ולממזר<pc unit="stop"/>אלמנה וגרושה<pc unit="stop"/>חייבין עליה משום שני שמות<pc unit="stop"/>גרושה וחלוצה<pc unit="stop"/>אינו חייב אלא משם אחד בלבד<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.5.3.2">הטמא שאכל את הקדש<pc unit="stop"/>והבא אל המקדש טמא<pc unit="stop"/>והאוכל חלב<pc unit="stop"/>ודם<pc unit="stop"/>ונותר<pc unit="stop"/>ופגול<pc unit="stop"/>וטמא<pc unit="stop"/>השוחט<pc unit="stop"/>והמעלה בחוץ<pc unit="stop"/>והאוכל חמץ בפסח<pc unit="stop"/>והאוכל והעושה מלאכה ביום הכפורים<pc unit="stop"/>והמפטם את השמן<pc unit="stop"/>והמפטם את הקטורת<pc unit="stop"/>והסך בשמן המשחה<pc unit="stop"/>והאוכל נבלות<pc unit="stop"/>וטרפות<pc unit="stop"/>שקצים<pc unit="stop"/>ורמשים<pc unit="stop"/>אכל טבל<pc unit="stop"/>ומעשר ראשון שלא נטלה תרומתו<pc unit="stop"/>ומעשר שני והקדש שלא נפדו<pc unit="stop"/>כמה יאכל מן הטבל ויהא חייב<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר כל שהוא<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים כזית<pc unit="stop"/>אמר להם ר׳שמעון אין אתם מודים לי באוכל נמלה כל שהוא חייב אמרו לו מפני שהיא כברייתה<pc unit="stop"/>אמר להן אף חטה אחת כברייתה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.5.3.3">האוכל בכורים עד שלא קרא עליהן<pc unit="stop"/>קדשי קדשים חוץ לקלעים<pc unit="stop"/>קדשים קלים ומעשר שני חוץ לחומה<pc unit="stop"/>השובר את העצם בפסח הטהור הרי זה לוקה ארבעים<pc unit="stop"/>אבל המותיר בטהור<pc unit="stop"/>והשובר בטמא אינו לוקה ארבעים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.5.3.4">הנוטל אם על הבנים<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר לוקה ואינו משלח<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים משלח ואינו לוקה<pc unit="stop"/>זה הכלל כל מצות לא תעשה שיש בה קום עשה<pc unit="stop"/>אין חייבין עליה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.5.3.5">הקורח קרחה בראשו<pc unit="stop"/>והמקיף פאת ראשו והמשחית פאת זקנו<pc unit="stop"/>והשורט שריטה אחת על המת חייב<pc unit="stop"/>שרט שריטה אחת על חמשה מתים<pc unit="stop"/>או חמש שריטות על מת אחד<pc unit="stop"/>חייב על כל אחת ואחת<pc unit="stop"/>על הראש שתים<pc unit="stop"/>אחת מכאן<pc unit="stop"/>ואחת מכאן<pc unit="stop"/>ועל הזקן שתים מכאן<pc unit="stop"/>ושתים מכאן<pc unit="stop"/>ואחת מלמטה<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר אם נטלו כולו כאחת<pc unit="stop"/>אינו חייב אלא אחת<pc unit="stop"/>ואינו חייב עד שיטלנו בתער<pc unit="stop"/>ר׳אליעזר אומר אפילו לקטו במלקט<pc unit="stop"/>או ברהיטני<pc unit="stop"/>חייב<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.5.3.6">הכותב כתובת קעקע<pc unit="stop"/>כתב ולא קעקע<pc unit="stop"/>קעקע ולא כתב<pc unit="stop"/>אינו חייב<pc unit="stop"/>עד שיכתוב ויקעקע<pc unit="stop"/>בדיו<pc unit="stop"/>ובכחול<pc unit="stop"/>ובכל דבר שהוא רושם<pc unit="stop"/>רבי שמעון בן יהודה משום רבי שמעון אומר אינו חייב עד שיכתוב שם השם שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.leviticus:19.28"/>וכתובת קעקע לא תתנו בכם אני ה׳<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.5.3.7">נזיר שהיה שותה ביין כל היום<pc unit="stop"/>אין חייב אלא אחת<pc unit="stop"/>אמרו לו אל תשתה אל תשתה<pc unit="stop"/>והוא שותה<pc unit="stop"/>חייב על כל אחת ואחת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.5.3.8">היה מטמא למתים כל היום<pc unit="stop"/>אינו חייב אלא אחת<pc unit="stop"/>אמרו לו אל תטמא<pc unit="stop"/>אל תטמא<pc unit="stop"/>והיה מטמא<pc unit="stop"/>חייב על כל אחת ואחת<pc unit="stop"/>היה מגלח כל היום<pc unit="stop"/>אינו חייב אלא אחת<pc unit="stop"/>אמרו לו אל תגלח אל תגלח<pc unit="stop"/>והוא מגלח<pc unit="stop"/>חייב על כל אחת ואחת<pc unit="stop"/>היה לבוש בכלאים כל היום<pc unit="stop"/>אינו חייב אלא אחת<pc unit="stop"/>אמרו לו אל תלבש<pc unit="stop"/>אל תלבש<pc unit="stop"/>והוא פושט ולובש<pc unit="stop"/>חייב על כל אחת ואחת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.5.3.9">יש חורש תלם אחד<pc unit="stop"/>וחייב עליו משום שמונה לאוין<pc unit="stop"/>החורש בשור וחמור<pc unit="stop"/>והן מוקדשים<pc unit="stop"/>בכלאים בכרם ובשביעית<pc unit="stop"/>ויום טוב וכהן ונזיר בבית הטומאה<pc unit="stop"/>חנניא בן חכינאי אומר אף הלובש כלאים<pc unit="stop"/>אמרו לו אינו השם<pc unit="stop"/>אמר להם אף לא הנזיר הוא השם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.5.3.10">כמה מלקין אותו ארבעים חסר אחת<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.deuteronomy:25.3"/>במספר ארבעים מנין שהוא סמוך לארבעים<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר ארבעים שלמות הוא לוקה<pc unit="stop"/>והיכן הוא לוקה את היתירה בין כתפיו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.5.3.11">אין אומדין אותו אלא במכות הראויות להשתלש<pc unit="stop"/>אמדוהו לקבל ארבעים<pc unit="stop"/>לקה מקצת<pc unit="stop"/>ואמרו שאין יכול לקבל ארבעים פטור<pc unit="stop"/>אמדוהו לקבל שמנה עשרה<pc unit="stop"/>משלקה אמרו שיכול הוא לקבל ארבעים<pc unit="stop"/>פטור<pc unit="stop"/>עבר עבירה שיש בה שני לאוין<pc unit="stop"/>אמדוהו אומד אחד<pc unit="stop"/>לוקה<pc unit="stop"/>ופטור<pc unit="stop"/>ואם לאו לוקה ומתרפא וחוזר ולוקה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.5.3.12">כיצד מלקין אותו<pc unit="stop"/>כופת שתי ידיו על העמוד<pc unit="stop"/>הילך והילך<pc unit="stop"/>וחזן הכנסת אוחז בבגדיו<pc unit="stop"/>אם נקרעו נקרעו<pc unit="stop"/>ואם נפרמו נפרמו<pc unit="stop"/>עד שהוא מגלה את לבו<pc unit="stop"/>והאבן נתון מאחריו<pc unit="stop"/>חזן הכנסת עומד עליו<pc unit="stop"/>ורצועה של עגל בידו כפולה אחד לשנים<pc unit="stop"/>ושנים לארבעה<pc unit="stop"/>ושני רצועות עולות ויורדות בה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.5.3.13">ידה טפח<pc unit="stop"/>ורחבה טפח<pc unit="stop"/>וראשה מגעת על פי כרסו ומכה אותו שליש מלפניו<pc unit="stop"/>ושתי ידות מלאחריו<pc unit="stop"/>ואינו מכה אותו לא עומד ולא יושב<pc unit="stop"/>אלא מוטה<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.deuteronomy:25.2"/>והפילו השופט<pc unit="stop"/>והמכה מכה בידו אחת בכל כחו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.5.3.14">והקורא קורא<pc unit="stop"/>אם לא תשמור לעשות וגומר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.deuteronomy:28.59"/>והפלה ה׳את מכותך ואת מכות וגומר וחוזר לתחלת המקרא ושמרתם את דברי הברית הזאת וגומר<pc unit="stop"/>וחותם<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.psalms:78.38"/>והוא רחום יכפר עון וגומר<pc unit="stop"/>וחוזר לתחלת המקרא<pc unit="stop"/>ואם מת תחת ידו פטור<pc unit="stop"/>הוסיף לו עוד רצועה אחת ומת הרי זה גולה על ידו<pc unit="stop"/>נתקלקל בין בריעי<pc unit="stop"/>בין במים פטור<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר האיש בריעי<pc unit="stop"/>והאשה במים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.5.3.15">כל חייבי כריתות שלקו<pc unit="stop"/>נפטרו ידי כריתתם<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.deuteronomy:25.3"/>ונקלה אחיך לעיניך<pc unit="stop"/>כשלקה הרי הוא כאחיך<pc unit="stop"/>דברי ר׳חנניא בן גמליאל<pc unit="stop"/>אמר ר׳חנניא בן גמליאל מה אם העובר עבירה אחת נוטל נפשו עליה<pc unit="stop"/>העושה מצוה אחת<pc unit="stop"/>על אחת כמה וכמה שתינתן לו נפשו<pc unit="stop"/>ר׳שמעון אומר ממקומו הוא למד<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.leviticus:18.29"/>ונכרתו הנפשות העושות וגומר<pc unit="stop"/>ואומר אשר יעשה אותם האדם וחי בהם<pc unit="stop"/>הא כל היושב ולא עבר עבירה נותנין לו שכר כעושה מצוה<pc unit="stop"/>רבי שמעון בר רבי אומר הרי הוא אומר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.deuteronomy:12.23"/>רק חזק לבלתי אכול הדם כי הדם הוא הנפש וגומר<pc unit="stop"/>ומה אם הדם שנפשו של אדם קצה ממנו הפורש ממנו מקבל שכר<pc unit="stop"/>גזל ועריות שנפשו של אדם מתאוה להן ומחמדתן הפורש מהן על אחת כמה וכמה שיזכה לו ולדורותיו ולדורות דורותיו עד סוף כל הדורות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.5.3.16">רבי חנניה בן עקשיא אומר רצה הקדוש ברוך הוא לזכות את ישראל לפיכך הרבה להם תורה ומצות<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.isaiah:42.21"/>ה׳חפץ למען צדקו יגדיל תורה ויאדיר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
</div2>
