<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div2 xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
      xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
      xml:id="P179204.1.7">
   <div3 xml:id="P179204.1.7.1">
      <ab xml:id="P179204.1.7.1.1">כלל אמרו במעשרות<pc unit="stop"/>כל שהוא אוכל<pc unit="stop"/>ונשמר<pc unit="stop"/>וגדוליו מן הארץ חייב במעשרות<pc unit="stop"/>ועוד כלל אחר אמרו כל שתחלתו אוכל וסופו אוכל<pc unit="stop"/>אף על פי שהוא שומרו להוסיף אוכל<pc unit="stop"/>חייב קטן וגדול<pc unit="stop"/>וכל שאין תחלתו אוכל<pc unit="stop"/>אבל סופו אוכל אינו חייב עד שיעשה אוכל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.7.1.2">מאימתי הפירות חייבות במעשרות<pc unit="stop"/>התאנים משיבחילו<pc unit="stop"/>הענבים והאבשים משהבאישו<pc unit="stop"/>האוג והתותים משיאדימו<pc unit="stop"/>וכל האדומים משיאדימו<pc unit="stop"/>הרמונים משימסו<pc unit="stop"/>התמרים משיטילו שאור<pc unit="stop"/>האפרסקים משיטילו גידים<pc unit="stop"/>האגוזים משיעשו מגורה<pc unit="stop"/>ר׳יהודה אומר האגוזים והשקדים משיעשו קליפה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.7.1.3">החרובין משינקדו<pc unit="stop"/>וכל השחורים משינקדו<pc unit="stop"/>האגסים והקרוסטומלין והפרישים והעוזרדים משיקרחו<pc unit="stop"/>וכל הלבנים משיקרחו<pc unit="stop"/>התלתן משתצמח<pc unit="stop"/>התבואה והזיתים משיכניסו שליש<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.7.1.4">ובירק<pc unit="stop"/>הקשואים<pc unit="stop"/>והדלועים<pc unit="stop"/>והאבטיחים<pc unit="stop"/>והמלפפונות<pc unit="stop"/>התפוחים<pc unit="stop"/>והאתרוגין<pc unit="stop"/>חייבים גדולים וקטנים<pc unit="stop"/>ר׳שמעון פוטר את האתרוגין בקטנן<pc unit="stop"/>החייב בשקדים המרים פטור במתוקים<pc unit="stop"/>החייב במתוקים פטור במרים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.7.1.5">איזהו גרנן למעשרות<pc unit="stop"/>הקשואים והדלועים משיפקסו<pc unit="stop"/>ואם אינו מפקס<pc unit="stop"/>משיעמיד ערימה<pc unit="stop"/>אבטיח משישלק<pc unit="stop"/>ואם אינו משלק<pc unit="stop"/>עד שיעשה מוקצה<pc unit="stop"/>ירק הנאגד משיאגד<pc unit="stop"/>אם אינו אוגד עד שימלא את הכלי<pc unit="stop"/>ואם אינו ממלא את הכלי עד שילקט כל צרכו<pc unit="stop"/>כלכלה עד שיחפה<pc unit="stop"/>ואם אינו מחפה עד שימלא את הכלי<pc unit="stop"/>ואם אינו ממלא את הכלי עד שילקט כל צרכו<pc unit="stop"/>במה דברים אמורים במוליך לשוק<pc unit="stop"/>אבל במוליך לביתו<pc unit="stop"/>אוכל מהם עראי עד שהוא מגיע לביתו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.7.1.6">הפרד והצמוקין והחרובין משיעמיד ערימה<pc unit="stop"/>הבצלים משיפקל<pc unit="stop"/>ואם אינו מפקל<pc unit="stop"/>משיעמיד ערימה<pc unit="stop"/>התבואה משימרח<pc unit="stop"/>ואם אינו ממרח<pc unit="stop"/>עד שיעמיד ערימה<pc unit="stop"/>הקטניות משיכבור<pc unit="stop"/>ואם אינו כובר עד שימרח<pc unit="stop"/>אף על פי שמרח נוטל מן הקוטעים ומן הצדדים וממה שבתוך התבן ואוכל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.7.1.7">היין משיקפה<pc unit="stop"/>אף על פי שקפה קולט מן הגת העליונה ומן הצנור ושותה<pc unit="stop"/>השמן משירד לעוקה<pc unit="stop"/>אף על פי שירד נוטל מן העקל<pc unit="stop"/>ומבין הממל ומבין הפצים<pc unit="stop"/>ונותן לחמטה<pc unit="stop"/>ולתמחוי<pc unit="stop"/>אבל לא יתן לקדרה וללפס כשהן רותחין<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר לכל הוא נותן חוץ מדבר שיש בו חומץ וציר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.7.1.8">העגול משיחליקנו<pc unit="stop"/>מחליקים בתאנים ובענבים של טבל רבי יהודה אוסר<pc unit="stop"/>המחליק בענבים לא הוכשר רבי יהודה אומר הוכשר<pc unit="stop"/>הגרוגרות משידוש ומגורה משיעגל<pc unit="stop"/>היה דש בחבית ומעגל במגורה נשברה החבית<pc unit="stop"/>ונפתחה המגורה<pc unit="stop"/>לא יאכל מהם עראי<pc unit="stop"/>רבי יוסי מתיר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.1.7.2">
      <ab xml:id="P179204.1.7.2.1">היה עובר בשוק ואמר טלו לכם תאנים<pc unit="stop"/>אוכלין ופטורין<pc unit="stop"/>לפיכך אם הכניסו לבתיהם מתקנים ודאי<pc unit="stop"/>טלו והכניסו לבתיכם<pc unit="stop"/>לא יאכלו מהם עראי<pc unit="stop"/>לפיכך אם הכניסו לבתיהם אינם מתקנים אלא דמאי<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.7.2.2">היו יושבים בשער או בחנות<pc unit="stop"/>ואמר טלו לכם תאנים אוכלין ופטורין<pc unit="stop"/>ובעל השער ובעל החנות חייבין<pc unit="stop"/>רבי יהודה פוטר עד שיחזיר את פניו<pc unit="stop"/>או עד שישנה מקום ישיבתו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.7.2.3">המעלה פירות מן הגליל ליהודה או עולה לירושלם<pc unit="stop"/>אוכל מהם עד שהוא מגיע למקום שהוא הולך<pc unit="stop"/>וכן ביהודה<pc unit="stop"/>ר׳מאיר אומר עד שהוא מגיע למקום השביתה<pc unit="stop"/>והרוכלין המחזרין בעיירות<pc unit="stop"/>אוכלים עד שמגיעים למקום הלינה<pc unit="stop"/>ר׳יהודה אומר הבית הראשון הוא ביתו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.7.2.4">פירות שתרמן עד שלא נגמרה מלאכתן<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אוסר מלאכול מהם עראי<pc unit="stop"/>וחכמים מתירין חוץ מכלכלת תאנים<pc unit="stop"/>כלכלת תאנים שתרמה<pc unit="stop"/>ר׳שמעון מתיר וחכמים אוסרין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.7.2.5">האומר לחברו הילך איסר זה ותן לי בו חמש תאנים<pc unit="stop"/>לא יאכל עד שיעשר<pc unit="stop"/>דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>ר׳יהודה אומר אוכל אחת אחת פטור<pc unit="stop"/>ואם צרף חייב<pc unit="stop"/>אמר ר׳יהודה מעשה בגנת ורדים שהיתה בירושלם והיו תאנים נמכרות משלש ומארבע באיסר ולא הופרש ממנה תרומה ומעשר מעולם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.7.2.6">האומר לחברו הילך איסר זה בעשר תאנים שאבור לי<pc unit="stop"/>בורר ואוכל<pc unit="stop"/>באשכול שאבור לי<pc unit="stop"/>מגרגר ואוכל<pc unit="stop"/>ברמון שאבור לי<pc unit="stop"/>פורט ואוכל<pc unit="stop"/>באבטיח שאבור לי<pc unit="stop"/>סופת ואוכל<pc unit="stop"/>אבל אם אמר לו בעשרים תאנים אלו<pc unit="stop"/>בשני אשכלות אלו<pc unit="stop"/>בשני רמונים אלו<pc unit="stop"/>בשני אבטיחים אלו<pc unit="stop"/>אוכל כדרכו ופטור<pc unit="stop"/>מפני שקנה במחובר לקרקע<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.7.2.7">השוכר את הפועל לקצות עמו בתאנים<pc unit="stop"/>אמר לו על מנת שאוכל תאנים<pc unit="stop"/>אוכל ופטור<pc unit="stop"/>על מנת שאוכל אני ובני ביתי<pc unit="stop"/>או שיאכל בני בשכרי<pc unit="stop"/>הוא אוכל ופטור<pc unit="stop"/>ובנו אוכל וחייב<pc unit="stop"/>על מנת שאוכל בשעת הקציעה ולאחר הקציעה<pc unit="stop"/>בשעת הקציעה אוכל ופטור<pc unit="stop"/>ולאחר הקציעה אוכל וחייב<pc unit="stop"/>שאינו אוכל מן התורה<pc unit="stop"/>זה הכלל האוכל מן התורה פטור<pc unit="stop"/>ושאינו אוכל מן התורה חייב<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.7.2.8">היה עושה בלבסים לא יאכל בבנות שבע<pc unit="stop"/>בבנות שבע לא יאכל בלבסים<pc unit="stop"/>אבל מונע הוא את עצמו עד שמגיע למקום היפות ואוכל<pc unit="stop"/>המחליף עם חברו זה לאכול<pc unit="stop"/>וזה לאכול זה לקצות<pc unit="stop"/>וזה לקצות<pc unit="stop"/>זה לאכול<pc unit="stop"/>וזה לקצות<pc unit="stop"/>חייב<pc unit="stop"/>ר׳יהודה אומר המחליף לאכול חייב<pc unit="stop"/>ולקצות פטור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.1.7.3">
      <ab xml:id="P179204.1.7.3.1">המעביר תאנים בחצרו לקצות<pc unit="stop"/>בניו ובני ביתו אוכלים ופטורין<pc unit="stop"/>הפועלים שעמו בזמן שאין להם עליו מזונות אוכלין ופטורין<pc unit="stop"/>אבל אם יש להם עליו מזונות הרי אלו לא יאכלו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.7.3.2">המוציא פועליו לשדה<pc unit="stop"/>בזמן שאין להם עליו מזונות<pc unit="stop"/>אוכלין ופטורין<pc unit="stop"/>ואם יש להם עליו מזונות אוכלין אחת אחת מן התאנה<pc unit="stop"/>אבל לא מן הסל ולא מן הקופה ולא מן המוקצה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.7.3.3">השוכר את הפועל לעשות בזיתים<pc unit="stop"/>אמר לו על מנת לאכול זיתים אוכל אחד אחד פטור ואם צירף חייב<pc unit="stop"/>לנכש בבצלים<pc unit="stop"/>אמר לו על מנת לאכול ירק מקרטם עלה עלה ואוכל ואם צירף חייב<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.7.3.4">מצא קציצות בדרך<pc unit="stop"/>אפילו בצד שדה קציצות<pc unit="stop"/>וכן תאנה שהיא נוטה על דרך ומצא תחתיה תאנים<pc unit="stop"/>מותרות משום גזל ופטורות מן המעשרות<pc unit="stop"/>ובזיתים ובחרובים חייבים<pc unit="stop"/>מצא גרוגרות אם דרסו רוב בני אדם חייב ואם לאו פטור<pc unit="stop"/>מצא פלחי דבילה חייב<pc unit="stop"/>שידוע שהן מדבר גמור<pc unit="stop"/>והחרובין עד שלא כנסן לראש הגג<pc unit="stop"/>מוריד מהם לבהמה פטור<pc unit="stop"/>מפני שהוא מחזיר את המותר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.7.3.5">איזוהי חצר שהיא חייבת במעשרות<pc unit="stop"/>רבי ישמעאל אומר חצר הצורית<pc unit="stop"/>שהכלים נשמרים בתוכה<pc unit="stop"/>רבי עקיבא אומר כל שאחד פותח ואחד נועל פטורה<pc unit="stop"/>רבי נחמיה אומר כל שאין אדם בוש מלאכול בתוכה חייבת<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר כל שנכנס לה ואין אומר מה אתה מבקש פטורה<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר שני חצרות זו לפנים מזו הפנימית חייבת<pc unit="stop"/>והחיצונה פטורה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.7.3.6">הגגות פטורין<pc unit="stop"/>אף על פי שהם של חצר החייבת<pc unit="stop"/>בית שער אכסדרה ומרפסת הרי אלו כחצר<pc unit="stop"/>אם חייבת חייבין<pc unit="stop"/>ואם פטורה פטורים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.7.3.7">הצריפין והבורגנין והאלקטיות פטורין<pc unit="stop"/>סוכת גנוסר<pc unit="stop"/>אף על פי שיש בו רחים ותרנגולים פטורה<pc unit="stop"/>סוכת היוצרים הפנימית חייבת<pc unit="stop"/>והחיצונה פטורה<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר כל שאינה דירת החמה ודירת הגשמים פטורה<pc unit="stop"/>סוכת החג בחג<pc unit="stop"/>רבי יהודה מחייב<pc unit="stop"/>וחכמים פוטרין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.7.3.8">תאנה שהיא עומדת בחצר<pc unit="stop"/>אוכל אחת אחת ופטור ואם צירף חייב<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר אחת בימינו<pc unit="stop"/>ואחת בשמאלו<pc unit="stop"/>ואחת בפיו<pc unit="stop"/>עלה לראשה<pc unit="stop"/>ממלא חיקו ואוכל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.7.3.9">גפן שהיא נטועה בחצר<pc unit="stop"/>נוטל את כל האשכול<pc unit="stop"/>וכן ברמון וכן באבטיח<pc unit="stop"/>דברי ר׳טרפון<pc unit="stop"/>ר׳עקיבא אומר מגרגר באשכולות<pc unit="stop"/>ופורט ברמון<pc unit="stop"/>וסופת באבטיח<pc unit="stop"/>כסבר שהיא זרועה בחצר<pc unit="stop"/>מקרטם עלה עלה ואוכל<pc unit="stop"/>ואם צירף חייב<pc unit="stop"/>הסאה והאזוב<pc unit="stop"/>והקורנית שבחצר<pc unit="stop"/>אם היו נשמרים חייבין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.7.3.10">תאנה שהיא עומדת בחצר<pc unit="stop"/>ונוטה לגנה<pc unit="stop"/>אוכל כדרכו פטור<pc unit="stop"/>עומדת בגנה ונוטה לחצר<pc unit="stop"/>אוכל אחת אחת פטור<pc unit="stop"/>ואם צירף חייב<pc unit="stop"/>עומדת בארץ ונוטה לחוצה לארץ<pc unit="stop"/>בחוצה לארץ ונוטה לארץ<pc unit="stop"/>הכל הולך אחר העקר<pc unit="stop"/>ובבתי ערי חומה הכל הולך אחר העקר<pc unit="stop"/>ובערי מקלט הכל הולך אחר הנוף<pc unit="stop"/>ובירושלם הכל הולך אחר הנוף<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.1.7.4">
      <ab xml:id="P179204.1.7.4.1">הכובש השולק המולח חייב<pc unit="stop"/>המכמן באדמה פטור<pc unit="stop"/>המטבל בשדה פטור<pc unit="stop"/>הפוצע זיתים שיצא מהם השרף פטור<pc unit="stop"/>הסוחט זיתים על בשרו פטור<pc unit="stop"/>אם סחט ונתן לתוך ידו חייב<pc unit="stop"/>המקפא לתבשיל פטור לקדרה חייב<pc unit="stop"/>מפני שהוא כבור קטן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.7.4.2">תינוקות שטמנו תאנים לשבת<pc unit="stop"/>ושכחו לעשרן<pc unit="stop"/>לא יאכלו למוצאי שבת עד שיעשרו<pc unit="stop"/>כלכלת שבת בית שמאי פוטרין<pc unit="stop"/>ובית הלל מחייבין<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר אף הלוקט את הכלכלה לשלוח לחברו<pc unit="stop"/>לא יאכל עד שיתעשר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.7.4.3">הנוטל זיתים מן המעטן<pc unit="stop"/>טובל אחד אחד במלח ואוכל<pc unit="stop"/>אם מלח ונתן לפניו חייב<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר מן המעטן הטהור חייב ומן הטמא פטור<pc unit="stop"/>מפני שהוא מחזיר את המותר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.7.4.4">שותים על הגת<pc unit="stop"/>בין על החמין בין על הצונן פטור דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>רבי אלעזר ברבי צדוק מחייב<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים על החמין חייב ועל הצונן פטור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.7.4.5">המקלף שעורים<pc unit="stop"/>מקלף אחת אחת ואוכל<pc unit="stop"/>ואם קלף ונתן לתוך ידו חייב<pc unit="stop"/>המולל מלילות של חטים מנפה מיד ליד ואוכל<pc unit="stop"/>ואם נפה ונתן לתוך חיקו חייב<pc unit="stop"/>כסבר שזרעה לזרע ירקה פטור<pc unit="stop"/>זרעה לירק מתעשרת זרע וירק<pc unit="stop"/>ר׳אלעזר אומר השבת מתעשרת זרע וירק וזירין<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים אינו מתעשר זרע וירק אלא השחלים והגרגיר בלבד<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.7.4.6">רבן גמליאל אומר<pc unit="stop"/>תמרות של תלתן ושל חרדל ושל פול הלבן חייבות במעשר<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר הצלף מתעשר תמרות<pc unit="stop"/>ואביונות<pc unit="stop"/>וקפרס<pc unit="stop"/>רבי עקיבא אומר אין מתעשר אלא אביונות מפני שהן פרי<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.1.7.5">
      <ab xml:id="P179204.1.7.5.1">העוקר שתלים מתוך שלו ונטע לתוך שלו פטור<pc unit="stop"/>לקח במחובר לקרקע פטור<pc unit="stop"/>לקט לשלוח לחברו פטור<pc unit="stop"/>ר׳אלעזר בן עזריה אומר אם יש כיוצא בהם נמכרים בשוק הרי אלו חייבין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.7.5.2">העוקר לפת וצנונות מתוך שלו ונוטע לתוך שלו לזרע<pc unit="stop"/>חייב מפני שהוא גרנן<pc unit="stop"/>בצלים משהשרישו בעליה טהרו מלטמא<pc unit="stop"/>נפלה עליהם מפולת והם מגולים<pc unit="stop"/>הרי אלו כנטועים בשדה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.7.5.3">לא ימכור אדם את פירותיו משבאו לעונת המעשרות למי שאינו נאמן על המעשרות<pc unit="stop"/>ולא בשביעית למי שהוא חשוד על השביעית<pc unit="stop"/>ואם בכרו<pc unit="stop"/>נוטל את הבכורות ומוכר את השאר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.7.5.4">לא ימכור אדם את תבנו<pc unit="stop"/>ואת גפתו<pc unit="stop"/>ואת זגיו<pc unit="stop"/>למי שאינו נאמן על המעשרות להוציא מהן משקין<pc unit="stop"/>ואם הוציא חייב במעשרות<pc unit="stop"/>ופטור מן התרומה<pc unit="stop"/>שהתורם בלבו על הקטועים<pc unit="stop"/>על הצדדים<pc unit="stop"/>ועל מה שבתוך התבן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.7.5.5">הלוקח שדה ירק בסוריא<pc unit="stop"/>אם עד שלא בא לעונת המעשרות חייב<pc unit="stop"/>ומשבא לעונת המעשרות פטור<pc unit="stop"/>ולוקט כדרכו והולך<pc unit="stop"/>ר׳יהודה אומר אף ישכור פועלים וילקט<pc unit="stop"/>אמר רבן שמעון בן גמליאל במה דברים אמורים בזמן שקנה קרקע<pc unit="stop"/>אבל בזמן שלא קנה קרקע<pc unit="stop"/>אם עד שלא בא לעונת המעשרות פטור<pc unit="stop"/>רבי אומר אף לפי חשבון<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.7.5.6">המתמד ונתן מים במדה ומצא כדי מדתו פטור<pc unit="stop"/>ר׳יהודה מחייב<pc unit="stop"/>מצא יותר על כדי מדתו<pc unit="stop"/>מוציא עליו ממקום אחר לפי חשבון<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.7.5.7">חורי הנמלים שלנו בצד הערימה החייבת הרי אלו חייבים<pc unit="stop"/>שידוע שמדבר הגמור גוררין כל הלילה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.7.5.8">שום בעל בכי<pc unit="stop"/>ובצל של רכפא<pc unit="stop"/>וגריסין הקילקין<pc unit="stop"/>והעדשים המצריות<pc unit="stop"/>ר׳מאיר אומר אף הקרקס<pc unit="stop"/>ר׳יוסי אומר אף הקוטנים<pc unit="stop"/>פטורים מן המעשרות<pc unit="stop"/>ונלקחים מכל אדם בשביעית<pc unit="stop"/>זרע לוף העליון<pc unit="stop"/>זרע כרישים<pc unit="stop"/>זרע בצלים<pc unit="stop"/>זרע לפת וצנונות<pc unit="stop"/>ושאר זרעוני גנה שאינן נאכלים<pc unit="stop"/>פטורים מן המעשרות<pc unit="stop"/>ונלקחין מכל אדם בשביעית<pc unit="stop"/>שאף על פי שאביהן תרומה הרי אלו יאכלו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
</div2>
