<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div2 xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
      xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
      xml:id="P179204.2.12">
   <div3 xml:id="P179204.2.12.1">
      <ab xml:id="P179204.2.12.1.1">הכל חייבין בראיה<pc unit="stop"/>חוץ מחרש<pc unit="stop"/>שוטה<pc unit="stop"/>וקטן<pc unit="stop"/>וטומטום<pc unit="stop"/>ואנדרוגינוס<pc unit="stop"/>ונשים<pc unit="stop"/>ועבדים שאינם משוחררים<pc unit="stop"/>החיגר<pc unit="stop"/>והסומא<pc unit="stop"/>והחולה<pc unit="stop"/>והזקן<pc unit="stop"/>ומי שאינו יכול לעלות ברגליו<pc unit="stop"/>איזהו קטן<pc unit="stop"/>כל שאינו יכול לרכוב על כתפיו של אביו<pc unit="stop"/>ולעלות מירושלם להר הבית<pc unit="stop"/>דברי בית שמאי<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים כל שאינו יכול לאחוז בידו של אביו ולעלות מירושלם להר הבית<pc unit="stop"/>שנאמר שלש רגלים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.12.1.2">בית שמאי אומרים הראייה שתי כסף<pc unit="stop"/>וחגיגה מעה כסף<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים<pc unit="stop"/>הראייה מעה כסף<pc unit="stop"/>וחגיגה שתי כסף<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.12.1.3">עולות במועד באות מן החולין<pc unit="stop"/>והשלמים מן המעשר<pc unit="stop"/>יום טוב הראשון של פסח<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים מן החולין<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים מן המעשר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.12.1.4">ישראל יוצאין ידי חובתן בנדרים<pc unit="stop"/>ונדבות<pc unit="stop"/>ובמעשר בהמה<pc unit="stop"/>והכהנים בחטאות<pc unit="stop"/>ואשמות<pc unit="stop"/>ובבכור<pc unit="stop"/>ובחזה ושוק<pc unit="stop"/>אבל לא בעופות<pc unit="stop"/>ולא במנחות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.12.1.5">מי שיש לו אוכלים מרובים<pc unit="stop"/>ונכסים מועטים<pc unit="stop"/>מביא שלמים מרובים<pc unit="stop"/>ועולות מועטות<pc unit="stop"/>נכסים מרובים<pc unit="stop"/>ואוכלין מועטין<pc unit="stop"/>מביא עולות מרובות<pc unit="stop"/>ושלמים מועטין<pc unit="stop"/>זה וזה מועט<pc unit="stop"/>על זה נאמר מעה כסף ושתי כסף<pc unit="stop"/>זה וזה מרובים<pc unit="stop"/>על זה נאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.deuteronomy:16.17"/>איש כמתנת ידו כברכת ה׳אלהיך אשר נתן לך<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.12.1.6">מי שלא חג ביום טוב הראשון של חג חוגג את כל הרגל<pc unit="stop"/>ויום טוב האחרון של חג<pc unit="stop"/>עבר הרגל ולא חג<pc unit="stop"/>אינו חייב באחריותו<pc unit="stop"/>על זה נאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.ecclesiastes:1.15"/>מעוות לא יוכל לתקון וחסרון לא יוכל להמנות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.12.1.7">רבי שמעון בן מנסיא אומר איזהו מעוות שאינו יכול לתקון<pc unit="stop"/>זה הבא על הערוה<pc unit="stop"/>והוליד ממנה ממזר<pc unit="stop"/>אם תאמר בגונב וגוזל<pc unit="stop"/>יכול הוא להחזירו ויתקן<pc unit="stop"/>רבי שמעון בן יוחי אומר אין קורין מעוות<pc unit="stop"/>אלא למי שהיה מתוקן בתחלה<pc unit="stop"/>ונתעוות<pc unit="stop"/>ואיזה<pc unit="stop"/>זה תלמיד חכם הפורש מן התורה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.12.1.8">היתר נדדים פורחין באויר<pc unit="stop"/>ואין להם על מה שיסמכו<pc unit="stop"/>הלכות שבת<pc unit="stop"/>חגיגות<pc unit="stop"/>והמעילות<pc unit="stop"/>הרי הם כהררים התלויין בשערה<pc unit="stop"/>שהן מקרא מועט והלכות מרובות<pc unit="stop"/>הדינין<pc unit="stop"/>והעבודות<pc unit="stop"/>הטהרות והטומאות<pc unit="stop"/>ועריות<pc unit="stop"/>יש להן על מי שיסמכו<pc unit="stop"/>הן הן גופי תורה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.2.12.2">
      <ab xml:id="P179204.2.12.2.1">אין דורשין בעריות בשלשה<pc unit="stop"/>ולא במעשה בראשית בשנים<pc unit="stop"/>ולא במרכבה ביחיד<pc unit="stop"/>אלא אם כן היה חכם ומבין מדעתו<pc unit="stop"/>כל המסתכל בארבעה דברים<pc unit="stop"/>ראוי לו כאילו לא בא לעולם<pc unit="stop"/>מה למעלה מה למטה<pc unit="stop"/>מה לפנים<pc unit="stop"/>ומה לאחור<pc unit="stop"/>וכל שלא חס על כבוד קונו<pc unit="stop"/>ראוי לו שלא בא לעולם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.12.2.2">יוסי בן יועזר אומר שלא לסמוך<pc unit="stop"/>יוסי בן יוחנן אומר לסמוך<pc unit="stop"/>יהושע בן פרחיה אומר שלא לסמוך<pc unit="stop"/>ניתאי הארבלי אומר לסמוך<pc unit="stop"/>יהודה בן טבאי אומר שלא לסמוך<pc unit="stop"/>שמעון בן שטח אומר לסמוך<pc unit="stop"/>שמעיה אומר לסמוך<pc unit="stop"/>אבטליון אומר שלא לסמוך<pc unit="stop"/>הלל ומנחם לא נחלקו<pc unit="stop"/>יצא מנחם<pc unit="stop"/>נכנס שמאי<pc unit="stop"/>שמאי אומר שלא לסמוך<pc unit="stop"/>הלל אומר לסמוך<pc unit="stop"/>הראשונים היו נשיאים<pc unit="stop"/>ושניים להם אב בית דין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.12.2.3">בית שמאי אומרים מביאין שלמים ואין סומכין עליהם<pc unit="stop"/>אבל לא עולות<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים מביאין שלמים ועולות וסומכין עליהם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.12.2.4">עצרת שחל להיות בערב שבת<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים יום טבוח אחר השבת<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים אין יום טבוח אחר השבת<pc unit="stop"/>ומודים שאם חל להיות בשבת שיום טבוח אחר השבת<pc unit="stop"/>ואין כהן גדול מתלבש בכליו<pc unit="stop"/>ומותרין בהספד ובתענית שלא לקיים דברי האומרין עצרת אחר השבת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.12.2.5">נוטלין לידים לחולין ולמעשר ולתרומה<pc unit="stop"/>ולקודש מטבילין<pc unit="stop"/>ולחטאת אם נטמאו ידיו נטמא גופו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.12.2.6">הטובל לחולין והוחזק לחולין<pc unit="stop"/>אסור למעשר<pc unit="stop"/>טבל למעשר והוחזק למעשר<pc unit="stop"/>אסור לתרומה<pc unit="stop"/>טבל לתרומה והוחזק לתרומה<pc unit="stop"/>אסור לקדש<pc unit="stop"/>טבל לקודש והוחזק לקודש<pc unit="stop"/>אסור לחטאת<pc unit="stop"/>טבל לחמור מותר לקל<pc unit="stop"/>טבל ולא הוחזק<pc unit="stop"/>כאילו לא טבל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.12.2.7">בגדי עם הארץ מדרס לפרושין<pc unit="stop"/>בגדי פרושין מדרס לאוכלי תרומה<pc unit="stop"/>בגדי אוכלי תרומה מדרס לקודש<pc unit="stop"/>בגדי קודש מדרס לחטאת<pc unit="stop"/>יוסף בן יועזר היה חסיד שבכהונה<pc unit="stop"/>והיתה מטפחתו מדרס לקודש<pc unit="stop"/>יוחנן בן גודגדא היה אוכל על טהרת הקדש כל ימיו<pc unit="stop"/>והיתה מטפחתו מדרס לחטאת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.2.12.3">
      <ab xml:id="P179204.2.12.3.1">חומר בקודש מבתרומה<pc unit="stop"/>שמטבילין כלים בתוך כלים לתרומה<pc unit="stop"/>אבל לא לקדש<pc unit="stop"/>אחוריים<pc unit="stop"/>ותוך<pc unit="stop"/>ובית הצביטה<pc unit="stop"/>בתרומה אבל לא בקודש<pc unit="stop"/>הנושא את המדרס נושא את התרומה<pc unit="stop"/>אבל לא את הקדש<pc unit="stop"/>בגדי אוכלי תרומה<pc unit="stop"/>מדרס לקדש<pc unit="stop"/>לא כמדת הקדש<pc unit="stop"/>מדת התרומה<pc unit="stop"/>שבקדש מתיר<pc unit="stop"/>ומנגב<pc unit="stop"/>ומטביל<pc unit="stop"/>ואחר כך קושר<pc unit="stop"/>ובתרומה קושר<pc unit="stop"/>ואחר כך מטביל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.12.3.2">כלים הנגמרין בטהרה<pc unit="stop"/>צריכין טבילה לקדש<pc unit="stop"/>אבל לא לתרומה<pc unit="stop"/>הכלי מצרף מה שבתוכו לקדש<pc unit="stop"/>אבל לא לתרומה<pc unit="stop"/>הרביעי בקדש פסול<pc unit="stop"/>והשלישי בתרומה<pc unit="stop"/>ובתרומה אם נטמאת אחת מידיו<pc unit="stop"/>חברתה טהורה<pc unit="stop"/>ובקדש מטביל שתיהן<pc unit="stop"/>שהיד מטמא את חברתה בקדש<pc unit="stop"/>אבל לא בתרומה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.12.3.3">אוכלין אוכלים נגובין בידים מסואבות<pc unit="stop"/>בתרומה<pc unit="stop"/>אבל לא בקדש<pc unit="stop"/>האונן ומחוסר כפורים צריכין טבילה לקדש אבל לא לתרומה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.12.3.4">חומר בתרומה<pc unit="stop"/>שביהודה נאמנים על טהרת יין ושמן כל ימות השנה<pc unit="stop"/>ובשעת הגיתות והבדים אף על התרומה<pc unit="stop"/>עברו הגיתות והבדים<pc unit="stop"/>והביאו לו חבית של יין של תרומה<pc unit="stop"/>לא יקבלנה ממנו<pc unit="stop"/>אבל מניחה לגת הבאה<pc unit="stop"/>ואם אמר לו הפרשתי לתוכה רביעית קדש נאמן<pc unit="stop"/>כדי יין וכדי שמן המדומעות<pc unit="stop"/>נאמנין עליהם בשעת הגיתות והבדים<pc unit="stop"/>וקודם לגיתות שבעים יום<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.12.3.5">מן המודיעית ולפנים<pc unit="stop"/>נאמנין על כלי חרס<pc unit="stop"/>מן המודיעית ולחוץ אין נאמנין<pc unit="stop"/>כיצד<pc unit="stop"/>הקדר שהוא מוכר הקדירות<pc unit="stop"/>נכנס לפנים מן המודיעית<pc unit="stop"/>הוא הקדר<pc unit="stop"/>והן הקדירות<pc unit="stop"/>והן הלוקחים נאמן<pc unit="stop"/>יצא<pc unit="stop"/>אינו נאמן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.12.3.6">הגבאין שנכנסו לתוך הבית<pc unit="stop"/>וכן הגנבים שהחזירו את הכלים נאמנין לומר לא נגענו<pc unit="stop"/>ובירושלם נאמנין על הקדש<pc unit="stop"/>ובשעת הרגל אף על התרומה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.12.3.7">הפותח את חביתו<pc unit="stop"/>והמתחיל בעיסתו על גב הרגל<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר יגמור<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים לא יגמור<pc unit="stop"/>משעבר הרגל היו מעבירין על טהרת עזרה<pc unit="stop"/>עבר הרגל ביום ששי<pc unit="stop"/>לא היו מעבירין מפני כבוד השבת<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר אף לא ביום חמישי שאין הכהנים פנויין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.12.3.8">כיצד מעבירים על טהרת עזרה מטבילין את הכלים שהיו במקדש<pc unit="stop"/>ואומרין להם הזהרו שלא תגעו בשלהן<pc unit="stop"/>ובמנורה ותטמאוהו<pc unit="stop"/>כל הכלים שהיו במקדש יש להם שניים ושלישים<pc unit="stop"/>שאם נטמאו הראשונים יביאו שניים תחתיהן<pc unit="stop"/>כל הכלים שהיו במקדש טעונין טבילה<pc unit="stop"/>חוץ ממזבח הזהב ומזבח הנחשת<pc unit="stop"/>מפני שהן כקרקע דברי רבי אליעזר<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים מפני שהן מצופין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
</div2>
