<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div2 xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
      xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
      xml:id="P179204.2.8">
   <div3 xml:id="P179204.2.8.1">
      <ab xml:id="P179204.2.8.1.1">ארבעה ראשי שנים הם<pc unit="stop"/>באחד בניסן ראש השנה למלכים<pc unit="stop"/>ולרגלים<pc unit="stop"/>באחד באלול<pc unit="stop"/>ראש השנה למעשר בהמה<pc unit="stop"/>רבי אלעזר ורבי שמעון אומרים באחד בתשרי<pc unit="stop"/>באחד בתשרי ראש השנה לשנים<pc unit="stop"/>ולשמיטין<pc unit="stop"/>וליובלות<pc unit="stop"/>לנטיעה<pc unit="stop"/>ולירקות<pc unit="stop"/>באחד בשבט ראש השנה לאילן<pc unit="stop"/>כדברי בית שמאי<pc unit="stop"/>בית הלל אומרים בחמשה עשר בו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.8.1.2">בארבעה פרקים העולם נידון<pc unit="stop"/>בפסח על התבואה<pc unit="stop"/>בעצרת על פירות האילן<pc unit="stop"/>בראש השנה כל באי העולם עוברין לפניו כבני מרון<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.psalms:33.15"/>היוצר יחד לבם המבין אל כל מעשיהם<pc unit="stop"/>ובחג<pc unit="stop"/>נידונין על המים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.8.1.3">על ששה חדשים השלוחין יוצאין<pc unit="stop"/>על ניסן<pc unit="stop"/>מפני הפסח<pc unit="stop"/>על אב מפני התענית<pc unit="stop"/>על אלול מפני ראש השנה<pc unit="stop"/>על תשרי מפני תקנת המועדות<pc unit="stop"/>על כסלו מפני חנוכה<pc unit="stop"/>ועל אדר מפני הפורים<pc unit="stop"/>וכשהיה בית המקדש קיים<pc unit="stop"/>יוצאין אף על אייר<pc unit="stop"/>מפני פסח קטן<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.8.1.4">על שני חדשים מחללין את השבת<pc unit="stop"/>על ניסן<pc unit="stop"/>ועל תשרי<pc unit="stop"/>שבהן השלוחין יוצאין לסוריא<pc unit="stop"/>ובהן מתקנין את המועדות<pc unit="stop"/>וכשהיה בית המקדש קיים מחללין אף על כולן<pc unit="stop"/>מפני תקנת הקרבן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.8.1.5">בין שנראה בעליל בין שלא נראה בעליל<pc unit="stop"/>מחללין עליו את השבת<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר אם נראה בעליל<pc unit="stop"/>אין מחללין עליו את השבת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.8.1.6">מעשה שעברו יותר מארבעים זוג ועכבן רבי עקיבא בלוד<pc unit="stop"/>שלח לו רבן גמליאל אם מעכב אתה את הרבים<pc unit="stop"/>נמצאת מכשילן לעתיד לבא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.8.1.7">אב ובנו שראו את החדש<pc unit="stop"/>ילכו<pc unit="stop"/>לא שמצטרפין זה עם זה<pc unit="stop"/>אלא שאם יפסל אחד מהן<pc unit="stop"/>יצטרף השני עם אחר<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר אב ובנו וכל הקרובין<pc unit="stop"/>כשרין לעדות החדש<pc unit="stop"/>אמר רבי יוסי מעשה בטוביה הרופא<pc unit="stop"/>שראה את החדש בירושלם<pc unit="stop"/>הוא ובנו ועבדו משוחרר<pc unit="stop"/>וקבלו הכהנים אותו<pc unit="stop"/>ואת בנו<pc unit="stop"/>ופסלו את עבדו<pc unit="stop"/>וכשבאו לפני בית דין קבלו אותו<pc unit="stop"/>ואת עבדו<pc unit="stop"/>ופסלו את בנו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.8.1.8">אלו הן הפסולין<pc unit="stop"/>המשחק בקוביא<pc unit="stop"/>ומלוי ברבית<pc unit="stop"/>ומפריחי יונים<pc unit="stop"/>וסוחרי שביעית<pc unit="stop"/>ועבדים<pc unit="stop"/>זה הכלל כל עדות שאין האשה כשירה לה<pc unit="stop"/>אף הן אינן כשירים לה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.8.1.9">מי שראה את החדש ואינו יכול להלך<pc unit="stop"/>מוליכין אותו על החמור<pc unit="stop"/>אפילו במטה<pc unit="stop"/>ואם צודה להם<pc unit="stop"/>לוקחין בידם מקלות<pc unit="stop"/>ואם היתה דרך רחוקה<pc unit="stop"/>לוקחין בידם מזונות<pc unit="stop"/>שעל מהלך לילה ויום<pc unit="stop"/>מחללין את השבת ויוצאין לעדות החדש<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.leviticus:23.4"/>אלה מועדי ה׳אשר תקראו אותם במועדם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.2.8.2">
      <ab xml:id="P179204.2.8.2.1">אם אינן מכירין אותו<pc unit="stop"/>משלחין אחר עמו להעידו<pc unit="stop"/>בראשונה היו מקבלין עדות החדש מכל אדם<pc unit="stop"/>משקלקלו המינין<pc unit="stop"/>התקינו שלא יהו מקבלין אלא מן המכירים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.8.2.2">בראשונה היו משיאין משואות<pc unit="stop"/>משקלקלו הכותים<pc unit="stop"/>התקינו שיהו שלוחין יוצאין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.8.2.3">כיצד היו משיאין משואות<pc unit="stop"/>מביאין כלונסאות של ארז ארוכין<pc unit="stop"/>וקנים<pc unit="stop"/>ועצי שמן<pc unit="stop"/>ונעורת של פשתן<pc unit="stop"/>וכורך במשיחה<pc unit="stop"/>ועולה לראש ההר<pc unit="stop"/>ומצית בהן את האור<pc unit="stop"/>ומוליך ומביא<pc unit="stop"/>ומעלה ומוריד<pc unit="stop"/>עד שהוא רואה את חברו שהוא עושה כן בראש ההר השני<pc unit="stop"/>וכן בראש ההר השלישי<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.8.2.4">ומאין היו משיאין משואות<pc unit="stop"/>מהר המשחה לסרטבא<pc unit="stop"/>ומסרטבא לגרופינא<pc unit="stop"/>ומגרופינא לחוורן<pc unit="stop"/>ומחוורן לבית בלתין<pc unit="stop"/>ומבית בלתין לא זזו משם אלא מוליך ומביא<pc unit="stop"/>ומעלה ומוריד<pc unit="stop"/>עד שהיה רואה כל הגולה לפניו כמדורת האש<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.8.2.5">חצר גדולה היתה בירושלים<pc unit="stop"/>ובית יעזק היתה נקראת<pc unit="stop"/>ולשם כל העדים מתכנסים<pc unit="stop"/>ובית דין בודקין אותם שם<pc unit="stop"/>וסעודות גדולות עושין להם<pc unit="stop"/>בשביל שיהו רגילין לבא<pc unit="stop"/>בראשונה לא היו זזין משם כל היום<pc unit="stop"/>התקין רבן גמליאל הזקן<pc unit="stop"/>שיהו מהלכין אלפים אמה לכל רוח<pc unit="stop"/>ולא אלו בלבד<pc unit="stop"/>אלא אף החכמה הבאה לילד<pc unit="stop"/>והבא להציל מן הדליקה<pc unit="stop"/>ומן הגייס<pc unit="stop"/>ומן הנהר<pc unit="stop"/>ומן המפולת<pc unit="stop"/>הרי אלו כאנשי העיר<pc unit="stop"/>ויש להם אלפים אמה לכל רוח<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.8.2.6">כיצד בודקין את העדים<pc unit="stop"/>זוג שבא ראשון<pc unit="stop"/>בודקין אותו ראשון<pc unit="stop"/>ומכניסין את הגדול שבהן ואומרים לו<pc unit="stop"/>אמור כיצד ראית את הלבנה<pc unit="stop"/>לפני החמה<pc unit="stop"/>או לאחר החמה<pc unit="stop"/>לצפונה<pc unit="stop"/>או לדרומה<pc unit="stop"/>כמה היה גבוה<pc unit="stop"/>ולאין היה נוטה<pc unit="stop"/>וכמה היה רחב<pc unit="stop"/>אם אמר לפני החמה<pc unit="stop"/>לא אמר כלום<pc unit="stop"/>ואחר כך היו מכניסים את השני ובודקין אותו<pc unit="stop"/>אם נמצאו דבריהם מכוונים<pc unit="stop"/>עדותן קיימת<pc unit="stop"/>ושאר כל הזוגות<pc unit="stop"/>שואלין אותם ראשי דברים<pc unit="stop"/>לא שהיו צריכין להן אלא כדי שלא יצאו בפחי נפש<pc unit="stop"/>בשביל שיהו רגילים לבא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.8.2.7">ראש בית דין אומר מקודש<pc unit="stop"/>וכל העם עונין אחריו מקודש מקודש<pc unit="stop"/>בין שנראה בזמנו<pc unit="stop"/>בין שלא נראה בזמנו מקדשין אותו<pc unit="stop"/>ר׳אלעזר בר צדוק אומר אם לא נראה בזמנו אין מקדשין אותו<pc unit="stop"/>שכבר קדשוהו שמים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.8.2.8">דמות צורות לבנות היו לו לרבן גמליאל בטבלא<pc unit="stop"/>ובכותל בעלייתו<pc unit="stop"/>שבהן מראה את ההדיוטות<pc unit="stop"/>ואומר הכזה ראית<pc unit="stop"/>או כזה<pc unit="stop"/>מעשה שבאו שנים<pc unit="stop"/>ואמרו ראינוהו שחרית במזרח<pc unit="stop"/>וערבית במערב<pc unit="stop"/>אמר רבי יוחנן בן נורי עדי שקר הם<pc unit="stop"/>כשבאו ליבנה<pc unit="stop"/>קיבלן רבן גמליאל<pc unit="stop"/>ועוד באו שנים ואמרו ראינוהו בזמנו<pc unit="stop"/>ובליל עבורו לא נראה<pc unit="stop"/>וקבלן רבן גמליאל<pc unit="stop"/>אמר רבי דוסא בן הרכינס עדי שקר הן<pc unit="stop"/>היאך מעידים על האשה שילדה<pc unit="stop"/>ולמחר כריסה בין שיניה<pc unit="stop"/>אמר לו ר׳יהושע רואה אני את דבריך<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.8.2.9">שלח לו רבן גמליאל גוזרני עליך שתבא אצלי במקלך ובמעותיך ביום הכפורים שחל להיות בחשבונך<pc unit="stop"/>הלך ומצאו רבי עקיבא מיצר<pc unit="stop"/>אמר לו יש לי ללמוד שכל מה שעשה רבן גמליאל עשוי<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.leviticus:23.4"/>אלה מועדי ה׳מקראי קודש אשר תקראו אתם<pc unit="stop"/>בין בזמנן בין שלא בזמנן<pc unit="stop"/>אין לי מועדות אלא אלו<pc unit="stop"/>בא לו אצל רבי דוסא בן הרכינס<pc unit="stop"/>אמר לו אם באין אנו לדון אחר בית דינו של רבן גמליאל<pc unit="stop"/>צריכין אנו לדון אחר כל בית דין ובית דין<pc unit="stop"/>שעמד מימות משה ועד עכשיו שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.exodus:24.9"/>ויעל משה ואהרן נדב ואביהוא ושבעים מזקני ישראל<pc unit="stop"/>ולמה לא נתפרשו שמותן של זקנים<pc unit="stop"/>אלא ללמד שכל שלשה ושלשה שעמדו בית דין על ישראל<pc unit="stop"/>הרי הוא כבית דינו של משה<pc unit="stop"/>נטל מקלו ומעותיו בידו<pc unit="stop"/>והלך ליבנה אצל רבן גמליאל<pc unit="stop"/>ביום שחל יום הכפורים להיות בחשבונו<pc unit="stop"/>עמד רבן גמליאל ונשקו על ראשו<pc unit="stop"/>אמר לו בוא בשלום רבי ותלמידי<pc unit="stop"/>רבי בחכמה<pc unit="stop"/>ותלמידי שקבלת דברי<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.2.8.3">
      <ab xml:id="P179204.2.8.3.1">ראוהו בית דין וכל ישראל<pc unit="stop"/>נחקרו העדים<pc unit="stop"/>ולא הספיקו לומר מקודש<pc unit="stop"/>עד שחשיכה<pc unit="stop"/>הרי זה מעובר<pc unit="stop"/>ראוהו בית דין בלבד<pc unit="stop"/>יעמדו שנים ויעידו בפניהם<pc unit="stop"/>ויאמרו מקודש מקודש<pc unit="stop"/>ראוהו שלשה והן בית דין<pc unit="stop"/>יעמדו השנים<pc unit="stop"/>ויושיבו מחבריהם אצל היחיד<pc unit="stop"/>ויעידו בפניהם<pc unit="stop"/>ויאמרו מקודש מקודש<pc unit="stop"/>שאין היחיד נאמן על ידי עצמו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.8.3.2">כל השופרות כשרין חוץ משל פרה<pc unit="stop"/>מפני שהוא קרן<pc unit="stop"/>אמר רבי יוסי והלא כל השופרות נקראו קרן<pc unit="stop"/>שנאמר במשוך בקרן היובל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.8.3.3">שופר של ראש השנה<pc unit="stop"/>של יעל פשוט<pc unit="stop"/>ופיו מצופה זהב<pc unit="stop"/>ושתי חצוצרות מן הצדדין<pc unit="stop"/>שופר מאריך וחצוצרות מקצרות<pc unit="stop"/>שמצות היום בשופר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.8.3.4">בתעניות<pc unit="stop"/>בשל זכרים כפופין<pc unit="stop"/>ופיהן מצופה כסף<pc unit="stop"/>ושתי חצוצרות באמצע<pc unit="stop"/>שופר מקצר וחצוצרות מאריכות שמצות היום בחצוצרות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.8.3.5">שוה היובל לראש השנה<pc unit="stop"/>לתקיעה ולברכות<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר בראש השנה תוקעין בשל זכרים<pc unit="stop"/>וביובלות בשל יעלים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.8.3.6">שופר שנסדק ודבקו פסול<pc unit="stop"/>דבק שברי שופרות<pc unit="stop"/>פסול<pc unit="stop"/>ניקב וסתמו<pc unit="stop"/>אם מעכב את התקיעה<pc unit="stop"/>פסול<pc unit="stop"/>ואם לאו כשר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.8.3.7">התוקע לתוך הבור<pc unit="stop"/>או לתוך הדות<pc unit="stop"/>או לתוך הפיטס<pc unit="stop"/>אם קול שופר שמע יצא ואם קול הברה שמע<pc unit="stop"/>לא יצא<pc unit="stop"/>וכן מי שהיה עובר אחורי בית הכנסת<pc unit="stop"/>או שהיה ביתו סמוך לבית הכנסת ושמע קול שופר<pc unit="stop"/>או קול מגילה<pc unit="stop"/>אם כיון לבו<pc unit="stop"/>יצא<pc unit="stop"/>ואם לאו לא יצא<pc unit="stop"/>אף על פי שזה שמע וזה שמע זה כיון לבו וזה לא כיון לבו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.8.3.8">והיה כאשר ירים משה ידו וגבר ישראל וגומר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.exodus:17.11"/>
         <pc unit="stop"/>וכי ידיו של משה עושות מלחמה<pc unit="stop"/>או שוברות מלחמה<pc unit="stop"/>אלא לומר לך<pc unit="stop"/>כל זמן שהיו ישראל מסתכלים כלפי מעלה<pc unit="stop"/>ומשעבדין את לבם לאביהם שבשמים היו מתגברים<pc unit="stop"/>ואם לאו היו נופלין<pc unit="stop"/>כיוצא בדבר אתה אומר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.numbers:21.8"/>עשה לך שרף ושים אותו על נס והיה כל הנשוך וראה אותו וחי<pc unit="stop"/>וכי נחש ממית<pc unit="stop"/>או נחש מחיה<pc unit="stop"/>אלא בזמן שישראל מסתכלין כלפי מעלה<pc unit="stop"/>ומשעבדין את לבם לאביהן שבשמים<pc unit="stop"/>היו מתרפאים<pc unit="stop"/>ואם לאו היו נימוקים<pc unit="stop"/>חרש<pc unit="stop"/>שוטה<pc unit="stop"/>וקטן<pc unit="stop"/>אין מוציאין את הרבים ידי חובתן<pc unit="stop"/>זה הכלל כל שאינו מחויב בדבר<pc unit="stop"/>אינו מוציא את הרבים ידי חובתן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.2.8.4">
      <ab xml:id="P179204.2.8.4.1">יום טוב של ראש השנה שחל להיות בשבת<pc unit="stop"/>במקדש היו תוקעים<pc unit="stop"/>אבל לא במדינה<pc unit="stop"/>משחרב בית המקדש התקין רבן יוחנן בן זכאי<pc unit="stop"/>שיהו תוקעין בכל מקום שיש בו בית דין<pc unit="stop"/>אמר רבי אלעזר<pc unit="stop"/>לא התקין רבן יוחנן בן זכאי אלא ביבנה בלבד<pc unit="stop"/>אמרו לו אחד יבנה<pc unit="stop"/>ואחד כל מקום שיש בו בית דין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.8.4.2">ועוד זאת היתה ירושלם יתירה על יבנה<pc unit="stop"/>שכל עיר שהיא רואה<pc unit="stop"/>ושומעת<pc unit="stop"/>וקרובה<pc unit="stop"/>ויכולה לבא<pc unit="stop"/>תוקעין וביבנה לא היו תוקעין אלא בבית דין בלבד<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.8.4.3">בראשונה היה הלולב ניטל במקדש שבעה<pc unit="stop"/>ובמדינה יום אחד<pc unit="stop"/>משחרב בית המקדש התקין רבן יוחנן בן זכאי<pc unit="stop"/>שיהא לולב ניטל במדינה שבעה<pc unit="stop"/>זכר למקדש<pc unit="stop"/>ושיהא יום הנף<pc unit="stop"/>כולו אסור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.8.4.4">בראשונה היו מקבלין עדות החדש כל היום<pc unit="stop"/>פעם אחת נשתהו העדים מלבוא<pc unit="stop"/>ונתקלקלו הלוים בשיר התקינו שלא יהו מקבלין אלא עד המנחה<pc unit="stop"/>ואם באו עדים מן המנחה ולמעלה<pc unit="stop"/>נוהגין אותו היום קדש<pc unit="stop"/>ולמחר קדש<pc unit="stop"/>משחרב בית המקדש התקין רבן יוחנן בן זכאי<pc unit="stop"/>שיהו מקבלין עדות החדש כל היום<pc unit="stop"/>אמר רבי יהושע בן קרחה ועוד זאת התקין רבן יוחנן בן זכאי<pc unit="stop"/>שאפילו ראש בית דין בכל מקום<pc unit="stop"/>שלא יהוא העדים הולכין אלא למקום הוועד<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.8.4.5">סדר ברכות<pc unit="stop"/>אומר אבות<pc unit="stop"/>וגבורות<pc unit="stop"/>וקדושת השם<pc unit="stop"/>וכולל מלכיות עמהן<pc unit="stop"/>ואינו תוקע<pc unit="stop"/>קדושת היום ותוקע<pc unit="stop"/>זכרונות ותוקע<pc unit="stop"/>שופרות ותוקע<pc unit="stop"/>ואומר עבודה<pc unit="stop"/>והודאה<pc unit="stop"/>וברכת כהנים<pc unit="stop"/>דברי רבי יוחנן בן נורי<pc unit="stop"/>אמר ליה רבי עקיבא אם אינו תוקע למלכיות<pc unit="stop"/>למה הוא מזכיר אלא אומר אבות<pc unit="stop"/>וגבורות<pc unit="stop"/>וקדושת השם<pc unit="stop"/>וכולל מלכיות עם קדושת היום ותוקע<pc unit="stop"/>זכרונות ותוקע<pc unit="stop"/>שופרות ותוקע<pc unit="stop"/>ואומר עבודה<pc unit="stop"/>והודאה<pc unit="stop"/>וברכת כהנים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.8.4.6">אין פוחתין מעשרה מלכיות<pc unit="stop"/>מעשרה זכרונות<pc unit="stop"/>מעשרה שופרות<pc unit="stop"/>רבי יוחנן בן נורי אומר אם אמר שלש שלש מכולן<pc unit="stop"/>יצא<pc unit="stop"/>אין מזכירין זכרון מלכות ושופר של פורענות<pc unit="stop"/>מתחיל בתורה<pc unit="stop"/>ומשלים בנביא<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר אם השלים בתורה<pc unit="stop"/>יצא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.8.4.7">העובר לפני התיבה ביום טוב של ראש השנה<pc unit="stop"/>השני מתקיע<pc unit="stop"/>ובשעת ההלל<pc unit="stop"/>ראשון מקרא את ההלל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.8.4.8">שופר של ראש השנה אין מעבירין עליו את התחום<pc unit="stop"/>ואין מפקחין עליו את הגל<pc unit="stop"/>לא עולין באילן<pc unit="stop"/>ולא רוכבין על גבי בהמה<pc unit="stop"/>ולא שטין על פני המים<pc unit="stop"/>ואין חותכין אותו בין בדבר שהוא משום שבות<pc unit="stop"/>ובין בדבר שהוא משום לא תעשה<pc unit="stop"/>אבל אם רצה ליתן לתוכו מים או יין<pc unit="stop"/>יתן<pc unit="stop"/>אין מעכבין את התנוקות מלתקוע<pc unit="stop"/>אבל מתעסקין עמהן עד שילמדו<pc unit="stop"/>והמתעסק לא יצא<pc unit="stop"/>והשומע מן המתעסק לא יצא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.8.4.9">סדר תקיעות<pc unit="stop"/>שלש<pc unit="stop"/>של שלש שלש<pc unit="stop"/>שעור תקיעה כשלש תרועות<pc unit="stop"/>שעור תרועה<pc unit="stop"/>כשלש יבבות<pc unit="stop"/>תקע בראשונה<pc unit="stop"/>ומשך בשניה כשתים<pc unit="stop"/>אין בידו אלא אחת<pc unit="stop"/>מי שברך ואחר כך נתמנה לו שופר<pc unit="stop"/>תוקע<pc unit="stop"/>ומריע<pc unit="stop"/>ותוקע<pc unit="stop"/>שלש פעמים<pc unit="stop"/>כשם ששליח צבור חייב<pc unit="stop"/>כך כל יחיד ויחיד חייב<pc unit="stop"/>רבן גמליאל אומר שליח צבור מוציא את הרבים ידי חובתן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
</div2>
