<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div2 xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
      xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
      xml:id="P179204.5.9">
   <div3 xml:id="P179204.5.9.1">
      <ab xml:id="P179204.5.9.1.1">בשלשה מקומות הכהנים שומרים בבית המקדש בבית אבטינס<pc unit="stop"/>בבית הניצוץ<pc unit="stop"/>ובבית המוקד<pc unit="stop"/>בית אבטינס ובית הניצוץ היו עליות<pc unit="stop"/>והרובים שומרים שם<pc unit="stop"/>בית המוקד כיפה<pc unit="stop"/>ובית גדול היה מוקף רובדים של אבן<pc unit="stop"/>וזקני בית אב ישנים שם<pc unit="stop"/>ומפתחות העזרה בידם<pc unit="stop"/>ופרחי כהונה איש כסתו בארץ<pc unit="stop"/>לא היו ישנים בבגדי קדש<pc unit="stop"/>אלא פושטין ומקפלין ומניחים אותן תחת ראשיהן ומתכסין בכסות עצמן<pc unit="stop"/>אירע קרי לאחד מהן יוצא והולך לו במסיבה ההולכת תחת הבירה<pc unit="stop"/>והנרות דולקין מכאן ומכאן<pc unit="stop"/>עד שהוא מגיע לבית הטבילה<pc unit="stop"/>ומדורה היתה שם<pc unit="stop"/>ובית כסא של כבוד<pc unit="stop"/>וזה היה כבודו<pc unit="stop"/>מצאו נעול<pc unit="stop"/>יודע שיש שם אדם<pc unit="stop"/>פתוח<pc unit="stop"/>יודע שאין שם אדם<pc unit="stop"/>ירד וטבל עלה ונסתפג ונתחמם כנגד המדורה<pc unit="stop"/>בא וישב לו אצל אחיו הכהנים<pc unit="stop"/>עד שהשערים נפתחים<pc unit="stop"/>יוצא והולך לו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.9.1.2">מי שהוא רוצה לתרום את המזבח<pc unit="stop"/>משכים וטובל עד שלא יבא הממונה<pc unit="stop"/>וכי באיזו שעה הממונה בא<pc unit="stop"/>לא כל העתים שוות<pc unit="stop"/>פעמים שהוא בא מקריאת הגבר<pc unit="stop"/>או סמוך לו מלפניו או מלאחריו<pc unit="stop"/>הממונה בא ודופק עליהם<pc unit="stop"/>והם פתחו לו<pc unit="stop"/>אמר להן מי שטבל יבא ויפיס<pc unit="stop"/>הפיסו<pc unit="stop"/>זכה מי שזכה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.9.1.3">נטל את המפתח<pc unit="stop"/>ופתח את הפשפש<pc unit="stop"/>ונכנס מבית המוקד לעזרה<pc unit="stop"/>ונכנסו אחריו<pc unit="stop"/>ושתי אבוקות של אור בידם<pc unit="stop"/>ונחלקו לשתי כתות<pc unit="stop"/>אלו הולכים באכסדרא דרך המזרח<pc unit="stop"/>ואלו הולכים באכסדרא דרך המערב<pc unit="stop"/>היו בודקין והולכין<pc unit="stop"/>עד שמגיעין למקום בית עושי חביתים<pc unit="stop"/>הגיעו אלו ואלו אמרו שלום הכל שלום<pc unit="stop"/>העמידו עושי חביתים לעשות חביתים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.9.1.4">מי שזכה לתרום את המזבח<pc unit="stop"/>הוא יתרום את המזבח<pc unit="stop"/>והם אומרים לו<pc unit="stop"/>הזהר שמא תגע בכלי<pc unit="stop"/>עד שתקדש ידיך ורגליך מן הכיור<pc unit="stop"/>והרי המחתה נתונה במקצוע בין הכבש למזבח<pc unit="stop"/>במערבו של כבש<pc unit="stop"/>אין אדם נכנס עמו<pc unit="stop"/>ולא נר בידו<pc unit="stop"/>אלא מהלך לאור המערכה<pc unit="stop"/>לא היו רואין אותו<pc unit="stop"/>ולא שומעין את קולו<pc unit="stop"/>עד ששומעין קול העץ<pc unit="stop"/>שעשה בן קטין מוכני לכיור<pc unit="stop"/>והן אומרים הגיע עת<pc unit="stop"/>קידש ידיו ורגליו מן הכיור<pc unit="stop"/>נטל מחתת הכסף<pc unit="stop"/>ועלה לראש המזבח<pc unit="stop"/>ופנה את הגחלים הילך והילך<pc unit="stop"/>חתה מן המאוכלות הפנימיות וירד<pc unit="stop"/>הגיע לרצפה<pc unit="stop"/>הפך פניו לצפון<pc unit="stop"/>הלך למזרחו של כבש כעשר אמות<pc unit="stop"/>צבר את הגחלים על גבי הרצפה<pc unit="stop"/>רחוק מן הכבש שלשה טפחים מקום שנותנין מוראות העוף ודישון מזבח הפנימי והמנורה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.5.9.2">
      <ab xml:id="P179204.5.9.2.1">ראוהו אחיו שירד והם רצו ובאו<pc unit="stop"/>מהרו וקדשו ידיהן ורגליהן מן הכיור<pc unit="stop"/>נטלו את המגריפות<pc unit="stop"/>ואת הצינורות ועלו לראש המזבח<pc unit="stop"/>האברין והפדרין שלא נתאכלו מבערב סונקין אותם לצדדי המזבח<pc unit="stop"/>אם אין הצדדין מחזיקין<pc unit="stop"/>סודרין אותם בסובב על הכבש<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.9.2.2">החלו מעלין באפר על גבי התפוח<pc unit="stop"/>ותפוח היה באמצע המזבח<pc unit="stop"/>פעמים עליו כשלש מאות כור<pc unit="stop"/>וברגלים לא היו מדשנין אותו מפני שהוא נוי למזבח<pc unit="stop"/>מימיו לא נתעצל הכהן מלהוציא את הדשן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.9.2.3">החלו מעלין בגיזרין לסדר אש המערכה וכי כל העצים כשרים למערכה<pc unit="stop"/>הין<pc unit="stop"/>כל העצים כשרין למערכה חוץ משל זית ושל גפן<pc unit="stop"/>אבל באלו רגילין במרביות של תאנה ושל אגוז ושל עץ שמן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.9.2.4">סידר המערכה גדולה מזרחה וחזיתה מזרחה וראשי הגיזרין הפנימים היו נוגעים בתפוח<pc unit="stop"/>וריוח היה בין הגיזרים<pc unit="stop"/>שהיו מציתין את האליתא משם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.9.2.5">בררו משם עצי תאנה יפין לסדר המערכה שניה לקטורת מכנגד קרן מערבית דרומית משוך מן הקרן כלפי צפון ארבע אמות<pc unit="stop"/>בעומד חמש סאים גחלים<pc unit="stop"/>ובשבת בעומד שמונת סאין גחלים<pc unit="stop"/>ששם היו נותנין שני בזיכי לבונה של לחם הפנים<pc unit="stop"/>האיברים והפדרים שלא נתאכלו מבערב מחזירין אותן למערכה<pc unit="stop"/>הציתו שתי המערכות באש וירדו ובאו להם ללשכת הגזית<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.5.9.3">
      <ab xml:id="P179204.5.9.3.1">אמר להם הממונה בואו והפיסו מי שוחט<pc unit="stop"/>מי זורק<pc unit="stop"/>מי מדשן מזבח הפנימי<pc unit="stop"/>מי מדשן את המנורה<pc unit="stop"/>מי מעלה אברים לכבש<pc unit="stop"/>הראש והרגל<pc unit="stop"/>ושתי הידים<pc unit="stop"/>העוקץ והרגל<pc unit="stop"/>החזה והגרה<pc unit="stop"/>ושתי דפנות<pc unit="stop"/>הקרבים<pc unit="stop"/>והסלת<pc unit="stop"/>והחביתים<pc unit="stop"/>והיין<pc unit="stop"/>הפיסו זכה מי שזכה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.9.3.2">אמר להם הממונה צאו וראו אם הגיע זמן השחיטה<pc unit="stop"/>אם הגיע הרואה אומר ברקאי<pc unit="stop"/>מתיא בן שמואל אומר האיר פני כל המזרח עד שהוא בחברון והוא אומר הין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.9.3.3">אמר להם צאו והביאו טלה מלשכת הטלאים<pc unit="stop"/>והרי לשכת הטלאים היתה במקצוע צפונית מערבית וארבע לשכות היו שם<pc unit="stop"/>אחת לשכת הטלאים<pc unit="stop"/>ואחת לשכת החותמות ואחת לשכת בית המוקד<pc unit="stop"/>ואחת לשכת שהיו עושין בה לחם הפנים<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.9.3.4">נכנסו ללשכת הכלים והוציאו משם תשעים ושלשה כלי כסף וכלי זהב<pc unit="stop"/>השקו את התמיד בכוס של זהב<pc unit="stop"/>אף על פי שהוא מבוקר מבערב מבקרין אותו לאור האבוקות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.9.3.5">מי שזכה בתמיד מושכו והולך לבית המטבחים<pc unit="stop"/>ומי שזכה באיברים הולכין אחריו<pc unit="stop"/>בית המטבחים היה לצפונו של מזבח<pc unit="stop"/>ועליו שמונה עמודים ננסין ורביעית של ארז על גביהן ואונקליות של ברזל היו קבועין בהן ושלשה סדרים היה לכל אחד ואחד<pc unit="stop"/>שבהן תולין ומפשיטין על שלחנות של שיש שבין העמודים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.9.3.6">מי שזכה בדישון מזבח הפנימי והמנורה<pc unit="stop"/>היו מקדימין וארבעה כלים בידם<pc unit="stop"/>הטני<pc unit="stop"/>והכוז<pc unit="stop"/>ושתי מפתחות<pc unit="stop"/>הטני דומה לתרקב גדול של זהב מחזיק קבין וחצי<pc unit="stop"/>והכוז דומה לקתון גדול של זהב<pc unit="stop"/>ושתי מפתחות אחד יורד לאמת השחי ואחד פותח כיון<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.9.3.7">בא לו לפשפש הצפוני<pc unit="stop"/>ושני פשפשין היו לו לשער הגדול אחד בצפון ואחד בדרום<pc unit="stop"/>שבדרום לא נכנס בו אדם מעולם<pc unit="stop"/>ועליו הוא מפורש על ידי יחזקאל<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.ezekiel:44.2"/>ויאמר אלי ה׳השער הזה סגור יהיה לא יפתח ואיש לא יבא בו כי ה׳אלהי ישראל בא בו והיה סגור<pc unit="stop"/>נטל את המפתח ופתח את הפשפש נכנס לתא ומן התא אל ההיכל עד שהוא מגיע לשער הגדול<pc unit="stop"/>הגיע לשער הגדול העביר את הנגר ואת הפותחות ופתחו<pc unit="stop"/>לא היה שוחט השוחט עד ששומע קול שער הגדול שנפתח<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.9.3.8">מיריחו היו שומעין קול שער הגדול שנפתח<pc unit="stop"/>מיריחו היו שומעין קול המגריפה<pc unit="stop"/>מיריחו היו שומעין קול העץ שעשה בן קטין מוכני לכיור<pc unit="stop"/>מיריחו היו שומעין קול גביני כרוז<pc unit="stop"/>מיריחו היו שומעין קול החליל<pc unit="stop"/>מיריחו היו שומעין קול הצלצל<pc unit="stop"/>מיריחו היו שומעין קול השיר<pc unit="stop"/>מיריחו היו שומעים קול השופר<pc unit="stop"/>ויש אומרים אף קול של כהן גדול בשעה שהוא מזכיר את השם ביום הכפורים מיריחו היו מריחים ריח פטום הקטרת<pc unit="stop"/>אמר רבי אליעזר בן דגלאי עזים היו לבית אבא בהר מכוור<pc unit="stop"/>והיו מתעטשות מריח פטום הקטורת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.9.3.9">מי שזכה בדשון מזבח הפנימי<pc unit="stop"/>נכנס ונטל הטני<pc unit="stop"/>והניחו לפניו<pc unit="stop"/>והיה חופן ונותן לתוכו<pc unit="stop"/>ובאחרונה כיבד את השאר לתוכו והניחו ויצא<pc unit="stop"/>מי שזכה בדישון המנורה נכנס ומצא שתי נרות מזרחיות דולקים מדשן את השאר<pc unit="stop"/>ומניח את אלו דולקים במקומן<pc unit="stop"/>מצאן שכבו<pc unit="stop"/>מדשנן ומדליקן מן הדולק<pc unit="stop"/>ואחר כך מדשן את השאר<pc unit="stop"/>ואבן היתה לפני המנורה ובה שלש מעלות שעליה הכהן עומד ומטיב את הנרות והניח את הכוז על מעלה שניה ויצא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.5.9.4">
      <ab xml:id="P179204.5.9.4.1">לא היו כופתין את הטלה אלא מעקדין אותו<pc unit="stop"/>מי שזכו באברים אוחזים בו<pc unit="stop"/>וכך היתה עקידתו ראשו לדרום<pc unit="stop"/>ופניו למערב<pc unit="stop"/>השוחט עומד במזרח ופניו למערב<pc unit="stop"/>של שחר היה נשחט על קרן צפונית מערבית על טבעת שניה<pc unit="stop"/>של בין הערבים היה נשחט על קרן מזרחית צפונית על טבעת שניה<pc unit="stop"/>שחט השוחט וקבל המקבל<pc unit="stop"/>בא לו לקרן מזרחית צפונית<pc unit="stop"/>ונותן מזרחה צפונה<pc unit="stop"/>מערבית דרומית<pc unit="stop"/>ונותן מערבה דרומה<pc unit="stop"/>שירי הדם היה שופך על יסוד דרומית<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.9.4.2">לא היה שיבר בו את הרגל אלא נוקבו מתוך ערכובו ותולה בו<pc unit="stop"/>היה מפשיט ויורד עד שהוא מגיע לחזה<pc unit="stop"/>הגיע לחזה<pc unit="stop"/>חתך את הראש<pc unit="stop"/>ונתנו למי שזכה בו<pc unit="stop"/>חתך את הכרעים<pc unit="stop"/>ונתנן למי שזכה בהן<pc unit="stop"/>מירק את ההפשט<pc unit="stop"/>קרע את הלב והוציא את דמו<pc unit="stop"/>חתך את הידים<pc unit="stop"/>ונתנן למי שזכה בהן<pc unit="stop"/>עלה לרגל הימנית<pc unit="stop"/>חתכה ונתנה למי שזכה בה<pc unit="stop"/>ושתי ביצים עמה<pc unit="stop"/>קרעו ונמצא כולו גלוי לפניו<pc unit="stop"/>נטל את הפדר<pc unit="stop"/>ונתנו על בית שחיטת הראש מלמעלן<pc unit="stop"/>נטל את הקרביים ונתנן למי שזכה בהם להדיחן<pc unit="stop"/>והכרס מדיחין אותה בבית מדיחין<pc unit="stop"/>כל צרכה<pc unit="stop"/>והקרבים מדיחין אותן שלשה פעמים במיעוטה<pc unit="stop"/>על שולחנות של שיש שבין העמודים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.9.4.3">נטל את הסכין<pc unit="stop"/>והפריש את הריאה מן הכבד<pc unit="stop"/>ואצבע הכבד מן הכבד<pc unit="stop"/>ולא היה מזיזה ממקומה<pc unit="stop"/>נקב את החזה ונתנו למי שזכה בו<pc unit="stop"/>עלה לדופן הימנית<pc unit="stop"/>היה חותך ויורד עד השדרה<pc unit="stop"/>ולא היה נוגע בשדרה<pc unit="stop"/>עד שהוא מגיע לשתי צלעות רכות<pc unit="stop"/>חתכה ונתנה למי שזכה בה<pc unit="stop"/>והכבד תלויה בה<pc unit="stop"/>בא לו לגרה והניח בה שתי צלעות מכאן<pc unit="stop"/>ושתי צלעות מכאן<pc unit="stop"/>חתכה ונתנה למי שזכה בה והקנה והלב והריאה תלוים בה<pc unit="stop"/>בא לו לדופן השמאלית<pc unit="stop"/>והניח בה שתי צלעות רכות מלמעלן<pc unit="stop"/>ושתי צלעות רכות מלמטן<pc unit="stop"/>וכך היה מניח בחברתה<pc unit="stop"/>נמצא<pc unit="stop"/>מניח בשתיהן שתים שתים מלמעלן<pc unit="stop"/>ושתים שתים מלמטן<pc unit="stop"/>חתכה ונתנה למי שזכה בה<pc unit="stop"/>והשדרה עמה<pc unit="stop"/>והטחול תלוי בה<pc unit="stop"/>והיא היתה גדולה<pc unit="stop"/>אלא של ימין קורין גדולה<pc unit="stop"/>שהכבד תלויה בה<pc unit="stop"/>בא לו לעוקץ חותכו ונתנו למי שזכה בו<pc unit="stop"/>ואליה ואצבע הכבד ושתי כליות עמו<pc unit="stop"/>נטל רגל השמאלי<pc unit="stop"/>ונתנה למי שזכה בה<pc unit="stop"/>נמצא כולן עומדין בשורה<pc unit="stop"/>והאברים בידם<pc unit="stop"/>הראשון<pc unit="stop"/>בראש וברגל<pc unit="stop"/>הראש בימינו<pc unit="stop"/>וחוטמו כלפי זרועו<pc unit="stop"/>וקרניו בין אצבעותיו<pc unit="stop"/>ובית שחיטתו מלמעלן<pc unit="stop"/>והפדר נתון עליה<pc unit="stop"/>והרגל של ימין בשמאלו<pc unit="stop"/>ובית עורו לחוץ<pc unit="stop"/>השני<pc unit="stop"/>בשתי ידים של ימין בימינו<pc unit="stop"/>של שמאל בשמאלו<pc unit="stop"/>ובית עורן לחוץ<pc unit="stop"/>השלישי<pc unit="stop"/>בעוקץ וברגל<pc unit="stop"/>העוקץ בימינו והאליה מדולדלת בין אצבעותיו<pc unit="stop"/>ואצבע הכבד ושתי הכליות עמו<pc unit="stop"/>הרגל של שמאל בשמאלו<pc unit="stop"/>ובית עורו לחוץ<pc unit="stop"/>הרביעי<pc unit="stop"/>בחזה ובגרה<pc unit="stop"/>החזה בימינו והגרה בשמאלו<pc unit="stop"/>וצלעותיה בין אצבעותיו<pc unit="stop"/>החמישי<pc unit="stop"/>בשתי דפנות<pc unit="stop"/>של ימין בימינו<pc unit="stop"/>ושל שמאל בשמאלו<pc unit="stop"/>ובית עורן לחוץ<pc unit="stop"/>הששי<pc unit="stop"/>בקרבים הנתונים בבזך<pc unit="stop"/>וכרעים על גביהם מלמעלה<pc unit="stop"/>השביעי<pc unit="stop"/>בסלת<pc unit="stop"/>השמיני<pc unit="stop"/>בחביתין<pc unit="stop"/>התשיעי<pc unit="stop"/>ביין<pc unit="stop"/>הלכו ונתנום מחצי הכבש ולמטה במערבו<pc unit="stop"/>ומלחום<pc unit="stop"/>וירדו ובאו להם ללשכת הגזית<pc unit="stop"/>לקרות את שמע<pc unit="stop"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.5.9.5">
      <ab xml:id="P179204.5.9.5.1">אמר להם הממונה<pc unit="stop"/>ברכו ברכה אחת והן ברכו<pc unit="stop"/>קראו עשרת הדברים<pc unit="stop"/>שמע<pc unit="stop"/>והיה אם שמוע<pc unit="stop"/>ויאמר<pc unit="stop"/>ברכו את העם שלש ברכות אמת ויציב<pc unit="stop"/>ועבודה<pc unit="stop"/>וברכות כהנים<pc unit="stop"/>ובשבת מוסיפין ברכה אחת למשמר היוצא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.9.5.2">אמר להם חדשים לקטרת באו והפיסו<pc unit="stop"/>הפיסו זכה מי שזכה<pc unit="stop"/>חדשים עם ישנים בואו והפיסו<pc unit="stop"/>מי מעלה אברים מן הכבש למזבח<pc unit="stop"/>רבי אליעזר בן יעקב אומר המעלה אברים לכבש<pc unit="stop"/>הוא מעלה אותן על גבי המזבח<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.9.5.3">מסרום לחזנים היו מפשיטין אותם את בגדיהם<pc unit="stop"/>לא היו מניחין עליהם אלא מכנסים בלבד<pc unit="stop"/>וחלונות היו שם<pc unit="stop"/>וכתוב עליהם תשמישי הכלים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.9.5.4">מי שזכה בקטרת היה נוטל את הכף<pc unit="stop"/>והכף דומה לתרקב גדול של זהב<pc unit="stop"/>מחזיק שלשת קבים<pc unit="stop"/>והבזך היה בתוכו מלא וגדוש קטרת<pc unit="stop"/>וכסוי היה לו<pc unit="stop"/>וכמין מטוטלת היה עליו מלמעלן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.9.5.5">מי שזכה במחתה<pc unit="stop"/>נטל מחתת הכסף ועלה לראש המזבח<pc unit="stop"/>ופנה את הגחלים הילך והילך וחתה<pc unit="stop"/>ירד ועירן לתוך של זהב<pc unit="stop"/>נתפזר ממנו כקב גחלים<pc unit="stop"/>והיה מכבדן לאמה<pc unit="stop"/>ובשבת היה כופה עליהן פסכתר<pc unit="stop"/>ופסכתר היתה כלי גדול מחזקת לתך<pc unit="stop"/>ושתי שרשרות היו בה אחת שהוא מושך בה ויורד<pc unit="stop"/>ואחת שהיא אוחז בה מלמעלן בשביל שלא תתגלגל<pc unit="stop"/>ושלשה דברים היתה משמשת כופין אותה על גב גחלים ועל השרץ בשבת<pc unit="stop"/>ומורידין בה את הדשן מעל גבי המזבח<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.9.5.6">הגיעו בין האולם ולמזבח<pc unit="stop"/>נטל אחד את המגרפה<pc unit="stop"/>וזורקה בין האולם ולמזבח<pc unit="stop"/>אין אדם שומע קול חברו בירושלים<pc unit="stop"/>מקול המגרפה<pc unit="stop"/>ושלשה דברים היתה משמשת<pc unit="stop"/>כהן ששומע את קולה<pc unit="stop"/>יודע שאחיו הכהנים נכנסים להשתחוות והוא רץ ובא<pc unit="stop"/>ובן לוי שהוא שומע את קולה<pc unit="stop"/>יודע שאחיו הלוים נכנסים לדבר בשיר<pc unit="stop"/>והוא רץ ובא<pc unit="stop"/>וראש המעמד<pc unit="stop"/>היה מעמיד את הטמאים בשער המזרח<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.5.9.6">
      <ab xml:id="P179204.5.9.6.1">החלו עולים במעלות האולם מי שזכו בדישון מזבח הפנימי והמנורה<pc unit="stop"/>היו מקדימין לפניהם<pc unit="stop"/>מי שזכה בדישון מזבח הפנימי<pc unit="stop"/>נכנס ונטל את הטני<pc unit="stop"/>והשתחוה ויצא<pc unit="stop"/>מי שזכה בדישון המנורה<pc unit="stop"/>נכנס ומצא שתי נרות מזרחיים דולקין<pc unit="stop"/>מדשן את המזרחי<pc unit="stop"/>ומניח את המערבי דולק<pc unit="stop"/>שממנו היה מדליק את המנורה בין הערבים<pc unit="stop"/>מצאו שכבה מדשנו ומדליקו ממזבח העולה<pc unit="stop"/>נטל את הכוז ממעלה שניה<pc unit="stop"/>והשתחוה ויצא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.9.6.2">מי שזכה במחתה<pc unit="stop"/>צבר את הגחלים על גבי המזבח<pc unit="stop"/>ורדדן בשולי המחתה<pc unit="stop"/>והשתחוה ויצא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.9.6.3">מי שזכה בקטרת<pc unit="stop"/>היה נוטל את הבזך מתוך הכף<pc unit="stop"/>ונותנו לאוהבו או לקרובו<pc unit="stop"/>נתפזר ממנו לתוכו<pc unit="stop"/>נותנו לו בחפניו ומלמדים אותו<pc unit="stop"/>הוי זהיר שמא תתחיל לפניך<pc unit="stop"/>שלא תכוה<pc unit="stop"/>התחיל מרדד ויוצא לא היה המקטיר מקטיר<pc unit="stop"/>עד שהממונה אומר לו הקטר<pc unit="stop"/>אם היה כהן גדול<pc unit="stop"/>הממונה אומר אישי כהן גדול הקטר<pc unit="stop"/>פרשו העם<pc unit="stop"/>והקטיר והשתחוה ויצא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.5.9.7">
      <ab xml:id="P179204.5.9.7.1">בזמן שכהן גדול נכנס להשתחות<pc unit="stop"/>שלשה אוחזין בו אחד בימינו<pc unit="stop"/>ואחד בשמאלו<pc unit="stop"/>ואחד באבנים טובות<pc unit="stop"/>וכיון ששמע הממונה קול רגליו של כהן גדול שהוא יוצא<pc unit="stop"/>הגביה לו את הפרוכת<pc unit="stop"/>נכנס והשתחוה ויצא ונכנסו אחיו הכהנים והשתחוו ויצאו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.9.7.2">באו ועמדו על מעלות האולם<pc unit="stop"/>עמדו הראשונים לדרום אחיהם הכהנים<pc unit="stop"/>וחמשה כלים בידם<pc unit="stop"/>הטני ביד אחד<pc unit="stop"/>והכוז ביד אחד<pc unit="stop"/>והמחתה ביד אחד<pc unit="stop"/>והבזך ביד אחד<pc unit="stop"/>וכף וכסויה ביד אחד<pc unit="stop"/>וברכו את העם ברכה אחת<pc unit="stop"/>אלא שבמדינה אומרים אותה שלש ברכות ובמקדש ברכה אחת<pc unit="stop"/>במקדש היו אומרים את השם ככתבו<pc unit="stop"/>ובמדינה בכנויו<pc unit="stop"/>במדינה הכהנים נושאים את כפיהם ידיהם כנגד כתפותיהם<pc unit="stop"/>ובמקדש על גבי ראשיהן<pc unit="stop"/>חוץ מכהן גדול<pc unit="stop"/>שאין מגביה את ידיו למעלה מן הציץ<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר<pc unit="stop"/>אף כהן גדול מגביה את ידיו למעלה מן הציץ<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.leviticus:9.22"/>וישא אהרן את ידיו אל העם ויברכם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.9.7.3">בזמן שכהן גדול רוצה להקטיר היה עולה בכבש והסגן בימינו<pc unit="stop"/>הגיע למחצית הכבש<pc unit="stop"/>אחז הסגן בימינו והעלהו<pc unit="stop"/>הושיט לו הראשון הראש והרגל<pc unit="stop"/>וסמך עליהם וזרקן<pc unit="stop"/>הושיט השני לראשון שתי הידים נותנן לכהן גדול וסמך עליהם וזרקן<pc unit="stop"/>נשמט השני והלך לו<pc unit="stop"/>וכך היו מושיטין לו שאר כל האיברין והוא סומך עליהן וזורקן<pc unit="stop"/>ובזמן שהוא רוצה<pc unit="stop"/>הוא סומך<pc unit="stop"/>ואחרים זורקין<pc unit="stop"/>בא לו להקיף את המזבח<pc unit="stop"/>מהיכן הוא מתחיל<pc unit="stop"/>מקרן דרומית מזרחית<pc unit="stop"/>מזרחית צפונית<pc unit="stop"/>צפונית מערבית<pc unit="stop"/>מערבית דרומית<pc unit="stop"/>נתנו לו יין לנסך<pc unit="stop"/>הסגן עומד על הקרן<pc unit="stop"/>והסודרים בידו<pc unit="stop"/>ושני כהנים עומדים על שלחן החלבים<pc unit="stop"/>ושתי חצוצרות של כסף בידם<pc unit="stop"/>תקעו והריעו ותקעו<pc unit="stop"/>באו ועמדו אצל בן ארזא<pc unit="stop"/>אחד מימינו<pc unit="stop"/>ואחד משמאלו<pc unit="stop"/>שחה לנסך<pc unit="stop"/>והניף הסגן בסודרין<pc unit="stop"/>והקיש בן ארזא בצלצל<pc unit="stop"/>ודברו הלוים בשיר<pc unit="stop"/>הגיעו לפרק<pc unit="stop"/>תקעו והשתחוו העם<pc unit="stop"/>על כל פרק תקיעה ועל כל תקיעה השתחויה<pc unit="stop"/>זה הוא סדר התמיד לעבודת בית אלהינו<pc unit="stop"/>יהי רצון שיבנה במהרה בימינו אמן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.9.7.4">השיר שהיו הלוים אומרים במקדש<pc unit="stop"/>ביום הראשון היו אומרים לה׳הארץ ומלואה<pc unit="stop"/>תבל ויושבי בה<pc unit="stop"/>בשני היו אומרים<pc unit="stop"/>גדול ה׳ומהולל מאד<pc unit="stop"/>בעיר אלהינו הר קדשו<pc unit="stop"/>בשלישי היו אומרים אלהים נצב בעדת אל בקרב אלהים ישפוט<pc unit="stop"/>ברביעי היו אומרים אל נקמות ה׳אל נקמות הופיע וגו׳<pc unit="stop"/>בחמישי היו אומרים הרנינו לאלהים עזנו<pc unit="stop"/>הריעו לאלהי יעקב<pc unit="stop"/>בששי היו אומרים<pc unit="stop"/>ה׳מלך גאות לבש וגו׳<pc unit="stop"/>בשבת היו אומרים<pc unit="stop"/>מזמור שיר ליום השבת<pc unit="stop"/>מזמור שיר לעתיד לבא ליום שכולו שבת מנוחה לחיי העולמים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
</div2>
