<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div2 xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
      xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
      xml:id="P179204.1.5">
   <div3 xml:id="P179204.1.5.1">
      <ab xml:id="P179204.1.5.1.1">עד אימתי חורשין בשדה האילן ערב שביעית<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים כל זמן שהוא יפה לפרי<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים עד העצרת<pc unit="stop"/>וקרובין דברי אלו להיות כדברי אלו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.5.1.2">איזהו שדה האילן<pc unit="stop"/>כל שלשה אילנות לבית סאה<pc unit="stop"/>אם ראויין לעשות ככר דבילה של ששים מנה באיטלקי<pc unit="stop"/>חורשים כל בית סאה בשבילן<pc unit="stop"/>פחות מכאן אין חורשין להן אלא מלא האורה וסלו חוצה לו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.5.1.3">אחד אילן סרק ואחד אילן מאכל<pc unit="stop"/>רואין אותן כאילו הם תאנים<pc unit="stop"/>אם ראויים לעשות ככר דבלה של ששים מנה באיטלקי<pc unit="stop"/>חורשים כל בית סאה בשבילן<pc unit="stop"/>פחות מכאן אין חורשים להם אלא לצרכן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.5.1.4">היה אחד עושה ככר דבלה ושנים אין עושין<pc unit="stop"/>או שנים עושין ואחד אינו עושה<pc unit="stop"/>אין חורשין להם אלא לצרכן<pc unit="stop"/>עד שיהיו משלשה ועד תשעה<pc unit="stop"/>היו עשרה מעשרה ולמעלה בין עושין בין שאינן עושין<pc unit="stop"/>חורשין כל בית סאה בשבילן שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.exodus:34.21"/>בחריש ובקציר תשבות<pc unit="stop"/>אין צריך לומר חריש וקציר של שביעית<pc unit="stop"/>אלא חריש של ערב שביעית שהוא נכנס בשביעית<pc unit="stop"/>וקציר של שביעית שהוא יוצא למוצאי שביעית<pc unit="stop"/>ר׳ישמעאל אומר מה חריש רשות אף קציר רשות יצא קציר העומר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.5.1.5">שלשה אילנות של שלשה אנשים הרי אלו מצטרפין וחורשין כל בית סאה בשבילן<pc unit="stop"/>וכמה יהא ביניהם רבן גמליאל אומר כדי שיהא הבקר עובר בכליו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.5.1.6">עשר נטיעות מפוזרות בתוך בית סאה חורשין כל בית סאה בשבילן עד ראש השנה היו עשויות שורה ומוקפות עטרה אין חורשין להם אלא לצרכן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.5.1.7">הנטיעות והדלועים מצטרפין לתוך בית סאה ר׳שמעון בן גמליאל אומר כל עשרה דלועים לבית סאה חורשין כל בית סאה עד ראש השנה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.5.1.8">עד אימתי נקראו נטיעות<pc unit="stop"/>רבי אלעזר בן עזריה אומר עד שיחולו<pc unit="stop"/>רבי יהושע אומר בת שבע שנים<pc unit="stop"/>רבי עקיבא אומר נטיעה כשמה<pc unit="stop"/>אילן שנגמם והוציא חליפין<pc unit="stop"/>מטפח ולמטה כנטיעה<pc unit="stop"/>מטפח ולמעלה כאילן<pc unit="stop"/>דברי ר׳שמעון<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.1.5.2">
      <ab xml:id="P179204.1.5.2.1">עד אימתי חורשין בשדה חלבן ערב שביעית<pc unit="stop"/>עד שתכלה הליחה<pc unit="stop"/>כל זמן שבני אדם חורשים ליטע במקשאות ובמדלעות<pc unit="stop"/>אמר ר׳שמעון נתת תורת כל אחד ואחד בידו אלא בשדה הלבן עד הפסח ובשדה האילן עד עצרת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.5.2.2">מזבלין ומעדרין במקשאות ובמדלעות עד ראש השנה<pc unit="stop"/>וכן בבית השלחין<pc unit="stop"/>מיבלין מפרקין מאבקין מעשנין עד ראש השנה<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר אף נוטל הוא את העלה מן האשכול בשביעית<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.5.2.3">מסקלין עד ראש השנה<pc unit="stop"/>מקרסמין מזרדין מפסלין עד ראש השנה<pc unit="stop"/>רבי יהושע אומר כזירודה וכפיסולה של חמישית<pc unit="stop"/>כך של ששית<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר כל זמן שאני רשאי בעבודת האילן<pc unit="stop"/>רשאי אני בפיסולו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.5.2.4">מזהמין את הנטיעות<pc unit="stop"/>וכורכין אותן<pc unit="stop"/>וקוטמין אותן<pc unit="stop"/>ועושין להם בתים<pc unit="stop"/>ומשקין אותן עד ראש השנה<pc unit="stop"/>רבי אלעזר בר צדוק אומר אף משקה הוא את הנוף בשביעית<pc unit="stop"/>אבל לא את העיקר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.5.2.5">סכין את הפגים<pc unit="stop"/>ומנקבים אותם עד ראש השנה<pc unit="stop"/>פגי ערב שביעית שנכנסו לשביעית ושל שביעית שיצאו למוצאי שביעית<pc unit="stop"/>לא סכין ולא מנקבין אותן<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר מקום שנהגו לסוך אינן סכין<pc unit="stop"/>מפני שהיא עבודה<pc unit="stop"/>מקום שנהגו שלא לסוך סכין<pc unit="stop"/>רבי שמעון מתיר באילן<pc unit="stop"/>מפני שהוא רשאי בעבודת האילן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.5.2.6">אין נוטעין ואין מבריכין ואין מרכיבין ערב שביעית פחות משלשים יום לפני ראש השנה<pc unit="stop"/>ואם נטע<pc unit="stop"/>או הבריך<pc unit="stop"/>או הרכיב יעקור<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר<pc unit="stop"/>כל הרכבה שאינה קולטת לשלשה ימים<pc unit="stop"/>שוב אינה קולטת<pc unit="stop"/>רבי יוסי ורבי שמעון אומרים<pc unit="stop"/>לשתי שבתות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.5.2.7">האורז<pc unit="stop"/>והדוחן<pc unit="stop"/>והפרגין<pc unit="stop"/>והשומשמין שהשרישו לפני ראש השנה<pc unit="stop"/>מתעשרין לשעבר<pc unit="stop"/>ומותרין בשביעית<pc unit="stop"/>ואם לאו אסורין בשביעית ומתעשרין לשנה הבאה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.5.2.8">רבי שמעון שזורי אומר פול המצרי שזרעו לזרע בתחלה כיוצא בהן<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר אפונין הגמלונין כיוצא בהן<pc unit="stop"/>רבי אלעזר אומר אפונין הגמלונין משתרמלו לפני ראש השנה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.5.2.9">הבצלים הסריסים ופול המצרי שמנע מהם מים שלשים יום לפני ראש השנה<pc unit="stop"/>מתעשרין לשעבר ומותרים בשביעית<pc unit="stop"/>ואם לאו אסורים בשביעית ומתעשרין לשנה הבאה<pc unit="stop"/>ושל בעל שמנע מהם מים שתי עונות<pc unit="stop"/>דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים שלש<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.5.2.10">הדלועין שקיימן לזרע<pc unit="stop"/>אם הקשו לפני ראש השנה ונפסלו מאוכל אדם מותר לקיימן בשביעית<pc unit="stop"/>ואם לאו אסור לקיימן בשביעית<pc unit="stop"/>התמרות שלהם<pc unit="stop"/>אסורות בשביעית<pc unit="stop"/>ומרביצין בעפר לבן דברי רבי שמעון<pc unit="stop"/>רבי אליעזר בן יעקב אוסר<pc unit="stop"/>ממרסין באורז בשביעית<pc unit="stop"/>ר׳שמעון אומר אבל אין מכסחין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.1.5.3">
      <ab xml:id="P179204.1.5.3.1">מאימתי מוציאין זבלים לאשפתות משיפסקו עובדי עבודה דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר משייבש המתוק<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר משיקשור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.5.3.2">עד כמה מזבלין עד שלש שלש אשפתות לבית סאה של עשר עשר משפלות של לתך לתך<pc unit="stop"/>מוסיפין על המשפלות ואין מוסיפין על האשפתות<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר אף על האשפתות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.5.3.3">עושה אדם את שדהו שלש שלש אשפתות לבית סאה<pc unit="stop"/>יתר מכאן מחציב דברי רבי שמעון<pc unit="stop"/>וחכמים אוסרין עד שיעמיק שלשה<pc unit="stop"/>או עד שיגביה שלשה<pc unit="stop"/>עושה אדם את זבלו אוצר<pc unit="stop"/>רבי מאיר אוסר עד שיעמיק שלשה או עד שיגביה שלשה<pc unit="stop"/>היה לו דבר מועט מוסיף עליו והולך<pc unit="stop"/>רבי אלעזר בן עזריה אוסר עד שיעמיק שלשה או עד שיגביה שלשה או עד שיתן על הסלע<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.5.3.4">המדייר את שדהו עושה סהר לבית סאתים עוקר שלש רוחות ומניח את האמצעית<pc unit="stop"/>נמצא מדייר בית ארבעת סאין<pc unit="stop"/>ר׳שמעון בן גמליאל אומר בית שמנת סאין<pc unit="stop"/>היתה כל שדהו בית ארבעת סאין משייר ממנה מקצת מפני מראית העין<pc unit="stop"/>ומוציא מן הסהר ונותן לתוך שדהו כדרך המזבלין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.5.3.5">לא יפתח אדם מחצב בתחלה לתוך שדהו<pc unit="stop"/>עד שיהיו בו שלש מורביות<pc unit="stop"/>שהם שלש על שלש<pc unit="stop"/>על רום שלש<pc unit="stop"/>שיעורן עשרים ושבעה אבנים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.5.3.6">גדר שיש בו עשרה אבנים של משאוי שנים שנים הרי אלו ינטלו<pc unit="stop"/>שיעור גדר עשרה טפחים<pc unit="stop"/>פחות מיכן מחצב וגוממו עד פחות מהארץ טפח<pc unit="stop"/>במה דברים אמורים מתוך שלו<pc unit="stop"/>אבל מתוך של חברו<pc unit="stop"/>מה שהוא רוצה יטול<pc unit="stop"/>במה דברים אמורים בזמן שלא התחיל בו מערב שביעית<pc unit="stop"/>אבל אם התחיל בו מערב שביעית<pc unit="stop"/>מה שהוא רוצה נוטל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.5.3.7">אבנים שזעזעתן המחרישה<pc unit="stop"/>או שהיו מכוסות ונתגלו<pc unit="stop"/>אם יש בהם שתים של משאוי שנים שנים<pc unit="stop"/>הרי אלו ינטלו<pc unit="stop"/>המסקל את שדהו<pc unit="stop"/>נוטל את העליונות<pc unit="stop"/>ומניח את הנוגעות בארץ<pc unit="stop"/>וכן גרגר של צרורות<pc unit="stop"/>או גל של אבנים<pc unit="stop"/>נוטל את העליונות<pc unit="stop"/>ומניח את הנוגעות בארץ<pc unit="stop"/>אם יש תחתיהן סלע או קש<pc unit="stop"/>הרי אלו ינטלו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.5.3.8">אין בונין מדרגות על פי הגאיות ערב שביעית<pc unit="stop"/>משפסקו הגשמים<pc unit="stop"/>מפני שהוא מתקנן לשביעית<pc unit="stop"/>אבל בונה הוא בשביעית משפסקו גשמים<pc unit="stop"/>מפני שהוא מתקנן למוצאי שביעית<pc unit="stop"/>ולא יסמוך בעפר<pc unit="stop"/>אבל עושה הוא חייץ<pc unit="stop"/>כל אבן שהוא יכול לפשוט את ידו וליטלה<pc unit="stop"/>הרי זו תנטל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.5.3.9">אבני כתף באות מכל מקום<pc unit="stop"/>והקבלן מביא מכל מקום<pc unit="stop"/>ואלו הם אבני כתף<pc unit="stop"/>כל שאינה יכולה להנטל באחת יד דברי ר׳מאיר<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר אבני כתף כשמן<pc unit="stop"/>כל שהן נטלות שתים שלש על הכתף<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.5.3.10">הבונה גדר בינו ובין רשות הרבים<pc unit="stop"/>מותר להעמיק עד הסלע<pc unit="stop"/>מה יעשה בעפר צוברו ברשות הרבים ומתקנו<pc unit="stop"/>דברי רבי יהושע<pc unit="stop"/>רבי עקיבא אומר כדרך שאין מקלקלין ברשות הרבים כך לא יתקנו<pc unit="stop"/>מה יעשה בעפר צוברו בתוך שדהו כדרך המזבלין<pc unit="stop"/>וכן החופר בור<pc unit="stop"/>ושיח<pc unit="stop"/>ומערה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.1.5.4">
      <ab xml:id="P179204.1.5.4.1">בראשונה היו אומרים מלקט אדם עצים<pc unit="stop"/>ואבנים<pc unit="stop"/>ועשבים<pc unit="stop"/>מתוך שלו<pc unit="stop"/>כדרך שהוא מלקט מתוך של חבירו<pc unit="stop"/>את הגס הגס<pc unit="stop"/>משרבו עוברי עבירה התקינו שיהא זה מלקט מתוך של זה וזה מלקט מתוך של זה שלא בטובה ואין צריך לומר שיקצץ להם מזונות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.5.4.2">שדה שנתקוצה<pc unit="stop"/>תזרע במוצאי שביעית<pc unit="stop"/>שנטייבה או שנדיירה לא תזרע במוצאי שביעית<pc unit="stop"/>שדה שנטייבה בית שמאי אומרים אין אוכלין פירותיה בשביעית<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים אוכלין<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים אין אוכלין פירות שביעית בטובה<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים אוכלין בטובה ושלא בטובה<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר חלוף הדברים<pc unit="stop"/>זו מקולי בית שמאי ומחומרי בית הלל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.5.4.3">חוכרין נירין מן העובדי כוכבים בשביעית אבל לא מישראל<pc unit="stop"/>ומחזיקין ידי עובדי כוכבים בשביעית אבל לא ידי ישראל<pc unit="stop"/>ושואלין בשלומן מפני דרכי שלום<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.5.4.4">המדל בזיתים<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים יגום<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים ישרש<pc unit="stop"/>ומודים במחליק עד שיגום<pc unit="stop"/>איזה הוא המדל אחד או שנים<pc unit="stop"/>המחליק<pc unit="stop"/>שלשה זה בצד זה<pc unit="stop"/>במה דברים אמורים מתוך שלו<pc unit="stop"/>אבל מתוך של חבירו<pc unit="stop"/>אף המחליק ישרש<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.5.4.5">המבקיע בזית לא יחפהו בעפר<pc unit="stop"/>אבל מכסה הוא באבנים או בקש<pc unit="stop"/>הקוצץ קורות שקמה לא יחפהו בעפר<pc unit="stop"/>אבל מכסה הוא באבנים או בקש<pc unit="stop"/>אין קוצצין בתולת שקמה בשביעית מפני שהיא עבודה<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר כדרכה אסור<pc unit="stop"/>אלא או מגביה עשרה טפחים או גומם מעל הארץ<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.5.4.6">המזנב בגפנים והקוצץ קנים<pc unit="stop"/>ר׳יוסי הגלילי אומר ירחיק טפח<pc unit="stop"/>ר׳עקיבא אומר קוצץ כדרכו בקרדום או במגל ובמגירה ובכל מה שירצה<pc unit="stop"/>אילן שנפשח קושרין אותו בשביעית לא שיעלה אלא שלא יוסיף<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.5.4.7">מאימתי אוכלין פירות האילן בשביעית<pc unit="stop"/>הפגים משיזריחו אוכל בהם פתו בשדה<pc unit="stop"/>ביחלו כונס לתוך ביתו<pc unit="stop"/>וכן כיוצא בהם בשאר שני שבוע חייב במעשרות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.5.4.8">הבוסר משהביא מים אוכל בו פתו בשדה<pc unit="stop"/>הבאיש כונס לתוך ביתו<pc unit="stop"/>וכן כיוצא בו בשאר שני שבוע חייב במעשרות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.5.4.9">זיתים משיכניסו רביעית לסאה<pc unit="stop"/>פוצע ואוכל בשדה<pc unit="stop"/>הכניסו חצי לוג כותש וסך בשדה<pc unit="stop"/>הכניסו שליש כותש בשדה וכונס לתוך ביתו<pc unit="stop"/>וכן כיוצא בהם בשאר שני שבוע חייבים במעשרות<pc unit="stop"/>ושאר כל פירות האילן כעונתן למעשרות כן עונתן לשביעית<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.5.4.10">מאימתי אין קוצצין האילן בשביעית<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים כל האילן משיוציא<pc unit="stop"/>בית הלל אומרים החרובין משישלשלו<pc unit="stop"/>והגפנים משיגרעו<pc unit="stop"/>והזיתים משינצו<pc unit="stop"/>ושאר כל אילן משיוציא<pc unit="stop"/>וכל האילן כיון שבא לעונת המעשרות מותר לקוצצו<pc unit="stop"/>כמה יהא בזית ולא יקוצנו<pc unit="stop"/>רובע<pc unit="stop"/>רבן שמעון בן גמליאל אומר הכל לפי הזית<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.1.5.5">
      <ab xml:id="P179204.1.5.5.1">בנות שוח<pc unit="stop"/>שביעית שלהם שניה שהן עושות לשלש שנים<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר הפרסאות שביעית שלהן מוצאי שביעית שהן עושות לשתי שנים<pc unit="stop"/>אמרו לו לא אמרו אלא בנות שוח<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.5.5.2">הטומן את הלוף בשביעית<pc unit="stop"/>רבי מאיר אומר לא יפחות מסאתים<pc unit="stop"/>עד גובה שלשה טפחים<pc unit="stop"/>וטפח עפר על גביו<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים לא יפחות מארבעת קבים עד גובה טפח וטפח עפר על גביו<pc unit="stop"/>וטומנו במקום דריסת אדם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.5.5.3">לוף שעברה עליו שביעית<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר<pc unit="stop"/>אם לקטו העניים את עליו לקטו<pc unit="stop"/>ואם לאו יעשה חשבון עם העניים<pc unit="stop"/>ר׳יהושע אומר אם לקטו העניים את עליו לקטו<pc unit="stop"/>ואם לאו אין לעניים עליו חשבון<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.5.5.4">לוף של ערב שביעית<pc unit="stop"/>שנכנס לשביעית<pc unit="stop"/>וכן בצלים הקיצונים וכן פואה של עידית<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים עוקרין אותן במארופות של עץ<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים בקרדומות של מתכות<pc unit="stop"/>ומודים בפואה של צלעות<pc unit="stop"/>שעוקרין אותה בקרדומות של מתכות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.5.5.5">מאימתי מותר אדם ליקח לוף במוצאי שביעית<pc unit="stop"/>ר׳יהודה אומר מיד<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים משירבה החדש<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.5.5.6">אלו כלים שאין האומן רשאי למכרם בשביעית<pc unit="stop"/>מחרישה וכל כליה<pc unit="stop"/>העול והמזרה והדקר<pc unit="stop"/>אבל מוכר הוא מגל יד ומגל קציר ועגלה וכל כליה<pc unit="stop"/>זה הכלל כל שמלאכתו מיוחדת לעבירה אסור<pc unit="stop"/>לאסור ולהתר מותר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.5.5.7">היוצר מוכר חמש כדי שמן וחמשה עשר כדי יין<pc unit="stop"/>שכן דרכו להביא מן ההפקר<pc unit="stop"/>ואם הביא יותר מכאן מותר<pc unit="stop"/>ומוכר לעובדי כוכבים בארץ<pc unit="stop"/>ולישראל בחוצה לארץ<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.5.5.8">בית שמאי אומרים לא ימכור לו פרה חורשת בשביעית ובית הלל מתירין מפני שהוא יכול לשחטה<pc unit="stop"/>מוכר לו פירות אפילו בשעת הזרע<pc unit="stop"/>ומשאיל לו סאתו אף על פי שהוא יודע שיש לו גורן<pc unit="stop"/>ופורט לו מעות אף על פי שהוא יודע שיש לו פועלים<pc unit="stop"/>וכולן בפירוש אסורין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.5.5.9">משאלת אשה לחברתה החשודה על השביעית<pc unit="stop"/>נפה וכברה ורחיים ותנור אבל לא תבור ולא תטחן עמה<pc unit="stop"/>אשת חבר משאלת לאשת עם הארץ נפה וכברה ובוררת וטוחנת ומרקדת עמה<pc unit="stop"/>אבל משתטיל המים לא תגע אצלה<pc unit="stop"/>שאין מחזקין ידי עוברי עבירה<pc unit="stop"/>וכולן לא אמרו אלא מפני דרכי שלום<pc unit="stop"/>ומחזיקין ידי נכרים בשביעית<pc unit="stop"/>אבל לא ידי ישראל<pc unit="stop"/>ושואלין בשלומן מפני דרכי שלום<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.1.5.6">
      <ab xml:id="P179204.1.5.6.1">שלש ארצות לשביעית<pc unit="stop"/>כל שהחזיקו עולי בבל מארץ ישראל ועד כזיב<pc unit="stop"/>לא נאכל ולא נעבד<pc unit="stop"/>וכל שהחזיקו עולי מצרים<pc unit="stop"/>מכזיב ועד הנהר<pc unit="stop"/>ועד אמנה<pc unit="stop"/>נאכל אבל לא נעבד<pc unit="stop"/>מן הנהר ומאמנה ולפנים<pc unit="stop"/>נאכל ונעבד<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.5.6.2">עושין בתלוש בסוריא<pc unit="stop"/>אבל לא במחובר<pc unit="stop"/>דשים וזורין ודורכין ומעמרין אבל לא קוצרין<pc unit="stop"/>ולא בוצרין<pc unit="stop"/>ולא מוסקים<pc unit="stop"/>כלל אמר ר׳עקיבא כל שכיוצא בו מותר בארץ ישראל<pc unit="stop"/>עושין אותו בסוריא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.5.6.3">בצלים שירדו עליהם גשמים וצמחו<pc unit="stop"/>אם היו העלין שלהם שחורין אסורין<pc unit="stop"/>הוריקו הרי אלו מותרין<pc unit="stop"/>רבי חנינא בן אנטיגנוס אומר<pc unit="stop"/>אם יכולין להיתלש בעלין שלהן אסורין<pc unit="stop"/>וכנגד בן מוצאי שביעית מותרין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.5.6.4">מאימתי מותר אדם ליקח ירק במוצאי שביעית<pc unit="stop"/>משיעשה כיוצא בו<pc unit="stop"/>עשה הבכיר הותר האפיל<pc unit="stop"/>רבי התיר ליקח ירק במוצאי שביעית מיד<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.5.6.5">אין מוציאין שמן שרפה ופירות שביעית מהארץ לחוצה לארץ<pc unit="stop"/>אמר ר׳שמעון שמעתי בפירוש שמוציאין לסוריא<pc unit="stop"/>ואין מוציאין לחוץ לארץ<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.5.6.6">אין מביאין תרומה מחוצה לארץ לארץ<pc unit="stop"/>אמר ר׳שמעון שמעתי בפירוש שמביאין מסוריא ואין מביאין מחוצה לארץ<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.1.5.7">
      <ab xml:id="P179204.1.5.7.1">כלל גדול אמרו בשביעית<pc unit="stop"/>כל שהוא מאכל אדם<pc unit="stop"/>ומאכל בהמה<pc unit="stop"/>וממין הצובעים<pc unit="stop"/>ואינו מתקיים בארץ<pc unit="stop"/>יש לו שביעית<pc unit="stop"/>ולדמיו שביעית<pc unit="stop"/>יש לו ביעור ולדמיו ביעור<pc unit="stop"/>ואיזה זה עלה הלוף השוטה ועלה הדנדנה<pc unit="stop"/>העולשין והכרישין והרגילה ונץ החלב<pc unit="stop"/>ומאכל בהמה החוחים והדרדרים<pc unit="stop"/>וממין הצובעים ספיחי איסטיס וקוצה<pc unit="stop"/>יש להם שביעית ולדמיהן שביעית<pc unit="stop"/>יש להם ביעור<pc unit="stop"/>ולדמיהן ביעור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.5.7.2">ועוד כלל אחר אמרו<pc unit="stop"/>כל שאינו מאכל אדם ומאכל בהמה<pc unit="stop"/>וממין הצובעין<pc unit="stop"/>ומתקיים בארץ<pc unit="stop"/>יש לו שביעית<pc unit="stop"/>ולדמיו שביעית<pc unit="stop"/>אין לו ביעור<pc unit="stop"/>ואין לדמיו ביעור<pc unit="stop"/>איזהו עקר הלוף השוטה<pc unit="stop"/>ועקר הדנדנה<pc unit="stop"/>והערקבנין<pc unit="stop"/>והחלבצין<pc unit="stop"/>והבוכריה<pc unit="stop"/>וממין הצובעים<pc unit="stop"/>הפואה<pc unit="stop"/>והרכפא<pc unit="stop"/>יש להם שביעית<pc unit="stop"/>ולדמיהן שביעית<pc unit="stop"/>אין להם ביעור<pc unit="stop"/>ולא לדמיהן ביעור<pc unit="stop"/>ר׳מאיר אומר דמיהם מתבערין עד ראש השנה<pc unit="stop"/>אמרו לו להן אין ביעור קל וחומר לדמיהן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.5.7.3">קליפי רמון והנץ שלו<pc unit="stop"/>קליפי אגוזים והגלעינין<pc unit="stop"/>יש להם שביעית<pc unit="stop"/>ולדמיהן שביעית<pc unit="stop"/>הצבע צובע לעצמו<pc unit="stop"/>ולא יצבע בשכר<pc unit="stop"/>שאין עושים סחורה בפירות שביעית<pc unit="stop"/>ולא בבכורות ולא בתרומות ולא בנבלות ולא בטרפות ולא בשקצים ולא ברמשים<pc unit="stop"/>ולא יהיה לוקח ירקות שדה<pc unit="stop"/>ומוכר בשוק<pc unit="stop"/>אבל הוא לוקט<pc unit="stop"/>ובנו מוכר על ידו<pc unit="stop"/>לקח לעצמו והותיר<pc unit="stop"/>מותר למכרן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.5.7.4">לקח בכור למשתה בנו או לרגל ולא צריך לו<pc unit="stop"/>מותר למכרו<pc unit="stop"/>צדי חיה עופות ודגים שנזדמנו להם מיני טמאין<pc unit="stop"/>מותרים למכרן<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר אף מי שנתמנה לו לפי דרכו לוקח ומוכר<pc unit="stop"/>ובלבד שלא תהא אומנותו בכך<pc unit="stop"/>וחכמים אוסרין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.5.7.5">לולבי זרדים והחרובין יש להם שביעית<pc unit="stop"/>ולדמיהן שביעית יש להן ביעור ולדמיהן ביעור<pc unit="stop"/>לולבי האלה והבטנה<pc unit="stop"/>והאטדין<pc unit="stop"/>יש להם שביעית<pc unit="stop"/>ולדמיהן שביעית<pc unit="stop"/>אין להם ביעור<pc unit="stop"/>ולא לדמיהן ביעור<pc unit="stop"/>אבל לעלין יש ביעור<pc unit="stop"/>מפני שנושרין מאביהן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.5.7.6">הוורד והכפר<pc unit="stop"/>והקטף והלוטם יש להם שביעית ולדמיהן שביעית<pc unit="stop"/>ר׳שמעון אומר אין לקטף שביעית מפני שאינו פרי<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.5.7.7">ורד חדש שכבשו בשמן ישן<pc unit="stop"/>ילקט את הוורד<pc unit="stop"/>וישן בחדש<pc unit="stop"/>חייב בביעור<pc unit="stop"/>חרובין חדשים שכבשן ביין ישן<pc unit="stop"/>וישנים בחדש<pc unit="stop"/>חייבין בביעור<pc unit="stop"/>זה הכלל כל שהוא בנותן טעם חייב לבער מין בשאינו מינו<pc unit="stop"/>ומין במינו כל שהוא<pc unit="stop"/>שביעית אוסרת כל שהוא במינה<pc unit="stop"/>ושלא במינה בנותן טעם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.1.5.8">
      <ab xml:id="P179204.1.5.8.1">כלל גדול אמרו בשביעית<pc unit="stop"/>כל המיוחד למאכל אדם<pc unit="stop"/>אין עושין ממנו מלוגמא לאדם<pc unit="stop"/>ואין צריך לומר לבהמה<pc unit="stop"/>וכל שאינו מיוחד למאכל אדם<pc unit="stop"/>עושין ממנו מלוגמא לאדם<pc unit="stop"/>אבל לא לבהמה<pc unit="stop"/>וכל שאינו מיוחד לא למאכל אדם<pc unit="stop"/>ולא למאכל בהמה<pc unit="stop"/>חשב עליו למאכל אדם ולמאכל בהמה<pc unit="stop"/>נותנין עליו חומרי אדם<pc unit="stop"/>וחומרי בהמה<pc unit="stop"/>חשב עליו לעצים<pc unit="stop"/>הרי הוא כעצים<pc unit="stop"/>כגון הסיאה והאזוב והקורנית<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.5.8.2">שביעית ניתנה לאכילה<pc unit="stop"/>ולשתיה ולסיכה<pc unit="stop"/>לאכול דבר שדרכו לאכול ולסוך דבר שדרכו לסוך<pc unit="stop"/>לא יסוך יין וחומץ<pc unit="stop"/>אבל סך הוא את השמן<pc unit="stop"/>וכן בתרומה<pc unit="stop"/>ובמעשר שני<pc unit="stop"/>קל מהם שביעית שנתנה להדלקת הנר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.5.8.3">אין מוכרין פירות שביעית<pc unit="stop"/>לא במדה<pc unit="stop"/>ולא במשקל<pc unit="stop"/>ולא במנין<pc unit="stop"/>ולא תאנים במנין<pc unit="stop"/>ולא ירק במשקל בית שמאי אומרים אף לא אגודות<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים את שדרכו לאגוד בבית<pc unit="stop"/>אוגדין אותו בשוק<pc unit="stop"/>כגון הכרשין ונץ החלב<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.5.8.4">האומר לפועל הא לך איסר זה ולקט לי ירק היום שכרו מותר<pc unit="stop"/>לקט לי בו ירק היום שכרו אסור לקח מן הנחתום ככר בפונדיון<pc unit="stop"/>כשאלקוט ירקות שדה אביא לך<pc unit="stop"/>מותר<pc unit="stop"/>לקח ממנו סתם<pc unit="stop"/>לא ישלם לו מדמי שביעית שאין פורעין חוב מדמי שביעית<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.5.8.5">אין נותנים לא לבייר ולא לבלן ולא לספר ולא לספן<pc unit="stop"/>אבל נותן הוא לבייר לשתות<pc unit="stop"/>ולכולן הוא נותן מתנת חנם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.5.8.6">תאנים של שביעית אין קוצין אותן במוקצה<pc unit="stop"/>אבל קוצה אותם בחרבה אין דורכין ענבים בגת<pc unit="stop"/>אבל דורך הוא בעריבה<pc unit="stop"/>ואין עושין זיתים בבד<pc unit="stop"/>ובקוטב<pc unit="stop"/>אבל כותש הוא ומכניס לבודידה<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר אף טוחן הוא בבית הבד<pc unit="stop"/>ומכניס לבודידה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.5.8.7">אין מבשלין ירק של שביעית בשמן של תרומה<pc unit="stop"/>שלא יביאנו לידי פסול<pc unit="stop"/>רבי שמעון מתיר<pc unit="stop"/>ואחרון אחרון נתפס בשביעית<pc unit="stop"/>והפרי עצמו אסור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.5.8.8">אין לוקחים עבדים וקרקעות ובהמה טמאה מדמי שביעית<pc unit="stop"/>ואם לקח יאכל כנגדן<pc unit="stop"/>אין מביאין קיני זבים<pc unit="stop"/>וקיני זבות<pc unit="stop"/>וקיני יולדות<pc unit="stop"/>מדמי שביעית<pc unit="stop"/>ואם הביא יאכל כנגדן<pc unit="stop"/>אין סכין כלים בשמן של שביעית<pc unit="stop"/>ואם סך יאכל כנגדו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.5.8.9">עור שסכו בשמן של שביעית<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר ידלק<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים יאכל כנגדו<pc unit="stop"/>אמרו לפני רבי עקיבא<pc unit="stop"/>אומר היה רבי אליעזר<pc unit="stop"/>עור שסכו בשמן של שביעית ידלק<pc unit="stop"/>אמר להם שתוקו<pc unit="stop"/>לא אומר לכם מה שרבי אליעזר אומר בו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.5.8.10">ועוד אמרו לפניו<pc unit="stop"/>אומר היה רבי אליעזר<pc unit="stop"/>האוכל פת כותים כאוכל בשר חזיר<pc unit="stop"/>אמר להם שתוקו<pc unit="stop"/>לא אומר לכם מה שרבי אליעזר אומר בו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.5.8.11">מרחץ שהוסקה בתבן<pc unit="stop"/>או בקש של שביעית מותר לרחוץ בה<pc unit="stop"/>ואם מתחשב הוא הרי זה לא ירחוץ<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.1.5.9">
      <ab xml:id="P179204.1.5.9.1">הפיגם והירבוזין השוטים והחלגלוגית<pc unit="stop"/>כוסבר שבהרים<pc unit="stop"/>והכרפס שבנהרות<pc unit="stop"/>והגרגר של אפר פטורין מן המעשרות ונלקחין מכל אדם בשביעית<pc unit="stop"/>שאין כיוצא בהם נשמר<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר ספיחי חרדל מותרין<pc unit="stop"/>שלא נחשדו עליהן עוברי עבירה<pc unit="stop"/>ר׳שמעון אומר כל הספיחים מותרין<pc unit="stop"/>חוץ מספיחי כרוב<pc unit="stop"/>שאין כיוצא בהם בירקות שדה<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים כל הספיחין אסורין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.5.9.2">שלש ארצות לביעור<pc unit="stop"/>יהודה ועבר הירדן<pc unit="stop"/>והגליל<pc unit="stop"/>ושלש שלש ארצות לכל אחת ואחת<pc unit="stop"/>גליל העליון<pc unit="stop"/>וגליל התחתון<pc unit="stop"/>והעמק<pc unit="stop"/>מכפר חנניה ולמעלן<pc unit="stop"/>כל שאינו מגדל שקמין גליל העליון<pc unit="stop"/>ומכפר חנניה ולמטן<pc unit="stop"/>כל שהוא מגדל שקמין גליל התחתון<pc unit="stop"/>ותחום טבריא<pc unit="stop"/>העמק<pc unit="stop"/>וביהודה ההר שפלה והעמק<pc unit="stop"/>ושפלת לוד כשפלת הדרום וההר שלה כהר המלך<pc unit="stop"/>מבית חורון ועד הים מדינה אחת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.5.9.3">ולמה אמרו שלש ארצות<pc unit="stop"/>שיהיו אוכלין בכל אחת ואחת עד שיכלה האחרון שבה<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר לא אמרו שלש ארצות אלא ביהודה<pc unit="stop"/>ושאר כל הארצות כהר המלך<pc unit="stop"/>וכל הארצות כאחת לזיתים ולתמרים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.5.9.4">אוכלין על המופקר<pc unit="stop"/>אבל לא על השמור<pc unit="stop"/>רבי יוסי מתיר אף על השמור<pc unit="stop"/>אוכלין על הטפיחין<pc unit="stop"/>ועל הדופרא<pc unit="stop"/>אבל לא על הסתווניות<pc unit="stop"/>רבי יהודה מתיר כל זמן שבכרו עד שלא יכלה הקיץ<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.5.9.5">הכובש שלשה כבשים בחבית אחת<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר אוכלין על הראשון<pc unit="stop"/>רבי יהושע אומר אף על האחרון<pc unit="stop"/>רבן גמליאל אומר כל שכלה מינו מן השדה יבער מינו מן החבית<pc unit="stop"/>והלכה כדבריו<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר כל ירק אחד לביעור<pc unit="stop"/>אוכלין ברגילה עד שיכלו סגריות מבקעת בית נטופה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.5.9.6">המלקט עשבים לחים עד שייבש המתוק<pc unit="stop"/>והמגבב ביבש עד שתרד רביעה שניה<pc unit="stop"/>עלי קנים ועלי גפנים עד שישרו מאביהן<pc unit="stop"/>והמגבב ביבש עד שתרד רביעה שניה<pc unit="stop"/>רבי עקיבא אומר<pc unit="stop"/>בכולן עד שתרד רביעה שניה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.5.9.7">כיוצא בו המשכיר בית לחברו עד הגשמים<pc unit="stop"/>עד שתרד רביעה שניה<pc unit="stop"/>המודר הנאה מחברו עד הגשמים<pc unit="stop"/>עד שתרד רביעה שניה<pc unit="stop"/>עד אימתי עניים נכנסים לפרדסות<pc unit="stop"/>עד שתרד רביעה שניה<pc unit="stop"/>מאימתי נהנין ושורפין בתבן ובקש של שביעית<pc unit="stop"/>משתרד רביעה שניה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.5.9.8">מי שהיו לו פירות שביעית<pc unit="stop"/>והגיע שעת הביעור<pc unit="stop"/>מחלק מזון שלש סעודות לכל אחד ואחד<pc unit="stop"/>ועניים אוכלין אחר הביעור אבל לא עשירים<pc unit="stop"/>דברי רבי יהודה<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר<pc unit="stop"/>אחד עניים<pc unit="stop"/>ואחד עשירים<pc unit="stop"/>אוכלין אחר הביעור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.5.9.9">מי שהיו לו פירות שביעית<pc unit="stop"/>שנפלו לו בירושה או שנתנו לו במתנה<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר ינתנו לאוכליהן<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים אין החוטא נשכר<pc unit="stop"/>אלא ימכרו לאוכליהן ודמיהם יתחלקו לכל אדם<pc unit="stop"/>האוכל מעיסת שביעית עד שלא הורמה חלתה<pc unit="stop"/>חייב מיתה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.1.5.10">
      <ab xml:id="P179204.1.5.10.1">שביעית משמטת את המלוה<pc unit="stop"/>בשטר ושלא בשטר<pc unit="stop"/>הקפת החנות אינה משמטת<pc unit="stop"/>ואם עשאה מלוה הרי זה משמט<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר<pc unit="stop"/>הראשון הראשון משמט<pc unit="stop"/>שכר שכיר אינו משמט<pc unit="stop"/>ואם עשאו מלוה הרי זה משמט<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר כל מלאכה שפוסקת בשביעית משמטת<pc unit="stop"/>ושאינה פוסקת בשביעית אינה משמטת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.5.10.2">השוחט את הפרה וחלקה בראש השנה<pc unit="stop"/>אם היה החדש מעובר<pc unit="stop"/>משמט<pc unit="stop"/>ואם לאו אינו משמט<pc unit="stop"/>האונס<pc unit="stop"/>והמפתה<pc unit="stop"/>והמוציא שם רע<pc unit="stop"/>וכל מעשה בית דין<pc unit="stop"/>אין משמטין<pc unit="stop"/>המלוה על המשכון<pc unit="stop"/>והמוסר שטרותיו לבית דין<pc unit="stop"/>אינן משמטין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.5.10.3">פרוזבול אינו משמט<pc unit="stop"/>זה אחד מן הדברים שהתקין הלל הזקן<pc unit="stop"/>כשראה שנמנעו העם מלהלוות זה את זה ועוברין על מה שכתוב בתורה<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.deuteronomy:15.9"/>השמר לך פן יהיה דבר עם לבבך בליעל וגו׳<pc unit="stop"/>התקין הלל לפרוזבול<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.5.10.4">זהו גופו של פרוזבול<pc unit="stop"/>מוסר אני לכם איש פלוני ופלוני<pc unit="stop"/>הדיינים שבמקום פלוני<pc unit="stop"/>שכל חוב שיש לי<pc unit="stop"/>שאגבנו כל זמן שארצה<pc unit="stop"/>והדיינים חותמין למטה<pc unit="stop"/>או העדים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.5.10.5">פרוזבול המוקדם כשר<pc unit="stop"/>והמאוחר פסול<pc unit="stop"/>שטרי חוב המוקדמים פסולים<pc unit="stop"/>והמאוחרים כשרים<pc unit="stop"/>אחד לוה מחמשה כותב פרוזבול לכל אחד ואחד<pc unit="stop"/>חמשה לוין מאחד אינו כותב אלא פרוזבול אחד לכולם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.5.10.6">אין כותבין פרוזבול אלא על הקרקע<pc unit="stop"/>אם אין לו מזכה הוא בתוך שדהו כל שהוא<pc unit="stop"/>היתה לו שדה ממושכנת בעיר כותבין עליה פרוזבול<pc unit="stop"/>רבי חוצפית אומר כותבין לאיש על נכסי אשתו<pc unit="stop"/>וליתומים על נכסי אפוטרופין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.5.10.7">כוורת דבורים<pc unit="stop"/>ר׳אליעזר אומר הרי היא כקרקע<pc unit="stop"/>וכותבין עליה פרוזבול<pc unit="stop"/>ואינה מקבלת טומאה במקומה<pc unit="stop"/>והרודה ממנה בשבת חייב<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים אינה כקרקע<pc unit="stop"/>ואין כותבין עליה פרוזבול<pc unit="stop"/>ומקבלת טומאה במקומה<pc unit="stop"/>והרודה ממנה בשבת פטור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.5.10.8">המחזיר חוב בשביעית יאמר לו משמט אני<pc unit="stop"/>אמר לו אף על פי כן<pc unit="stop"/>יקבל ממנו<pc unit="stop"/>שנא׳<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.deuteronomy:15.2"/>וזה דבר השמטה<pc unit="stop"/>כיוצא בו רוצח שגלה לעיר מקלט ורצו אנשי העיר לכבדו<pc unit="stop"/>יאמר להם רוצח אני<pc unit="stop"/>אמרו לו אף על פי כן<pc unit="stop"/>יקבל מהם<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.deuteronomy:19.4"/>וזה דבר הרוצח<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.5.10.9">המחזיר חוב בשביעית<pc unit="stop"/>רוח חכמים נוחה ממנו<pc unit="stop"/>הלוה מן הגר שנתגיירו בניו עמו<pc unit="stop"/>לא יחזיר לבניו<pc unit="stop"/>ואם החזיר רוח חכמים נוחה ממנו<pc unit="stop"/>כל המטלטלין נקנין במשיכה<pc unit="stop"/>וכל המקיים את דברו רוח חכמים נוחה ממנו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
</div2>
