<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div2 xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
      xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
      xml:id="P179204.2.1">
   <div3 xml:id="P179204.2.1.1">
      <ab xml:id="P179204.2.1.1.1">יציאות השבת שתים שהן ארבע בפנים ושתים שהן ארבע בחוץ<pc unit="stop"/>כיצד העני עומד בחוץ ובעל הבית בפנים<pc unit="stop"/>פשט העני את ידו לפנים ונתן לתוך ידו של בעל הבית או שנטל מתוכה והוציא העני חייב ובעל הבית פטור<pc unit="stop"/>פשט בעל הבית את ידו לחוץ ונתן לתוך ידו של עני או שנטל מתוכה והכניס<pc unit="stop"/>בעל הבית חייב והעני פטור<pc unit="stop"/>פשט העני את ידו לפנים ונטל בעל הבית מתוכה או שנתן לתוכה והוציא שניהן פטורין<pc unit="stop"/>פשט בעל הבית את ידו לחוץ ונטל העני מתוכה או שנתן לתוכה והכניס שניהם פטורין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.1.2">לא ישב אדם לפני הספר סמוך למנחה עד שיתפלל<pc unit="stop"/>לא יכנס אדם למרחץ ולא לבורסק ולא לאכול ולא לדין<pc unit="stop"/>ואם התחילו אין מפסיקים<pc unit="stop"/>מפסיקים לקרות קריאת שמע ואין מפסיקין לתפלה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.1.3">לא יצא החייט במחטו סמוך לחשכה שמא ישכח ויצא ולא הלבלר בקולמוסו ולא יפלה את כליו ולא יקרא לאור הנר<pc unit="stop"/>באמת אמרו החזן רואה היכן תינוקות קוראים אבל הוא לא יקרא כיוצא בו לא יאכל הזב עם הזבה מפני הרגל עבירה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.1.4">ואלו מן ההלכות שאמרו בעליית חנניה בן חזקיה בן גוריון כשעלו לבקרו נמנו ורבו בית שמאי על בית הלל ושמונה עשר דברים גזרו בו ביום<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.1.5">בית שמאי אומרים אין שורין דיו וסממנים וכרשינים אלא כדי שישורו מבעוד יום ובית הלל מתירין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.1.6">בית שמאי אומרים אין נותנין אונין של פשתן לתוך התנור אלא כדי שיהבילו מבעוד יום<pc unit="stop"/>ולא את הצמר ליורה אלא כדי שיקלוט העין<pc unit="stop"/>ובית הלל מתירין<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים אין פורשין מצודות חיה ועופות ודגים אלא כדי שיצודו מבעוד יום ובית הלל מתירין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.1.7">בית שמאי אומרים אין מוכרין לעובד כובבים ואין טוענין עמו ואין מגביהין עליו אלא כדי שיגיע למקום קרוב ובית הלל מתירין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.1.8">בית שמאי אומרים אין נותנין עורות לעבדן ולא כלים לכובס עובד כוכבים אלא כדי שיעשו מבעוד יום<pc unit="stop"/>ובכולן בית הלל מתירין עם השמש<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.1.9">אמר רבן שמעון בן גמליאל נוהגין היו בית אבא שהיו נותנין כלי לבן לכובס עובד כוכבים שלשה ימים קודם לשבת<pc unit="stop"/>ושוין אלו ואלו שטוענים קורות בית הבד ועגולי הגת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.1.10">אין צולין בשר בצל וביצה אלא כדי שיצולו מבעוד יום<pc unit="stop"/>אין נותנין פת לתנור עם חשכה ולא חררה על גבי גחלים<pc unit="stop"/>אלא כדי שיקרמו פניה מבעוד יום<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר כדי שיקרום התחתון שלה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.1.11">משלשלין את הפסח בתנור עם חשכה<pc unit="stop"/>ומאחיזין את האור במדורת בית המוקד<pc unit="stop"/>ובגבולין כדי שתאחוז האור ברובן<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר בפחמין כל שהוא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.2.1.2">
      <ab xml:id="P179204.2.1.2.1">במה מדליקין ובמה אין מדליקין<pc unit="stop"/>אין מדליקין לא בלכש ולא בחוסן ולא בכלך ולא בפתילת האידן ולא בפתילת המדבר ולא בירוקה שעל פני המים<pc unit="stop"/>ולא בזפת ולא בשעוה ולא בשמן קיק ולא בשמן שריפה ולא באליה ולא בחלב<pc unit="stop"/>נחום המדי אומר מדליקין בחלב מבושל<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים אחד מבושל אחד שאינו מבושל אין מדליקין בו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.2.2">אין מדליקין בשמן שרפה ביום טוב<pc unit="stop"/>רבי ישמעאל אומר אין מדליקין בעטרן מפני כבוד השבת<pc unit="stop"/>וחכמים מתירין בכל השמנים בשמן שומשמין בשמן אגוזים בשמן צנונות בשמן דגים בשמן פקועות בעטרן ובנפט<pc unit="stop"/>רבי טרפון אומר אין מדליקין אלא בשמן זית בלבד<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.2.3">כל היוצא מן העץ אין מדליקין בו אלא פשתן וכל היוצא מן העץ אינו מטמא טומאת אהלים אלא פשתן<pc unit="stop"/>פתילת הבגד שקפלה ולא הבהבה רבי אליעזר אומר טמאה ואין מדליקין בה רבי עקיבא אומר טהורה ומדליקין בה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.2.4">לא יקוב אדם שפופרת של ביצה וימלאנה שמן ויתננה על פי הנר בשביל שתהא מנטפת אפילו היא של חרס ורבי יהודה מתיר<pc unit="stop"/>אבל אם חברה היוצר מתחלה מותר מפני שהוא כלי אחד<pc unit="stop"/>לא ימלא אדם את הקערה שמן ויתננה בצד הנר ויתן ראש הפתילה בתוכה בשביל שתהא שואבת ורבי יהידה מתיר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.2.5">המכבה את הנר מפני שהוא מתירא מפני עובדי כוכבים מפני לסטים מפני רוח רעה ואם בשביל<add type="edit">
            <seg>ספרים אחרים </seg>מפני</add> החולה שיישן פטור<pc unit="stop"/>כחס על הנר כחס על השמן כחס על הפתילה חייב<pc unit="stop"/>ורבי יוסי פוטר בכולן חוץ מן הפתילה מפני שהוא עושה פחם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.2.6">על שלש עבירות נשים מתות בשעת לידתן<pc unit="stop"/>על שאינן זהירות בנדה ובחלה ובהדלקת הנר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.2.7">שלשה דברים צריך אדם לומר בתוך ביתו ערב שבת עם חשכה עשרתם ערבתם הדליקו את הנר<pc unit="stop"/>ספק חשכה ספק אין חשכה אין מעשרין את הודאי ואין מטבילין את הכלים ואין מדליקין את הנרות<pc unit="stop"/>אבל מעשרין את הדמאי ומערבין וטומנין את החמין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.2.1.3">
      <ab xml:id="P179204.2.1.3.1">כירא שהסיקוה בקש ובגבבא נותנים עליה תבשיל<pc unit="stop"/>בגפת ובעצים לא יתן עד שיגרוף או עד שיתן את האפר<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים חמין אבל לא תבשיל ובית הלל אומרים חמין ותבשיל<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים נוטלין אבל לא מחזירין ובית הלל אומרים אף מחזירין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.3.2">תנור שהסיקוהו בקש ובגבבא לא יתן בין מתוכו בין מעל גביו<pc unit="stop"/>כופח שהסיקוהו בקש ובגבבא הרי זה ככיריים<pc unit="stop"/>בגפת ובעצים הרי הוא כתנור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.3.3">אין נותנין ביצה בצד המיחם בשביל שתתגלגל ולא יפקיענה בסודרין<pc unit="stop"/>ורבי יוסי מתיר<pc unit="stop"/>ולא יטמיננה בחול ובאבק דרכים בשביל שתצלה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.3.4">מעשה שעשו אנשי טבריא והביאו סלון של צונן לתוך אמה של חמין<pc unit="stop"/>אמרו להן חכמים אם בשבת כחמין שהוחמו בשבת אסורין ברחיצה ובשתיה<pc unit="stop"/>ביום טוב כחמין שהוחמו ביום טוב אסורים ברחיצה ומותרין בשתיה<pc unit="stop"/>מוליאר הגרוף שותין הימנו בשבת<pc unit="stop"/>אנטיכי אף על פי שגרופה אין שותין ממנה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.3.5">המיחם שפינהו לא יתן לתוכו צונן בשביל שיחמו<pc unit="stop"/>אבל נותן הוא לתוכו או לתוך הכוס כדי להפשירן<pc unit="stop"/>האילפס והקדרה שהעבירן מרותחין לא יתן לתוכן תבלין<pc unit="stop"/>אבל נותן הוא לתוך הקערה או לתוך התמחוי<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר לכל הוא נותן חוץ מדבר שיש בו חומץ וציר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.3.6">אין נותנין כלי תחת הנר לקבל בו את השמן<pc unit="stop"/>ואם נותנו מבעוד יום מותר<pc unit="stop"/>ואין ניאותין ממנו לפי שאינו מן המוכן<pc unit="stop"/>מטלטלין נר חדש אבל לא ישן<pc unit="stop"/>ר׳שמעון אומר כל הנרות מטלטלין חוץ מן הנר הדולק בשבת<pc unit="stop"/>נותנין כלי תחת הנר לקבל נצוצות<pc unit="stop"/>ולא יתן לתוכו מים מפני שהוא מכבה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.2.1.4">
      <ab xml:id="P179204.2.1.4.1">במה טומנין ובמה אין טומנין<pc unit="stop"/>אין טומנין לא בגפת ולא בזבל לא במלח ולא בסיד ולא בחול בין לחים בין יבשים<pc unit="stop"/>לא בתבן ולא בזגים ולא במוכים ולא בעשבים בזמן שהן לחים אבל טומנין בהן כשהן יבשין<pc unit="stop"/>טומנין בכסות ובפירות בכנפי יונה ובנסורת של חרשים ובנעורת של פשתן דקה<pc unit="stop"/>ר׳יהודה אוסר בדקה ומתיר בגסה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.4.2">טומנין בשלחין ומטלטלין אותן<pc unit="stop"/>בגיזי צמר ואין מטלטלין אותן<pc unit="stop"/>כיצד הוא עושה נוטל את הכסו והן נופלות<pc unit="stop"/>רבי אליעזר בן עזריה אומר קופה מטה על צדה ונוטל שמא יטול ואינו יכול להחזיר וחכמים אומרים נוטל ומחזיר<pc unit="stop"/>לא כסהו מבעוד יום לא יכסנו משתחשך כסהו ונתגלה מותר לכסותו<pc unit="stop"/>ממלאאת הקיתון ונותן לתחת הכר או תחת הכסת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.2.1.5">
      <ab xml:id="P179204.2.1.5.1">במה בהמה יוצאה ובמה אינה יוצאה<pc unit="stop"/>יוצא הגמל באפסר ונאקה בחטם ולובדקיס בפרומביא וסוס בשיר וכל בעלי השיר יוצאים בשיר ונמשכים בשיר ומזין עליהם וטובלין במקומן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.5.2">חמור יוצא במרדעת בזמן שהיא קשורה לו<pc unit="stop"/>זכרים יוצאין לבובין<pc unit="stop"/>רחלות יוצאות שחוזות כבולות וכבונות<pc unit="stop"/>העזים יוצאות צרורות<pc unit="stop"/>רבי יוסי אוסר בכולן חוץ מן הרחלין הכבונות<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר עזים יוצאות צרורות ליבש אבל לא לחלב<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.5.3">ובמה אינה יוצאה<pc unit="stop"/>לא יצא גמל במטוטלת לא עקוד ולא רגול<pc unit="stop"/>וכן שאר כל הבהמות<pc unit="stop"/>לא יקשור גמלים זה בזה וימשוך<pc unit="stop"/>אבל מכניס חבלים לתוך ידו וימשוך ובלבד שלא יכרוך<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.5.4">אין חמור יוצא במרדעת בזמן שאינה קשורה לו<pc unit="stop"/>ולא בזוג אף על פי שהוא פקוק<pc unit="stop"/>ולא בסולם שבצוארו<pc unit="stop"/>ולא ברצועה שברגלו<pc unit="stop"/>ואין התרנגולין יוצאין בחוטין ולא ברצועות שברגליהם ואין הזכרים יוצאין בעגלה שתחת האליה שלהן<pc unit="stop"/>ואין הרחלים יוצאות חנונות<pc unit="stop"/>ואין העגל יוצא בגימון<pc unit="stop"/>ולא פרה בעור הקופר<pc unit="stop"/>ולא ברצועה שבין קרניה<pc unit="stop"/>פרתו של רבי אלעזר בן עזריה היתה יוצאה ברצועה שבין קרניה שלא ברצון חכמים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.2.1.6">
      <ab xml:id="P179204.2.1.6.1">במה אשה יוצאה ובמה אינה יוצאה<pc unit="stop"/>לא תצא אשה לא בחוטי צמר ולא בחוטי פשתן ולא ברצועות שבראשה<pc unit="stop"/>ולא תטבול בהן עד שתרפם<pc unit="stop"/>ולא בטוטפת ולא בסנבוטין בזמן שאינן תפורין<pc unit="stop"/>ולא בכבול לרשות הרבים<pc unit="stop"/>ולא בעיר של זהב<pc unit="stop"/>ולא בקטלא ולא בנזמים ולא בטבעת שאין עליה חותם<pc unit="stop"/>ולא במחט שאינה נקובה<pc unit="stop"/>ואם יצאת אינה חייבת חטאת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.6.2">לא יצא האיש בסנדל המסומר ולא ביחיד בזמן שאין ברגלו מכה ולא בתפילין ולא בקמיע בזמן שאינו מן המומחה<pc unit="stop"/>ולא בשריון ולא בקסדא ולא במגפיים<pc unit="stop"/>ואם יצא אינו חייב חטאת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.6.3">לא תצא אשה במחט הנקובה<pc unit="stop"/>ולא בטבעת שיש עליה חותם ולא בכוליאר ולא בכובלת ולא בצלוחית של פלייטון ואם יצתה חייבת חטאת דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>וחכמים פוטרין בכובלת ובצלוחית של פלייטון<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.6.4">לא יצא האיש לא בסייף ולא בקשת ולא בתריס ולא באלה ולא ברומח ואם יצא חייב חטאת<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר תכשיטין הן לו<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים אינן אלא לגנאי שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.isaiah:2.4"/>וכתתו חרבותם לאתים וחניתותיהם למזמרות לא ישא גוי אל גוי חרב ולא ילמדו עוד מלחמה<pc unit="stop"/>בירית טהורה ויוצאין בה בשבת<pc unit="stop"/>כבלים טמאין ואין יוצאין בהם בשבת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.6.5">יוצאה אשה בחוטי שער בין משלה בין משל חבירתה בין משל בהמה ובטוטפת ובסנבוטין בזמן שהן תפורין<pc unit="stop"/>בכבול ובפאה נכרית לחצר<pc unit="stop"/>במוך שבאזנה ובמוך שבסנדלה ובמוך שהתקינה לנדתה<pc unit="stop"/>בפילפל ובגרגיר מלח ובכל דבר שתתן לתוך פיה ובלבד שלא תתן לכתחלה בשבת ואם נפל לא תחזיר<pc unit="stop"/>שן תותבת ושן של זהב רבי מתיר וחכמים אוסרים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.6.6">יוצאה בסלע שעל הצינית הבנות קטנות יוצאות בחוטין ואפילו בקיסמין שבאזניהם<pc unit="stop"/>ערביות יוצאות רעולות ומדיות פרופות וכל אדם אלא שדבדו חכמים בהווה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.6.7">פורפת על האבן ועל האגוז ועל המטבע ובלבד שלא תפרוף לכתחלה בשבת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.6.8">הקיטע יוצא בקב שלו דברי ר׳מאיר ורבי יוסי אוסר<pc unit="stop"/>ואם יש לו בית קיבול כתותים טמא<pc unit="stop"/>סמוכות שלו טמאין מדרס ויוצאין בהן בשבת ונכנסין בהן בעזרה<pc unit="stop"/>כסא וסמוכות שלו טמאין מדרס ואין יוצאין בהם בשבת ואין נכנסין בהן בעזרה<pc unit="stop"/>אנקטמין טהורין ואין יוצאין בהן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.6.9">הבנים יוצאין בקשרים ובני מלכים בזוגין וכל אדם אלא שדברו חכמים בהווה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.6.10">יוצאין בביצת החרגול ובשן שועל ובמסמר מן הצלוב משום רפואה<pc unit="stop"/>דברי ר׳מאיר<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים אף בחול אסור משום דרכי האמורי<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.2.1.7">
      <ab xml:id="P179204.2.1.7.1">כלל גדול אמרו בשבת כל השוכח עיקר שבת ועשה מלאכות הרבה בשבתות הרבה אינו חייב אלא חטאת אחת<pc unit="stop"/>היודע עיקר שבת ועשה מלאכות הרבה בשבתות הרבה חייב על כל שבת ושבת<pc unit="stop"/>היודע שהוא שבת ועשה מלאכות הרבה בשבתות הרבה חייב על כל אב מלאכה ומלאכה העושה מלאכות הרבה מעין מלאכה אחת אינו חייב אלא חטאת אחת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.7.2">אבות מלאכות ארבעים חסר אחת הזורע והחורש והקוצר והמעמר הדש והזורה הבורר הטוחן והמרקד והלש והאופה הגוזז את הצמר המלבנו והמנפצו והצובעו והטווה והמיסך והעושה שתי בתי נירין והאורג שני חוטין והפוצע שני חוטין<pc unit="stop"/>הקושר והמתיר והתופר שתי תפירות הקורע על מנת לתפור שתי תפירות הצד צבי השוחטו והמפשיטו המולחו והמעבד את עורו והמוחקו והמחתכו<pc unit="stop"/>הכותב שתי אותיות והמוחק על מנת לכתוב שתי אותיות הבונה והסותר המכבה והמבעיר המכה בפטיש<pc unit="stop"/>המוציא מרשות לרשות הרי אלו אבות מלאכות ארבעים חסר אחת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.7.3">ועוד כלל אחר אמרו כל הכשר להצניע ומצניעין כמוהו והוציאו בשבת חייב עליו חטאת וכל שאינו כשר להצניע ואין מצניעין כמוהו והוציאו בשבת אינו חייב אלא המצניעו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.7.4">המוציא תבן כמלא פי פרה<pc unit="stop"/>עצה כמלא פי גמל<pc unit="stop"/>עמיר כמלא פי טלה<pc unit="stop"/>עשבים כמלא פי גדי<pc unit="stop"/>עלי שום ועלי בצלים לחים כגרוגרת יבשים כמלא פי גדי<pc unit="stop"/>ואין מצטרפין זה עם זה מפני שלא שוו בשיעוריהן<pc unit="stop"/>המוציא אוכלים כגרוגרת חייב ומצטרפין זה עם זה מפני ששוו בשיעוריהן חוץ מקליפיהן וגרעיניהן ועוקציהן וסובן ומורסנן<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר חוץ מקליפי עדשים שמתבשלות עמהן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.2.1.8">
      <ab xml:id="P179204.2.1.8.1">המוציא יין כדי מזיגת הכוס<pc unit="stop"/>חלב כדי גמיעה<pc unit="stop"/>דבש כדי ליתן על הכתית<pc unit="stop"/>שמן כדי לסוך אבר קטן<pc unit="stop"/>מים כדי לשוף בהם את הקילור<pc unit="stop"/>ושאר כל המשקין ברביעית<pc unit="stop"/>וכל השופכין ברביעית<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר כולן ברביעית ולא אמרו כל השיעורין הללו אלא למצניעיהן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.8.2">המוציא חבל כדי לעשות אזן לקופה<pc unit="stop"/>גמי כדי לעשות תלאי לנפה ולכברה<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר כדי ליטול ממנו מדת מנעל לקטן<pc unit="stop"/>נייר כדי לכתוב עליו קשר מוכסין<pc unit="stop"/>והמוציא קשר מוכסין חייב<pc unit="stop"/>נייר מחוק כדי לכרוך על פי צלוחית קטנה של פלייטון<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.8.3">עור כדי לעשות קמיע<pc unit="stop"/>קלף כדי לכתוב עליו פרשה קטנה שבתפלין שהיא שמע ישראל<pc unit="stop"/>דיו כדי לכתוב שתי אותיות כחול כדי לכחול עין אחת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.8.4">דבק כדי ליתן בראש השבשבת<pc unit="stop"/>זפת וגפרית כדי לעשות נקב<pc unit="stop"/>שעוה כדי ליתן על פי נקב קטן<pc unit="stop"/>חרסית כדי לעשות פי כור של צורפי זהב<pc unit="stop"/>ר׳יהודה אומר כדי לעשות פטפוט<pc unit="stop"/>סובין כדי ליתן על פי כור של צורפי זהב<pc unit="stop"/>סיד כדי לסוד קטנה שבבנות<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר כדי לעשות כלכול<pc unit="stop"/>רבי נחמיה אומר כדי לעשות אנדיפי<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.8.5">אדמה כחותם המרצופים דברי רבי עקיבא<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים כחותם האיגרות זבל וחול הדק כדי לזבל קלח של כרוב דברי ר׳עקיבא<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים כדי לזבל כרישא<pc unit="stop"/>חול הגס כדי ליתן על מלא כף סיד<pc unit="stop"/>קנה כדי לעשות קולמוס<pc unit="stop"/>ואם היה עב או מרוסס כדי לבשל בו ביצה קלה שבביצים טרופה ונתונה באילפס<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.8.6">עצם כדי לעשות תרווד<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר כדי לעשות ממנו חף<pc unit="stop"/>זכוכית כדי לגרור בו ראש הכרכר<pc unit="stop"/>צרור או אבן כדי לזרוק בעוף<pc unit="stop"/>רבי אליעזר בר יעקב אומר כדי לזרוק בבהמה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.8.7">חרס כדי ליתן בין פצים לחבירו דברי ר׳יהודה ר׳מאיר אומר כדי לחתות בו את האור<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר כדי לקבל בו רביעית<pc unit="stop"/>אמר רבי מאיר אף על פי שאין ראיה לדבר זכר לדבר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.isaiah:30.14"/>ולא ימצא במכתתו חרס לחתות אש מיקוד<pc unit="stop"/>אמר לו רבי יוסי משם ראיה<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.isaiah:30.14"/>ולחשוף מים מגבא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.2.1.9">
      <ab xml:id="P179204.2.1.9.1">אמר ר׳עקיבא מנין לעבודת כוכבים שמטמאה במשא כנדה שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.isaiah:30.22"/>תזרם כמו דוה צא תאמר לו מה נדה מטמאה במשא אף עבודת כוכבים מטמאה במשא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.9.2">מנין לספינה שהיא טהורה שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.proverbs:30.19"/>דרך אניה בלב ים<pc unit="stop"/>מנין לערוגה שהיא ששה על ששה טפחים שזורעין בתוכה חמשה זרעונין ארבעה בארבע רוחות הערוגה ואחד באמצע שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.isaiah:61.11"/>כי כארץ תוציא צמחה וכגנה זרועיה תצמיח זרעה לא נאמר אלא זרועיה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.9.3">מנין לפולטת שכבת זרע ביום השלישי שהיא טמאה שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.exodus:19.15"/>היו נכונים לשלשת ימים<pc unit="stop"/>מנין שמרחיצין את המילה ביום השלישי שחל להיות בשבת שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.genesis:34.25"/>ויהי ביום השלישי בהיותם כואבים<pc unit="stop"/>מנין שקושרין לשון של זהורית בראש שעיר המשתלח שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.isaiah:1.18"/>אם יהיו חטאיכם כשנים כשלג ילבינו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.9.4">מנין לסיכה שהיא כשתיה ביום הכפורים<pc unit="stop"/>אף על פי שאין ראיה לדבר זכר לדבר שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.psalms:109.18"/>ותבא כמים בקרבו וכשמן בעצמותיו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.9.5">המוציא עצים כדי לבשל ביצה קלה<pc unit="stop"/>תבלין כדי לתבל ביצה קלה ומצטרפין זה עם זה<pc unit="stop"/>קליפי אגוזים קליפי רמונים אסטיס ופואה כדי לצבוע בהן בגד קטן בסבכה<pc unit="stop"/>מי רגלים נתר ובורית קמוניא ואשלג כדי לכבם בהן בגד קטן בסבכה<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר כדי להעביר על הכתם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.9.6">פלפלת כל שהוא ועטרן כל שהוא<pc unit="stop"/>מיני בשמים ומיני מתכות כל שהן<pc unit="stop"/>מאבני המזבח ומעפר המזבח מקק ספרים ומקק מטפחותיהם כל שהוא שמצניעין אותן לגונזן<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר אף המוציא ממשמשי עכודת כוככים כל שהוא שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.deuteronomy:13.18"/>לא ידבק בידך מאומה מן החרם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.9.7">המוציא קופת הרוכלין אף על פי שיש בה מינין הרבה אינו חייב אלא חטאת אחת<pc unit="stop"/>זרעוני גינה פחות מכגרוגרת<pc unit="stop"/>רבי יהודה בן בתירא אומר חמשה<pc unit="stop"/>זרע קשואין שנים<pc unit="stop"/>זרע דלועין שנים<pc unit="stop"/>זרע פול המצרי שנים<pc unit="stop"/>חגב חי טהור כל שהוא מת כגרוגרת<pc unit="stop"/>ציפורת כרמים בין חיה בין מתה כל שהוא שמצניעין אותה לרפואה<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר אף המוציא חגב חי טמא כל שהוא שמצניעין אותו לקטן לשחוק בו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.2.1.10">
      <ab xml:id="P179204.2.1.10.1">המצניע לזרע ולדוגמא ולרפואה והוציאו בשבת חייב בכל שהוא וכל אדם אין חייב עליו אלא כשיעורו<pc unit="stop"/>חזר והכניסו אינו חייב אלא כשיעורו<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.10.2">המוציא אוכלין ונתנן על האסקופה בין שחזר והוציאן בין שהוציאן אחר פטור מפני שלא עשה מלאכתו בבת אחת<pc unit="stop"/>קופה שהיא מליאה פירות ונתנה על אסקופה החיצונה אף על פי שרוב הפירות מבחוץ פטור עד שיוציא את כל הקופה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.10.3">המוציא בין בימינו בין בשמאלו בתוך חיקו או על כתיפו חייב שכן משא בני קהת<pc unit="stop"/>כלאחר ידו ברגלו בפיו ובמרפקו באזנו ובשערו ובפונדתו ופיה למטה בין פונדתו לחלוקו ובשפת חלוקו במנעלו בסנדלו פטור<pc unit="stop"/>שלא הוציא כדרך המוציאין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.10.4">המתכוין להוציא לפניו ובא לו לאחריו פטור<pc unit="stop"/>לאחריו ובא לו לפניו חייב<pc unit="stop"/>באמת אמרו האשה החוגרת בסינר בין מלפניה ובין מלאחריה חייבת<pc unit="stop"/>שכן ראוי להיות חוזר<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר אף מקבלי פתקין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.10.5">המוציא ככר לרשות הרבים חייב<pc unit="stop"/>הוציאוהו שנים פטורין<pc unit="stop"/>לא יכול אחד להוציאו והוציאוהו שנים חייבים ורבי שמעון פוטר<pc unit="stop"/>המוציא אוכלין פחות מכשיעור בכלי פטור אף על הכלי שהכלי טפילה לו<pc unit="stop"/>את החי במטה פטור אף על המטה שהמטה טפילה לו<pc unit="stop"/>את המת במטה חייב וכן כזית מן המת וכזית מן הנבלה וכעדשה מן השרץ חייב ורבי שמעון פוטר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.10.6">הנוטל צפרניו זו בזו או בשניו וכן שערו וכן שפמו וכן זקנו וכן הגודלת וכן הכוחלת וכן הפוקסת רבי אליעזר מחייב וחכמים אוסרין משום שבות התולש מעציץ נקוב חייב ושאינו נקוב פטור ורבי שמעון פוטר בזה ובזה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.2.1.11">
      <ab xml:id="P179204.2.1.11.1">הזורק מרשות היחיד לרשות הרבים מרשות הרבים לרשות היחיד חייב מרשות היחיד לרשות היחיד ורשות הרבים באמצע רבי עקיבא מחייב וחכמים פוטרין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.11.2">כיצד שתי גזוזטראות זו כנגד זו ברשות הרבים המושיט והזורק מזו לזו פטור<pc unit="stop"/>היו שתיהן בדיוטא אחת המושיט חייב והזורק פטור<pc unit="stop"/>שכך היתה עבודת הלוים<pc unit="stop"/>שתי עגלות זו אחר זו ברשות הרבים מושיטין הקרשים מזו לזו אבל לא זורקין<pc unit="stop"/>חולית הבור והסלע שהן גבוהין עשרה ורחבן ארבעה הנוטל מהן והנותן על גבן חייב פחות מכן פטור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.11.3">הזורק ארבע אמות בכותל למעלה מעשרה טפחים כזורק באויר<pc unit="stop"/>למטה מעשרה טפחים כזורק בארץ<pc unit="stop"/>הזורק בארץ ארבע אמות חייב<pc unit="stop"/>זרק לתוך ארבע אמות ונתגלגל חוץ לארבע אמות פטור<pc unit="stop"/>חוץ לארבע אמות ונתגלגל לתוך ארבע אמות חייב<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.11.4">הזורק בים ארבע אמות פטור<pc unit="stop"/>אם היה רקק מים ורשות הרבים מהלכת בו הזורק לתוכו ארבע אמות חייב<pc unit="stop"/>וכמה הוא רקק מים פחות מעשרה טפחים<pc unit="stop"/>רקק מים ורשות הרבים מהלכת בו הזורק בתוכו ארבע אמות חייב<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.11.5">הזורק מן הים ליבשה ומן היבשה לים ומן הים לספינה ומן הספינה לים ומן הספינה לחברתה פטור<pc unit="stop"/>ספינות קשורות זו בזו מטלטלין מזו לזו<pc unit="stop"/>אם אינן קשורות אף על פי שמוקפות אין מטלטלין מזו לזו<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.11.6">הזורק ונזכר לאחר שיצתה מידו קלטה אחר קלטה כלב או שנשרפה פטור<pc unit="stop"/>זרק לעשות חבורה בין באדם ובין בבהמה ונזכר עד שלא נעשה חבורה פטור<pc unit="stop"/>זה הכלל כל חייבי חטאות אינן חייבין עד שתהא תחלתן וסופן שגגה<pc unit="stop"/>תחלתן שגגה וסופן זדון תחלתן זדון וסופן שגגה פטורין עד שתהא תחלתן וסופן שגגה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.2.1.12">
      <ab xml:id="P179204.2.1.12.1">הבונה כמה יבנה ויהא חייב הבונה כל שהוא והמסתת והמכה בפטיש ובמעצד הקודח כל שהוא חייב<pc unit="stop"/>זה הכלל כל העושה מלאכה ומלאכתו מתקיימת בשבת חייב<pc unit="stop"/>רבן שמעון בן גמליאל אומר אף המכה בקורנס על הסדן בשעת מלאכה חייב מפני שהוא כמתקן מלאכה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.12.2">החורש כל שהוא המנכש והמקרסם והמזרד כל שהוא חייב<pc unit="stop"/>המלקט עצים אם לתקן כל שהן אם להיסק כדי לבשל ביצה קלה<pc unit="stop"/>המלקט עשבים אם לתקן כל שהוא אם לבהמה כמלא פי הגדי<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.12.3">הכותב שתי אותיות בין בימינו בין בשמאלו בין משם אחד בין משני שמות בין משני סממניות בכל לשון חייב<pc unit="stop"/>אמר רבי יוסי לא חייבו שתי אותיות אלא משום רושם שכך היו כותבין על קרשי המשכן לידע איזו בן זוגו<pc unit="stop"/>אמר רבי מצינו שם קטן משם גדול שם משמעון ושמואל נח מנחור דן מדניאל גד מגדיאל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.12.4">הכותב שתי אותיות בהעלם אחד חייב<pc unit="stop"/>כתב בדיו בסם בסיקרא בקומוס ובקנקנתום ובכל דבר שהוא רושם על שני כותלי זויות ועל שני לוחי פנקס והן נהגין זה עם זה חייב<pc unit="stop"/>הכותב על בשרו חייב<pc unit="stop"/>המסרט על בשרו רבי אליעזר מחייב חטאת ורבי יהושע פוטר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.12.5">כתב במשקין במי פירות באבק דרכים באבק הסופרים ובכל דבר שאינו מתקיים פטור<pc unit="stop"/>לאחר ידו ברגלו בפיו ובמרפיקו כתב אות אחת סמוך לכתב וכתב על גבי כתב נתכוין לכתוב חי״ת וכתב שני זיינין אחד בארץ ואחד בקורה<pc unit="stop"/>כתב על שני כותלי הבית על שני דפי פנקס ואין נהגין זה עם זה פטור<pc unit="stop"/>כתב אות אחת נוטריקון רבי יהושע בן בתירא מחייב וחכמים פוטרין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.12.6">הכותב שתי אותיות בשתי העלמות אחת שחרית ואחת בין הערבים רבן גמליאל מחייב וחכמים פוטרין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.2.1.13">
      <ab xml:id="P179204.2.1.13.1">רבי אליעזר אומר האורג שלשה חוטין בתחלה ואחת על האריג חייב<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים בין בתחלה בין בסוף שיעורו שני חוטין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.13.2">העושה שתי בתי נירין בנירין בקירוס בנפה בכברה ובסל חייב<pc unit="stop"/>והתופר שתי תפירות והקורע על מנת לתפור שתי תפירות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.13.3">הקורע בחמתו ועל מתו וכל המקלקלין פטורין והמקלקל על מנת לתקן שיעורו כמתקן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.13.4">שיעור המלבן והמנפץ והצובע והטווה כמלא רוחב הסיט כפול והאורג שני חוטין שיעורו כמלא הסיט<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.13.5">ר׳יהודה אומר הצד צפור למגדל וצבי לבית חייב וחכמים אומרים צפור למגדל וצבי לבית ולחצר ולביברין<pc unit="stop"/>רבן שמעון בן גמליאל אומר לא כל הביברין שוין<pc unit="stop"/>זה הכלל מחוסר צידה פטור ושאינו מחוסר צידה חייב<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.13.6">צבי שנכנס לבית ונעל אחד בפניו חייב נעלו שנים פטורין<pc unit="stop"/>לא יכול אחד לנעול ונעלו שנים חייבין ורבי שמעון פוטר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.13.7">ישב האחד על הפתח ולא מלאהו ישב השני ומלאהו השני חייב<pc unit="stop"/>ישב הראשון על הפתח ומלאהו ובא השני וישב בצדו אף על פי שעמד הראשון והלך לו הראשון חייב והשני פטור<pc unit="stop"/>הא למה זה דומה לנועל את ביתו לשומרו ונמצא צבי שמור בתוכו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.2.1.14">
      <ab xml:id="P179204.2.1.14.1">שמונה שרצים האמורים בתורה הצדן והחובל בהן חייב ושאר שקצים ורמשים החובל בהן פטור<pc unit="stop"/>הצדן לצורך חייב שלא לצורך פטור<pc unit="stop"/>חיה ועוף שברשותו הצדן פטור והחובל בהן חייב<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.14.2">אין עושין הילמי בשבת אבל עושה הוא את מי המלח וטובל בהן פתו ונותן לתוך התבשיל<pc unit="stop"/>אמר רבי יוסי והלא הוא הילמי בין מרובה ובין מועט<pc unit="stop"/>ואלו הן מי מלח המותרין נותן שמן בתחלה לתוך המים או לתוך המלח<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.14.3">אין אוכלין איזוב יון בשבת לפי שאינו מאכל בריאים אבל אוכל הוא את יועזר ושותה אבוברועה<pc unit="stop"/>כל האוכלין אוכל אדם לרפואה וכל המשקין שותה חוץ ממי דקלים וכוס עיקרים מפני שהן לירוקה<pc unit="stop"/>אבל שותה הוא מי דקלים לצמאו וסך שמן עיקרין שלא לרפואה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.14.4">החושש בשיניו לא יגמע בהן את החומץ אבל מטבל הוא כדרכו ואם נתרפא נתרפא<pc unit="stop"/>החושש במתניו לא יסוך יין וחומץ אבל סך הוא את השמן ולא שמן ורד<pc unit="stop"/>בני מלכים סכין שמן ורד על מכותיהן שכן דרכם לסוך בחול<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר כל ישראל בני מלכים הם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.2.1.15">
      <ab xml:id="P179204.2.1.15.1">אלו קשרים שחייבין עליהן<pc unit="stop"/>קשר הגמלין וקשר הספנין<pc unit="stop"/>וכשם שהוא חייב על קישורן כך הוא חייב על התירן<pc unit="stop"/>רבי מאיר אומר כל קשר שהוא יכול להתירו באחת מידיו אין חייבין עליו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.15.2">יש לך קשרים שאין חייבין עליהן כקשר הגמלין וכקשר הספנין<pc unit="stop"/>קושרת אשה מפתח חלוקה וחוטי סבכה ושל פסיקיא ורצועות מנעל וסנדל ונודות יין ושמן וקדרה של בשר<pc unit="stop"/>רבי אליעזר בן יעקב אומר קושרין לפני הבהמה בשביל שלא תצא<pc unit="stop"/>קושרין דלי בפסיקיא אבל לא בחבל<pc unit="stop"/>רבי יהודה מתיר<pc unit="stop"/>כלל אמר רבי יהודה כל קשר שאינו של קיימא אין חייבין עליו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.15.3">מקפלין את הכלים אפילו ארבעה וחמשה פעמים<pc unit="stop"/>ומציעין את המטות מלילי שבת לשבת אבל לא משבת למוצאי שבת<pc unit="stop"/>ר׳ישמעאל אומר מקפלין את הכלים ומציעין את המטות מיום הכפורים לשבת וחלבי שבת קריבין ביום הכפורים<pc unit="stop"/>ר׳עקיבא אומר לא של שבת קריבין ביום הכפורים ולא של יום הכפורים קריבין בשבת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.2.1.16">
      <ab xml:id="P179204.2.1.16.1">כל כתבי הקודש מצילין אותן מפני הדליקה בין שקורין בהן ובין שאין קורין בהן ואף על פי שכתובים בכל לשון טעונים גניזה<pc unit="stop"/>ומפני מה אין קורין בהם מפני ביטול בית המדרש<pc unit="stop"/>מצילין תיק הספר עם הספר ותיק התפילין עם התפילין ואף על פי שיש בתוכן מעות<pc unit="stop"/>ולהיכן מצילין אותן למבוי שאינו מפולש<pc unit="stop"/>בן בתירא אומר אף למפולש<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.16.2">מצילין מזון שלש סעודות הראוי לאדם לאדם הראוי לבהמה לבהמה כיצד נפלה דליקה בלילי שבת מצילין מזון שלש סעודות<pc unit="stop"/>בשחרית מצילין מזון שתי סעודות<pc unit="stop"/>במנחה מזון סעודה אחת<pc unit="stop"/>ר׳יוסי אומר לעולם מצילין מזון שלש סעודות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.16.3">מצילין סל מלא ככרות ואף על פי שיש בו מאה סעודות ועיגול של דבילה וחבית של יין ואומר לאחרי׳בואו והצילו לכם ואם היו פקחין עושין עמו חשבון אחר השבת<pc unit="stop"/>להיכן מצילין אותן לחצר המעורבת בן בתירא אומר אף לשאינה מעורבת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.16.4">ולשם מוציא כל כלי תשמישו ולובש כל מה שיכול ללבוש ועוטף כל מה שיכול לעטוף<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר שמנה עשר כלים וחוזר ולובש ומוציא ואומר לאחרים בואו והצילו עמי<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.16.5">רבי שמעון בן ננס אומר פורסין עור של גדי על גבי שידה תיבה ומגדל שאחז בהן את האור מפני שהוא מחרך<pc unit="stop"/>ועושין מחיצה בכל הכלים בין מלאים בין ריקנים בשביל שלא תעבור הדליקה<pc unit="stop"/>רבי יוסי אוסר בכלי חרש חדשים מלאין מים לפי שאין יכולין לקבל את האור והן מתבקעין ומכבין את הדליקה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.16.6">עובד כובבים שבא לכבות אין אומרים לו כבה ואל תכבה מפני שאין שביתתו עליהן<pc unit="stop"/>אבל קטן שבא לכבות אין שומעין לו מפני ששביתתו עליהן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.16.7">כופין קערה על גבי הנר בשביל שלא תאחוז בקורה<pc unit="stop"/>ועל צואה של קטן ועל עקרב שלא תישך<pc unit="stop"/>אמר רבי יהודה מעשה בא לפני רבן יוחנן בן זכאי בערב ואמר חוששני לו מחטאת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.16.8">עובד כוכבים שהדליק את הנר משתמש לאורו ישראל ואם בשביל ישראל אסור<pc unit="stop"/>מילא מים להשקות בהמתו משקה אחריו ישראל ואם בשביל ישראל אסור<pc unit="stop"/>עשה עובד כוכבים כבש לירד בו יורד אחריו ישראל ואם בשביל ישראל אסור<pc unit="stop"/>מעשה ברבן גמליאל וזקנים שהיו באין בספינה ועשה עובד כוכבים כבש לירד בו וירדו בו רבן גמליאל וזקנים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.2.1.17">
      <ab xml:id="P179204.2.1.17.1">כל הכלים ניטלין בשבת ודלתותיהן עמהן אף על פי שנתפרקו בשבת שאינן דומין לדלתות הבית לפי שאינן מן המוכן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.17.2">נוטל אדם קורנס לפצע בו את האגוזים וקורדום לחתוך את הדבלה<pc unit="stop"/>מגירה לגרור בה את הגבינה<pc unit="stop"/>מגריפה לגרוף בה את הגרוגרות<pc unit="stop"/>את הרחת ואת המזלג לתת עליו לקטן<pc unit="stop"/>את הכוש ואת הכרכר לתחוב בו<pc unit="stop"/>מחט של יד ליטול בו את הקוץ ושל סקאים לפתוח בו את הדלת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.17.3">קנה של זיתים אם יש קשר בראשו מקבל טומאה ואם לאו אין מקבל טומאה בין כך ובין כך ניטל בשבת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.17.4">רבי יוסי אומר כל הכלים ניטלין חוץ מן המסר הגדול ויתד של מחרישה<pc unit="stop"/>כל הכלים ניטלין לצורך ושלא לצורך<pc unit="stop"/>רבי נחמיה אומר אין ניטלין אלא לצורך<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.17.5">כל הכלים הניטלין בשבת שבריהן ניטלין עמהן ובלבד שיהיו עושין מעין מלאכה<pc unit="stop"/>שברי עריבה לכסות בהן את פי החבית<pc unit="stop"/>שברי זכוכית לכסות בהן את פי הפך<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר ובלבד שיהיו עושין מעין מלאכתן<pc unit="stop"/>שברי עריבה לצוק לתוכן מקפה<pc unit="stop"/>ושל זכוכית לצוק לתוכן שמן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.17.6">האבן שבקרויה אם ממלאין בה ואינה נופלת ממלאין בה ואם לאו אין ממלאין בה<pc unit="stop"/>זמורה שהיא קשורה בטפיח ממלאין בה בשבת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.17.7">פקק החלון רבי אליעזר אומר בזמן שהוא קשור ותלוי פוקקין בו ואם לאו אין פוקקין בו<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים בין כך ובין כך פוקקין בו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.17.8">כל כסוי כלים שיש להם בית אחיזה ניטלים בשבת<pc unit="stop"/>אמר רבי יוסי במה דברים אמורים בכסוי קרקע אבל בכסוי כלים בין כך ובין כך ניטלים בשבת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.2.1.18">
      <ab xml:id="P179204.2.1.18.1">מפנין אפילו ארבע וחמש קופות של תבן ושל תבואה מפני האורחים ומפני ביטול בית המדרש אבל לא את האוצר<pc unit="stop"/>מפנין תרומה טהורה ודמאי ומעשר ראשון שנטלה תרומתו ומעשר שני והקדש שנפדו והתורמוס היבש מפני שהוא מאכל לעניים אבל לא את הטבל ולא מעשר ראשון שלא נטלה תרומתו ולא את מעשר שני והקדש שלא נפדו ולא את הלוף ולא החרדל<pc unit="stop"/>רבן שמעון בן גמליאל מתיר בלוף מפני שהוא מאכל עורבין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.18.2">חבילי קש וחבילי עצים וחבילי זרדים אם התקינן למאכל בהמה מטלטלין אותן ואם לאו אין מטלטלין אותן כופין את הסל לפני האפרוחים כדי שיעלו וירדו<pc unit="stop"/>תרנגולת שברחה דוחין אותה עד שתכנס מדדין עגלין וסייחין ברשות הרבים<pc unit="stop"/>אשה מדדה את בנה<pc unit="stop"/>אמר רבי יהודה אימתי בזמן שהוא נוטל אחת ומניח אחת אבל אם היה גורר אסור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.18.3">אין מילדין את הבהמה ביום טוב אבל מסעדין<pc unit="stop"/>ומילדין את האשה בשבת וקורין לה חכמה ממקום למקום ומחללין עליה את השבת וקושרין את הטבור רבי יוסי אומר אף חותכין<pc unit="stop"/>וכל צרכי מילה עושין בשבת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.2.1.19">
      <ab xml:id="P179204.2.1.19.1">רבי אליעזר אומר אם לא הביא כלי מערב שבת מביאו בשבת מגולה<pc unit="stop"/>ובסכנה מכסהו על פי עדים<pc unit="stop"/>ועוד אמר רבי אליעזר כורתין עצים לעשות פחמין ולעשות כלי ברזל<pc unit="stop"/>כלל אמר רבי עקיבא כל מלאכה שאפשר לעשותה מערב שבת אינה דוחה את השבת ושאי אפשר לעשותה מערב שבת דוחה את השבת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.19.2">עושין כל צרכי מילה בשבת מוהלין ופורעין ומוצצין ונותנין עליה איספלנית וכמון<pc unit="stop"/>אם לא שחק מערב שבת לועס בשיניו ונותן<pc unit="stop"/>אם לא טרף יין ושמן מערב שבת ינתן זהב עצמו וזה בעצמו<pc unit="stop"/>ואין עושין לה חלוק לכתחלה אבל כורך עליה סמרטוט אם לא התקין מערב שבת כורך על אצבעו ומביא ואפילו מחצר אחרת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.19.3">מרחיצין את הקטן בין לפני המילה ובין לאחר המילה ומזלפין עליו ביד אבל לא בכלי<pc unit="stop"/>ר׳אליעזר בן עזריה אומר מרחיצין את הקטן ביום השלישי שחל להיות בשבת שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.genesis:34.25"/>ויהי ביום השלישי בהיותם כואבים<pc unit="stop"/>ספק ואנדרוגינוס אין מחללין עליו את השבת ורבי יהודה מתיר באנדרוגינוס<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.19.4">מי שהיו לו שתי תינוקות אחד למול אחר השבת ואחד למול בשבת ושכח ומל את של אחר השבת בשבת חייב<pc unit="stop"/>אחד למול בערב שבת ואחד למול בשבת ושכח ומל את של ערב שבת בשבת רבי אליעזר מחייב חטאת ורבי יהושע פוטר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.19.5">קטן נמול לשמונה לתשעה ולעשרה ולאחד עשר ולשנים עשר לא פחות ולא יותר<pc unit="stop"/>הא כיצד כדרכו לשמונה נולד לבין השמשות נמול לתשעה<pc unit="stop"/>בין השמשות של ערב שבת נמול לעשרה<pc unit="stop"/>יום טוב לאחר השבת נמול לאחד עשר<pc unit="stop"/>שני ימים טובים של ראש השנה נמול לשנים עשר<pc unit="stop"/>קטן החולה אין מוהלין אותו עד שיבריא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.19.6">אלו הן ציצין המעכבין את המילה בשר החופה את רוב העטרה ואינו אוכל בתרומה ואם היה בעל בשר מתקנו מפני מראית העין<pc unit="stop"/>מל ולא פרע את המילה כאילו לא מל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.2.1.20">
      <ab xml:id="P179204.2.1.20.1">רבי אליעזר אומר תולין את המשמרת ביום טוב ונותנין לתלויה בשבת<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים אין תולין את המשמרת ביום טוב ואין נותנין לתלויה בשבת אבל נותנין לתלויה ביום טוב<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.20.2">נותנין מים על גבי השמרים בשביל שיצלו ומסננין את היין בסודרין ובכפיפה מצרית ונותנין ביצה במסננת של חרדל ועושין אנומלין בשבת<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר בשבת בכוס ביום טוב בלגין ובמועד בחבית<pc unit="stop"/>רבי צדוק אומר הכל לפי האורחין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.20.3">אין שורין את החילתית בפושרין אבל נותן לתוך החומץ ואין שורין את הכרשינין ולא שפין אותן אבל נותן לתוך הכברה או לתוך הכלכלה<pc unit="stop"/>אין כוברין את התבן בכברה ולא יתננו על גבי מקום גבוה בשביל שירד המוץ<pc unit="stop"/>אבל נוטל הוא בכברה ונותן לתוך האבוס<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.20.4">גורפין מלפני הפטם ומסלקין לצדדין מפני הרעי דברי רבי דוסא וחכמים אוסרין<pc unit="stop"/>נוטלין מלפני בהמה זו ונותנין לפני בהמה זו בשבת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.20.5">הקש שעל גבי המטה לא ינענעו בידו אלא מנענעו בגופו ואם היה מאכל בהמה או שהיה עליו כר או סדין מנענעו בידו<pc unit="stop"/>מכבש של בעלי בתים מתירין אבל לא כובשין<pc unit="stop"/>ושל כובסין לא יגע בו<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר אם היה מותר מערב שבת מתיר את כולו ושומטו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.2.1.21">
      <ab xml:id="P179204.2.1.21.1">נוטל אדם את בנו והאבן בידו וכלכלה והאבן בתוכה ומטלטלין תרומה טמאה עם הטהורה ועם החולין<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר אף מעלין את המדומע באחד ומאה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.21.2">האבן שעל פי החבית מטה על צדה והיא נופלת<pc unit="stop"/>היתה בין החביות מגביה ומטה על צדה והיא נופלת<pc unit="stop"/>מעות שעל הכר נוער את הכר והן נופלות היתה עליו לשלשת מקנחה בסמרטוט<pc unit="stop"/>היתה של עור נותנין עליה מים עד שתכלה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.21.3">בית שמאי אומרים מגביהין מן השלחן עצמות וקליפין ובית הלל אומרים נוטל את הטבלה כולה ומנערה<pc unit="stop"/>מעבירין מלפני השלחן פירורין פחות מכזית<pc unit="stop"/>ושער של אפונין ושער של עדשים מפני שהוא מאכל בהמה<pc unit="stop"/>ספוג אם יש לו עור בית אחיזה מקנחין בו ואם לאו אין מקנחין בו<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים בין כך ובין כך ניטל בשבת ואינו מקבל טומאה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.2.1.22">
      <ab xml:id="P179204.2.1.22.1">חבית שנשברה מצילין הימנה מזון שלש סעודות ואומר לאחרים באו והצילו לכם ובלבד שלא יספוג<pc unit="stop"/>אין סוחטין את הפירות להוציא מהן משקין ואם יצאו מעצמן אסורין רבי יהודה אומר אם לאוכלין היוצא מהן מותר ואם למשקין היוצא מהן אסור<pc unit="stop"/>חלות דבש שריסקן מערב שבת ויצאו מעצמן אסורים ורבי אליעזר מתיר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.22.2">כל שבא בחמין מערב שבת שורין אותו בחמין בשבת וכל שלא בא בחמין מערב שבת מדיחין אותו בחמין בשבת<pc unit="stop"/>חוץ מן המליח הישן ודגים מלוחים קטנים<pc unit="stop"/>וקולייס האיספני׳שהדחתן זו היא גמר מלאכתן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.22.3">שובר אדם את החבית לאכול הימנה גרוגרות ובלבד שלא יתכוין לעשות כלי ואין נוקבים מגופה של חבית דברי רבי יהודה וחכמים מתירין<pc unit="stop"/>ולא יקבנה מצדה ואם היתה נקובה לא יתן עליה שעוה מפני שהוא ממרח<pc unit="stop"/>אמר ר׳יהודה מעשה בא לפני רבן יוחנן בן זכאי בערב ואמר חוששני לו מחטאת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.22.4">נותנין תבשיל לתוך הבור בשביל שיהא שמור ואת המים היפים ברעים בשביל שיצנו ואת הצונן בחמה בשביל שיחמו<pc unit="stop"/>מי שנשרו כליו בדרך במים מהלך בהן ואינו חושש<pc unit="stop"/>הגיע לחצר החיצונה שוטחן בחמה אבל לא כנגד העם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.22.5">הרוחץ במי מערה ובמי טבריא ונסתפג אפילו בעשר אלונטיאות לא יביאם בידו אבל עשר׳בני אדם מסתפגין באלונטית אחת פניהם ידיהם ורגליהם ומביאין אות׳בידן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.22.6">סכין וממשמשין בבני מעים אבל לא מתעמלין ולא מתגרדין<pc unit="stop"/>אין יורדין לקורדימה ואין עושין אפיקטוזין ואין מעצבין את הקטן ואין מחזירין את השבר<pc unit="stop"/>מי שנפרקה ידו ורגלו לא יטרפם בצונן אבל רוחץ הוא כדרכו ואם נתרפא נתרפא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.2.1.23">
      <ab xml:id="P179204.2.1.23.1">שואל אדם מחבירו כדי יין וכדי שמן ובלבד שלא יאמר לו הלוני<pc unit="stop"/>וכן האשה מחברתה ככרות<pc unit="stop"/>ואם אינו מאמינו מניח טליתו אצלו ועושה עמו חשבון לאחר שבת וכן ערב פסח בירושלים שחל להיות בשבת מניח טליתו אצלו ונוטל את פסחו ועושה עמו חשבון לאחר יום טוב<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.23.2">מונה אדם את אורחיו ואת פרפרותיו מפיו אבל לא מן הכתב ומפיס עם בניו ועם בני ביתו על השלחן ובלבד שלא יתכוין לעשות מנה גדולה כנגד קטנה משום קוביא ומטילין חלשים על הקדשים ביום טוב אבל לא על המנות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.23.3">לא ישכור אדם פועלים בשבת ולא יאמר אדם לחבירו לשכור לו פועלים<pc unit="stop"/>אין מחשיכין על התחום לשכור פועלים ולהביא פירות אבל מחשיך הוא לשמור ומביא פירות בידו<pc unit="stop"/>כלל אמר אבא שאול כל שאני זכאי באמירתו רשאי אני להחשיך עליו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.23.4">מחשיכין על התחום לפקח על עסקי כלה ועל עסקי המת להביא לו ארון ותכריכין<pc unit="stop"/>נכרי שהביא חלילין בשבת לא יספוד בהן ישראל אלא אם כן באו ממקום קרוב<pc unit="stop"/>עשו לו ארון וחפרו לו קבר יקבר בו ישראל ואם בשביל ישראל לא יקבר בו עולמית<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.23.5">עושין כל צורכי המת סכין ומדיחין אותו ובלבד שלא יזיזו בו אבר<pc unit="stop"/>שומטין את הכר מתחתיו ומטילין אותו על החול בשביל שימתין<pc unit="stop"/>קושרים את הלחי לא שיעלה אלא שלא יוסיף<pc unit="stop"/>וכן קורה שנשברה סומכין אותה בספסל או בארוכות המטה<pc unit="stop"/>לא שתעלה אלא שלא תוסיף<pc unit="stop"/>אין מעמצין את המת בשבת ולא בחול עם יציאת נפש והמעמץ עם יציאת נפש הרי זה שופך דמים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.2.1.24">
      <ab xml:id="P179204.2.1.24.1">מי שהחשיך בדרך נותן כיסו לנכרי<pc unit="stop"/>ואם אין עמו נכרי מניחו על החמור<pc unit="stop"/>הגיע לחצר החיצונה נוטל את הכלים הניטלין בשבת ושאינן ניטלין בשבת מתיר את החבלים והשקין נופלין מאיליהם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.24.2">מתירין פקיעי עמיר לפני בהמה ומפספסים את הכיפין אבל לא את הזירין<pc unit="stop"/>אין מרסקין לא את השחת ולא את החרובין לפני בהמה בין דקה בין גסה<pc unit="stop"/>רבי יהודה מתיר בחרובין לדקה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.24.3">אין אובסין את הגמל ולא דורסין אבל מלעיטין ואין ממרים את העגלים אבל מלעיטין ומהלקטין<pc unit="stop"/>לתרנגולין<pc unit="stop"/>ונותנין מים למורסן אבל לא גובלים ואין נותנין מים לפני דבורים ולפני יונים שבשובך אבל נותנין לפני אווזין ותרנגולים ולפני יוני הרדיסיות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.24.4">מחתכין את הדילועין לפני הבהמה ואת הנבלה לפני הכלבים<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר אם לא היתה נבלה מערב שבת אסורה לפי שאינה מן המוכן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.1.24.5">מפירין נדרים בשבת ונשאלין לדברים שהן לצורך השבת<pc unit="stop"/>פוקקין את המאור ומודדין את המטלית ואת המקוה<pc unit="stop"/>ומעשה בימי אביו של רבי צדוק ובימי אבא שאול בן בטנית שפקקו את המאור בטפיח וקשרו את המקידה בגמי לידע אם יש בגיגית פותח טפח אם לאו<pc unit="stop"/>ומדבריהן למדנו שפוקקין ומודדין וקושרין בשבת<pc unit="stop"/>
      </ab>
   </div3>
</div2>
