<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div2 xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
      xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
      xml:id="P179204.4.1">
   <div3 xml:id="P179204.4.1.1">
      <ab xml:id="P179204.4.1.1.1">ארבעה אבות נזיקים<pc unit="stop"/>השור<pc unit="stop"/>והבור<pc unit="stop"/>והמבעה<pc unit="stop"/>וההבער<pc unit="stop"/>לא הרי השור<pc unit="stop"/>כהרי המבעה<pc unit="stop"/>ולא הרי המבעה כהרי השור<pc unit="stop"/>ולא זה וזה שיש בהן רוח חיים<pc unit="stop"/>כהרי האש שאין בו רוח חיים<pc unit="stop"/>ולא זה וזה שדרכן לילך ולהזיק<pc unit="stop"/>כהרי הבור שאין דרכו לילך ולהזיק<pc unit="stop"/>הצד השוה שבהן שדרכן להזיק<pc unit="stop"/>ושמירתן עליך<pc unit="stop"/>וכשהזיק חב המזיק לשלם תשלומי נזק במיטב הארץ<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.1.1.2">כל שחבתי בשמירתו הכשרתי את נזקו<pc unit="stop"/>הכשרתי במקצת נזקו חבתי בתשלומין כהכשר כל נזקו<pc unit="stop"/>נכסים שאין בהן מעילה<pc unit="stop"/>נכסים של בני ברית<pc unit="stop"/>נכסים המיוחדים ובכל מקום חוץ מרשות המיוחדת למזיק ורשות הניזק והמזיק<pc unit="stop"/>וכשהזיק חב המזיק לשלם תשלומי נזק במיטב הארץ<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.1.1.3">שום כסף<pc unit="stop"/>ושוה כסף<pc unit="stop"/>בפני בית דין<pc unit="stop"/>ועל פי עדים בני חורין<pc unit="stop"/>בני ברית<pc unit="stop"/>והנשים בכלל הנזק<pc unit="stop"/>והניזק והמזיק בתשלומין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.1.1.4">חמשה תמין וחמשה מועדין<pc unit="stop"/>הבהמה אינה מועדת<pc unit="stop"/>לא ליגח<pc unit="stop"/>ולא ליגוף<pc unit="stop"/>ולא לשוך<pc unit="stop"/>ולא לרבוץ<pc unit="stop"/>ולא לבעוט<pc unit="stop"/>השן מועדת לאכול את הראוי לה<pc unit="stop"/>הרגל מועדת לשבור בדרך הלוכה<pc unit="stop"/>ושור המועד<pc unit="stop"/>ושור המזיק ברשות הניזק<pc unit="stop"/>והאדם<pc unit="stop"/>הזאב<pc unit="stop"/>והארי<pc unit="stop"/>והדוב<pc unit="stop"/>והנמר<pc unit="stop"/>והברדלס<pc unit="stop"/>והנחש<pc unit="stop"/>הרי אלו מועדין<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר בזמן שהן בני תרבות אינן מועדין<pc unit="stop"/>והנחש מועד לעולם<pc unit="stop"/>מה בין תם למועד אלא שהתם משלם חצי נזק מגופו ומועד משלם נזק שלם מן העלייה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.4.1.2">
      <ab xml:id="P179204.4.1.2.1">כיצד הרגל מועדת<pc unit="stop"/>לשבר בדרך הלוכה<pc unit="stop"/>הבהמה מועדת להלך כדרכה ולשבר<pc unit="stop"/>היתה מבעטת<pc unit="stop"/>או שהיו צרורות מנתזין מתחת רגליה ושברה את הכלים משלם חצי נזק<pc unit="stop"/>דרסה על הכלי ושברתו ונפל על כלי ושברו<pc unit="stop"/>על הראשון משלם נזק שלם ועל האחרון משלם חצי נזק<pc unit="stop"/>התרנגולים מועדין להלך כדרכן ולשבר<pc unit="stop"/>היה דליל קשור ברגליו<pc unit="stop"/>או שהיה מהדס ומשבר את הכלים משלם חצי נזק<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.1.2.2">כיצד השן מועדת לאכול את הראוי לה<pc unit="stop"/>הבהמה מועדת לאכול פירות וירקות<pc unit="stop"/>אכלה כסות או כלים משלם חצי נזק<pc unit="stop"/>במה דברים אמורים ברשות הניזק<pc unit="stop"/>אבל ברשות הרבים פטור<pc unit="stop"/>אם נהנית משלם מה שנהנית<pc unit="stop"/>כיצד משלם מה שנהנית<pc unit="stop"/>אכלה מתוך הרחבה משלם מה שנהנית<pc unit="stop"/>מצדי הרחבה משלם מה שהזיקה<pc unit="stop"/>מפתח החנות משלם מה שנהנית<pc unit="stop"/>מתוך החנות משלם מה שהזיקה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.1.2.3">הכלב והגדי שקפצו מראש הגג ושברו את הכלים<pc unit="stop"/>משלם נזק שלם מפני שהן מועדין<pc unit="stop"/>הכלב שנטל חררה והלך לגדיש<pc unit="stop"/>אכל החררה<pc unit="stop"/>והדליק הגדיש<pc unit="stop"/>על החררה משלם נזק שלם<pc unit="stop"/>ועל הגדיש משלם חצי נזק<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.1.2.4">איזה הוא תם ואיזה הוא מועד<pc unit="stop"/>מועד כל שהעידו בו שלשה ימים<pc unit="stop"/>ותם משיחזור בו שלשה ימים<pc unit="stop"/>דברי רבי יהודה<pc unit="stop"/>ר׳מאיר אומר מועד שהעידו בו שלשה פעמים<pc unit="stop"/>ותם כל שיהו התינוקות ממשמשין בו ואינו נוגח<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.1.2.5">שור המזיק ברשות הניזק כיצד<pc unit="stop"/>נגח<pc unit="stop"/>נגף<pc unit="stop"/>נשך<pc unit="stop"/>רבץ<pc unit="stop"/>בעט<pc unit="stop"/>ברשות הרבים משלם חצי נזק<pc unit="stop"/>ברשות הניזק<pc unit="stop"/>רבי טרפון אומר נזק שלם<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים חצי נזק<pc unit="stop"/>אמר להם רבי טרפון ומה במקום שהקל על השן ועל הרגל ברשות הרבים שהוא פטור<pc unit="stop"/>החמיר עליהם ברשות הניזק לשלם נזק שלם<pc unit="stop"/>מקום שהחמיר על הקרן ברשות הרבים לשלם חצי נזק<pc unit="stop"/>אינו דין שנחמיר עליה ברשות הניזק לשלם נזק שלם<pc unit="stop"/>אמרו לו דיו לבא מן הדין להיות כנדון מה ברשות הרבים חצי נזק אף ברשות הניזק חצי נזק<pc unit="stop"/>אמר להם אני לא אדון קרן מקרן אני אדון קרן מרגל ומה במקום שהקל על השן ועל הרגל ברשות הרבים החמיר בקרן<pc unit="stop"/>מקום שהחמיר על השן ועל הרגל ברשות הניזק אינו דין שנחמיר בקרן<pc unit="stop"/>אמרו לו דיו לבא מן הדין להיות כנדון מה ברשות הרבים חצי נזק אף ברשות הניזק חצי נזק<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.1.2.6">אדם מועד לעולם<pc unit="stop"/>בין שוגג בין מזיד<pc unit="stop"/>בין ער בין ישן<pc unit="stop"/>סימא את עין חברו ושבר את הכלים משלם נזק שלם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.4.1.3">
      <ab xml:id="P179204.4.1.3.1">המניח את הכד ברשות הרבים ובא אחר ונתקל בה ושברה פטור<pc unit="stop"/>ואם הוזק בה<pc unit="stop"/>בעל החבית חייב בנזקו<pc unit="stop"/>נשברה כדו ברשות הרבים והוחלק אחד במים או שלקה בחרסיה חייב<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר במתכוין חייב<pc unit="stop"/>באינו מתכוין פטור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.1.3.2">השופך מים ברשות הרבים והוזק בהן אחר חייב בנזקו<pc unit="stop"/>המצניע את הקוץ ואת הזכוכית<pc unit="stop"/>והגודר את גדרו בקוצים<pc unit="stop"/>וגדר שנפל לרשות הרבים<pc unit="stop"/>והוזקו בהן אחרים חייב בנזקן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.1.3.3">המוציא את תבנו ואת קשו לרשות הרבים לזבלים<pc unit="stop"/>והוזק בהן אחר<pc unit="stop"/>חייב בנזקו<pc unit="stop"/>וכל הקודם בהן זכה<pc unit="stop"/>רבן שמעון בן גמליאל אומר כל המקלקלין ברשות הרבים והזיקו<pc unit="stop"/>חייבין לשלם<pc unit="stop"/>וכל הקודם בהן זכה<pc unit="stop"/>ההופך את הגלל ברשות הרבים והוזק בהן אחר חייב בנזקו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.1.3.4">שני קדרין שהיו מהלכין זה אחר זה<pc unit="stop"/>ונתקל הראשון ונפל<pc unit="stop"/>ונתקל השני בראשון<pc unit="stop"/>הראשון חייב בנזקי שני<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.1.3.5">זה בא בחביתו וזה בא בקורתו<pc unit="stop"/>נשברה כדו של זה בקורתו של זה פטור<pc unit="stop"/>שלזה רשות להלך ולזה רשות להלך<pc unit="stop"/>היה בעל קורה ראשון ובעל חבית אחרון<pc unit="stop"/>נשברה חבית בקורה פטור בעל הקורה<pc unit="stop"/>ואם עמד בעל הקורה חייב<pc unit="stop"/>ואם אמר לבעל החבית עמוד פטור<pc unit="stop"/>היה בעל חבית ראשון ובעל קורה אחרון<pc unit="stop"/>נשברה חבית בקורה חייב<pc unit="stop"/>ואם עמד בעל חבית פטור<pc unit="stop"/>ואם אמר לבעל קורה עמוד חייב<pc unit="stop"/>וכן זה בא בנרו וזה בפשתנו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.1.3.6">שנים שהיו מהלכין ברשות הרבים<pc unit="stop"/>אחד רץ ואחד מהלך<pc unit="stop"/>או שהיו שניהם רצים<pc unit="stop"/>והזיקו זה את זה<pc unit="stop"/>שניהם פטורין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.1.3.7">המבקע ברשות היחיד והזיק ברשות הרבים<pc unit="stop"/>ברשות הרבים והזיק ברשות היחיד<pc unit="stop"/>ברשות היחיד והזיק ברשות היחיד אחר<pc unit="stop"/>חייב<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.1.3.8">שני שוורים תמים שחבלו זה את זה משלמים במותר חצי נזק<pc unit="stop"/>שניהם מועדים משלמים במותר נזק שלם<pc unit="stop"/>אחד תם<pc unit="stop"/>ואחד מועד<pc unit="stop"/>מועד בתם משלם במותר נזק שלם<pc unit="stop"/>תם במועד משלם במותר חצי נזק<pc unit="stop"/>וכן שני אנשים שחבלו זה בזה משלמים במותר נזק שלם<pc unit="stop"/>אדם במועד<pc unit="stop"/>ומועד באדם<pc unit="stop"/>משלם במותר נזק שלם<pc unit="stop"/>אדם בתם ותם באדם<pc unit="stop"/>אדם בתם משלם במותר נזק שלם<pc unit="stop"/>תם באדם משלם במותר חצי נזק<pc unit="stop"/>רבי עקיבא אומר אף תם שחבל באדם משלם במותר נזק שלם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.1.3.9">שור שוה מנה שנגח שור שוה מאתים ואין הנבלה יפה כלום<pc unit="stop"/>נוטל את השור<pc unit="stop"/>שור שוה מאתים שנגח שור שוה מאתים ואין הנבלה יפה כלום<pc unit="stop"/>אמר רבי מאיר על זה נאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.exodus:21.35"/>ומכרו את השור החי וחצו את כספו<pc unit="stop"/>אמר לו רבי יהודה וכן הלכה<pc unit="stop"/>קיימת ומכרו את השור החי והחצו את כספו<pc unit="stop"/>ולא קיימת וגם את המת יחצון<pc unit="stop"/>ואיזה<pc unit="stop"/>זה שור שוה מאתים שנגח שור שוה מאתים והנבלה יפה חמשים זוז<pc unit="stop"/>שזה נוטל חצי החי וחצי המת<pc unit="stop"/>וזה נוטל חצי החי וחצי המת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.1.3.10">יש חייב על מעשה שורו ופטור על מעשה עצמו<pc unit="stop"/>פטור על מעשה שורו וחייב על מעשה עצמו<pc unit="stop"/>שורו שבייש פטור והוא שבייש חייב<pc unit="stop"/>שורו שסימא את עין עבדו והפיל את שינו פטור<pc unit="stop"/>והוא שסימא את עין עבדו והפיל את שינו חייב<pc unit="stop"/>שורו שחבל באביו ואמו חייב<pc unit="stop"/>והוא שחבל באביו ואמו פטור<pc unit="stop"/>שורו שהדליק את הגדיש בשבת חייב<pc unit="stop"/>והוא שהדליק את הגדיש בשבת פטור<pc unit="stop"/>מפני שהוא מתחייב בנפשו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.1.3.11">שור שהיה רודף אחר שור אחר והוזק<pc unit="stop"/>זה אומר שורך הזיק<pc unit="stop"/>וזה אומר לא כי אלא בסלע לקה<pc unit="stop"/>המוציא מחבירו עליו הראיה<pc unit="stop"/>היו שנים רודפים אחר אחד<pc unit="stop"/>זה אומר שורך הזיק וזה אומר שורך הזיק שניהם פטורין<pc unit="stop"/>אם היו שניהן של איש אחד שניהן חייבים<pc unit="stop"/>היה אחד גדול ואחד קטן<pc unit="stop"/>הניזק אומר גדול הזיק<pc unit="stop"/>והמזיק אומר לא כי אלא קטן הזיק<pc unit="stop"/>אחד תם ואחד מועד<pc unit="stop"/>הניזק אומר מועד הזיק<pc unit="stop"/>והמזיק אומר לא כי אלא תם הזיק<pc unit="stop"/>המוציא מחברו עליו הראיה<pc unit="stop"/>היו הניזוקין שנים אחד גדול ואחד קטן<pc unit="stop"/>והמזיקים שנים אחד גדול ואחד קטן<pc unit="stop"/>הניזק אומר גדול הזיק את הגדול וקטן את הקטן<pc unit="stop"/>ומזיק אומר לא כי אלא קטן את הגדול וגדול את הקטן<pc unit="stop"/>אחד תם ואחד מועד<pc unit="stop"/>הניזק אומר מועד הזיק את הגדול ותם את הקטן<pc unit="stop"/>והמזיק אומר לא כי אלא תם את הגדול ומועד את הקטן<pc unit="stop"/>המוציא מחברו עליו הראיה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.4.1.4">
      <ab xml:id="P179204.4.1.4.1">שור שנגח ארבעה וחמשה שוורים זה אחר זה ישלם לאחרון שבהם<pc unit="stop"/>ואם יש בו מותר יחזיר לשלפניו<pc unit="stop"/>ואם יש בו מותר יחזיר לשלפני פניו<pc unit="stop"/>והאחרון אחרון נשכר דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר שור שוה מאתים שנגח שור שוה מאתים ואין הנבלה יפה כלום זה נוטל מנה וזה נוטל מנה<pc unit="stop"/>חזר ונגח שור אחר שוה מאתים האחרון נוטל מנה ושלפניו זה נוטל חמשים זוז וזה נוטל חמשים זוז<pc unit="stop"/>חזר ונגח שור אחר שוה מאתים האחרון נוטל מנה<pc unit="stop"/>ושלפניו חמשים זוז ושנים הראשונים דינר זהב<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.1.4.2">שור שהוא מועד למינו ואינו מועד לשאינו מינו<pc unit="stop"/>מועד לאדם ואינו מועד לבהמה<pc unit="stop"/>מועד לקטנים ואינו מועד לגדולים<pc unit="stop"/>את שהוא מועד לו משלם נזק שלם ואת שאינו מועד לו משלם חצי נזק<pc unit="stop"/>אמרו לפני רבי יהודה הרי שהיה מועד לשבתות ואינו מועד לחול<pc unit="stop"/>אמר להם לשבתות משלם נזק שלם לימות החול משלם חצי נזק<pc unit="stop"/>אימתי הוא תם<pc unit="stop"/>משיחזור בו שלשה ימי שבתות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.1.4.3">שור של ישראל שנגח שור של הקדש ושל הקדש שנגח לשור של ישראל פטור<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.exodus:21.35"/>שור רעהו ולא שור של הקדש<pc unit="stop"/>שור של ישראל שנגח לשור של עוכד כוכבים פטור<pc unit="stop"/>ושל עובד כוכבים שנגח לשור של ישראל בין תם בין מועד משלם נזק שלם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.1.4.4">שור של פקח שנגח שור של חרש שוטה וקטן חייב<pc unit="stop"/>ושל חרש שוטה וקטן שנגח שור של פקח פטור<pc unit="stop"/>שור של חרש שוטה וקטן שנגח<pc unit="stop"/>בית דין מעמידין להן אפוטרופוס<pc unit="stop"/>ומעידין להן בפני אפוטרופוס<pc unit="stop"/>נתפקח החרש<pc unit="stop"/>נשתפה השוטה<pc unit="stop"/>והגדיל הקטן<pc unit="stop"/>חזר לתמותו דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר הרי הוא בחזקתו<pc unit="stop"/>שור האצטדין אינו חייב מיתה שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.exodus:21.28"/>כי יגח ולא שיגיחוהו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.1.4.5">שור שנגח את האדם ומת<pc unit="stop"/>מועד משלם כופר<pc unit="stop"/>ותם פטור מן הכופר<pc unit="stop"/>וזה וזה חייבים מיתה<pc unit="stop"/>וכן בבן וכן בבת<pc unit="stop"/>נגח עבד או אמה<pc unit="stop"/>נותן שלשים סלעים<pc unit="stop"/>בין שהוא יפה מנה ובין שאינו יפה אלא דינר אחד<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.1.4.6">שור שהיה מתחכך בכותל ונפל על האדם<pc unit="stop"/>נתכוין להרוג את הבהמה והרג את האדם<pc unit="stop"/>לעובד כוכבים והרג בן ישראל<pc unit="stop"/>לנפלים והרג בן קיימא פטור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.1.4.7">שור האשה<pc unit="stop"/>שור היתומים שור האפוטרופוס<pc unit="stop"/>שור המדבר<pc unit="stop"/>שור ההקדש<pc unit="stop"/>שור הגר שמת ואין לו יורשים הרי אלו חייבים מיתה<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר שור המדבר שור ההקדש שור הגר שמת פטורים מן המיתה<pc unit="stop"/>לפי שאין להם בעלים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.1.4.8">שור שהוא יוצא להסקל והקדישו בעליו אינו מוקדש<pc unit="stop"/>שחטו<pc unit="stop"/>בשרו אסור<pc unit="stop"/>ואם עד שלא נגמר דינו הקדישו בעליו מוקדש<pc unit="stop"/>ואם שחטו<pc unit="stop"/>בשרו מותר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.1.4.9">מסרו לשומר חנם<pc unit="stop"/>ולשואל<pc unit="stop"/>לנושא שכר<pc unit="stop"/>ולשוכר<pc unit="stop"/>נכנסו תחת הבעלים<pc unit="stop"/>מועד משלם נזק שלם ותם משלם חצי נזק<pc unit="stop"/>קשרו בעליו במוסרה ונעל בפניו כראוי<pc unit="stop"/>ויצא והזיק<pc unit="stop"/>אחד תם ואחד מועד חייב<pc unit="stop"/>דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר תם חייב<pc unit="stop"/>ומועד פטור<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.exodus:21.36"/>ולא ישמרנו בעליו ושמור הוא זה<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר אין לו שמירה אלא סכין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.4.1.5">
      <ab xml:id="P179204.4.1.5.1">שור שנגח את הפרה ונמצא עוברה בצדה<pc unit="stop"/>ואין ידוע אם עד שלא נגחה ילדה<pc unit="stop"/>אם משנגחה ילדה<pc unit="stop"/>משלם חצי נזק לפרה<pc unit="stop"/>ורביע נזק לולד<pc unit="stop"/>וכן פרה שנגחה את השור ונמצא ולדה בצדה<pc unit="stop"/>ואין ידוע אם עד שלא נגחה ילדה<pc unit="stop"/>אם משנגחה ילדה<pc unit="stop"/>משלם חצי נזק מן הפרה ורביע נזק מן הולד<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.1.5.2">הקדר שהכניס קדרותיו לחצר בעל הבית שלא ברשות ושברתן בהמתו של בעל הבית פטור<pc unit="stop"/>ואם הוזקה בהן<pc unit="stop"/>בעל הקדרות חייב<pc unit="stop"/>ואם הכניס ברשות בעל חצר חייב<pc unit="stop"/>הכניס פירותיו לחצר בעל הבית שלא ברשות ואכלתן בהמתו של בעל הבית פטור<pc unit="stop"/>ואם הוזקה בהן בעל הפירות חייב<pc unit="stop"/>ואם הכניס ברשות בעל החצר חייב<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.1.5.3">הכניס שורו לחצר בעל הבית שלא ברשות<pc unit="stop"/>ונגחו שורו של בעל הבית<pc unit="stop"/>או שנשכו כלבו של בעל הבית פטור<pc unit="stop"/>נגח הוא שורו של בעל הבית חייב<pc unit="stop"/>נפל לבורו והבאיש מימיו חייב<pc unit="stop"/>היה אביו או בנו לתוכו משלם את הכופר<pc unit="stop"/>ואם הכניס ברשות בעל החצר חייב<pc unit="stop"/>רבי אומר בכולן אינו חייב עד שיקבל עליו לשמור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.1.5.4">שור שהיה מתכוון לחבירו והכה את האשה ויצאו ילדיה פטור מדמי ולדות<pc unit="stop"/>ואדם שהיה מתכוון לחבירו והכה את האשה ויצאו ילדיה משלם דמי ולדות<pc unit="stop"/>כיצד משלם דמי ולדות<pc unit="stop"/>שמין אתהאשה כמה היא יפה עד שלא ילדה וכמה היא יפה משילדה<pc unit="stop"/>אמר רבן שמעון בן גמליאל אם כן משהאשה יולדת משבחת<pc unit="stop"/>אלא שמין את הולדות כמה הן יפין ונותן לבעל<pc unit="stop"/>ואם אין לה בעל נותן ליורשיו<pc unit="stop"/>היתה שפחה ונשתחררה<pc unit="stop"/>או גיורת פטור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.1.5.5">החופר בור ברשות היחיד<pc unit="stop"/>ופתחו לרשות הרבים<pc unit="stop"/>או ברשות הרבים ופתחו לרשות היחיד<pc unit="stop"/>ברשות היחיד ופתחו לרשות היחיד אחר<pc unit="stop"/>חייב<pc unit="stop"/>החופר בור ברשות הרבים ונפל לתוכו שור או חמור ומת חייב<pc unit="stop"/>אחד החופר בור<pc unit="stop"/>שיח<pc unit="stop"/>ומערה<pc unit="stop"/>חריצין<pc unit="stop"/>ונעיצין<pc unit="stop"/>חייב<pc unit="stop"/>אם כן למה נאמר בור<pc unit="stop"/>מה בור שיש בו כדי להמית עשרה טפחים אף כל שיש בו כדי להמית עשרה טפחים<pc unit="stop"/>היו פחותין מעשרה טפחים ונפל לתוכו שור או חמור ומת פטור<pc unit="stop"/>ואם הוזק בו חייב<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.1.5.6">בור של שני שותפין<pc unit="stop"/>עבר עליו הראשון ולא כסהו והשני ולא כסהו השני חייב<pc unit="stop"/>כסהו הראשון ובא השני ומצאו מגולה ולא כסהו<pc unit="stop"/>השני חייב<pc unit="stop"/>כסהו כראוי ונפל לתוכו שור או חמור ומת פטור<pc unit="stop"/>לא כסהו כראוי ונפל לתוכו שור או חמור ומת חייב<pc unit="stop"/>נפל לפניו מקול הכרייה חייב<pc unit="stop"/>לאחריו מקול הכרייה פטור<pc unit="stop"/>נפל לתוכו שור וכליו ונשתברו<pc unit="stop"/>חמור וכליו ונתקרעו<pc unit="stop"/>חייב על הבהמה ופטור על הכלים<pc unit="stop"/>נפל לתוכו שור חרש<pc unit="stop"/>שוטה<pc unit="stop"/>וקטן<pc unit="stop"/>חייב<pc unit="stop"/>בן או בת עבד או אמה פטור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.1.5.7">אחד שור ואחד כל בהמה לנפילת הבור<pc unit="stop"/>ולהפרשת הר סיני<pc unit="stop"/>ולתשלומי כפל<pc unit="stop"/>ולהשבת אבידה<pc unit="stop"/>לפריקה<pc unit="stop"/>לחסימה<pc unit="stop"/>לכלאים<pc unit="stop"/>ולשבת<pc unit="stop"/>וכן חיה ועוף כיוצא בהן<pc unit="stop"/>אם כן למה נאמר שור או חמור אלא שדבר הכתוב בהווה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.4.1.6">
      <ab xml:id="P179204.4.1.6.1">הכונס צאן לדיר ונעל בפניה כראוי ויצאה והזיקה פטור<pc unit="stop"/>לא נעל בפניה כראוי ויצאה והזיקה חייב<pc unit="stop"/>נפרצה בלילה או שפרצוה לסטים ויצאה והזיקה פטור<pc unit="stop"/>הוציאוה לסטים<pc unit="stop"/>לסטים חייבים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.1.6.2">הניחה בחמה או שמסרה לחרש שוטה וקטן<pc unit="stop"/>ויצאה והזיקה חייב<pc unit="stop"/>מסרה לרועה נכנס רועה תחתיו<pc unit="stop"/>נפלה לגינה ונהנית משלמת מה שנהנית ירדה כדרכה והזיקה משלמת מה שהזיקה<pc unit="stop"/>כיצד משלמת מה שהזיקה<pc unit="stop"/>שמין בית סאה באותה שדה כמה היתה יפה וכמה היא יפה<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר אכלה פירות גמורים משלמת פירות גמורים אם סאה סאה<pc unit="stop"/>אם סאתים סאתים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.1.6.3">המגדיש בתוך שדה של חבירו שלא ברשות ואכלתן בהמתו של בעל השדה פטור<pc unit="stop"/>ואם הוזקה בהן<pc unit="stop"/>בעל הגדיש חייב<pc unit="stop"/>ואם הגדיש ברשות בעל השדה חייב<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.1.6.4">השולח את הבערה ביד חרש<pc unit="stop"/>שוטה וקטן<pc unit="stop"/>פטור בדיני אדם וחייב בדיני שמים<pc unit="stop"/>שלח ביד פקח הפקח חייב<pc unit="stop"/>אחד הביא את האור ואחד הביא את העצים<pc unit="stop"/>המביא את העצים חייב<pc unit="stop"/>אחד הביא את העצים ואחד הביא את האור<pc unit="stop"/>המביא את האור חייב<pc unit="stop"/>בא אחר וליבה המלבה חייב<pc unit="stop"/>ליבתה הרוח כולן פטורין<pc unit="stop"/>השולח את הבערה ואכלה עצים<pc unit="stop"/>או אבנים<pc unit="stop"/>או עפר<pc unit="stop"/>חייב<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.exodus:22.5"/>כי תצא אש ומצאה קוצים ונאכל גדיש או הקמה או השדה שלם ישלם המבעיר את הבערה<pc unit="stop"/>עברה גדר שהוא גבוה ארבע אמות<pc unit="stop"/>או דרך הרבים או נהר פטור<pc unit="stop"/>המדליק בתוך שלו עד כמה תעבור הדליקה<pc unit="stop"/>רבי אלעזר בן עזריה אומר רואין אותו כאילו הוא באמצע בית כור<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר ששה עשר אמות כדרך רשות הרבים<pc unit="stop"/>רבי עקיבא אומר חמשים אמה<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.exodus:22.5"/>שלם ישלם המבעיר את הבערה הכל לפי הדליקה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.1.6.5">המדליק את הגדיש והיו בו כלים ודלקו רבי יהודה אומר ישלם מה שבתוכו<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים אינו משלם אלא גדיש של חטין<pc unit="stop"/>או של שעורים<pc unit="stop"/>היה גדי כפות לו ועבד סמוך לו ונשרף עמו חייב<pc unit="stop"/>עבד כפות לו וגדי סמוך לו ונשרף עמו פטור<pc unit="stop"/>ומודים חכמים לרבי יהודה במדליק את הבירה שהוא משלם כל מה שבתוכו<pc unit="stop"/>שכן דרך בני אדם להניח בבתים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.1.6.6">גץ שיצא מתחת הפטיש והזיק חייב<pc unit="stop"/>גמל שהיה טעון פשתן ועבר ברשות הרבים<pc unit="stop"/>ונכנס פשתנו לתוך החנות<pc unit="stop"/>ודלקו בנרו של חנוני והדליק את הבירה<pc unit="stop"/>בעל הגמל חייב<pc unit="stop"/>הניח חנוני נרו מבחוץ החנוני חייב<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר בנר חנוכה פטור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.4.1.7">
      <ab xml:id="P179204.4.1.7.1">מרובה מדת תשלומי כפל ממדת תשלומי ארבעה וחמשה<pc unit="stop"/>שמדת תשלומי כפל נוהגת בין בדבר שיש בו רוח חיים<pc unit="stop"/>ובין בדבר שאין בו רוח חיים<pc unit="stop"/>ומדת תשלומי ארבעה וחמשה<pc unit="stop"/>אינה נוהגת אלא בשור ושה בלבד<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.exodus:21.37"/>כי יגנוב איש שור או שה וטבחו או מכרו וגו׳<pc unit="stop"/>אין הגונב אחר הגנב משלם תשלומי כפל<pc unit="stop"/>ולא הטובח ולא המוכר אחר הגנב<pc unit="stop"/>משלם תשלומי ארבעה וחמשה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.1.7.2">גנב על פי שנים וטבח ומכר על פיהם או על פי שנים אחרים משלם תשלומי ארבעה וחמשה<pc unit="stop"/>גנב ומכר בשבת<pc unit="stop"/>גנב ומכר לעבודה זרה<pc unit="stop"/>גנב וטבח ביום הכפורים גנב משל אביו וטבח ומכר ואחר כך מת אביו<pc unit="stop"/>גנב וטבח ואחר כך הקדיש<pc unit="stop"/>משלם תשלומי ארבעה וחמשה<pc unit="stop"/>גנב וטבח לרפואה או לכלבים<pc unit="stop"/>השוחט ונמצא טרפה<pc unit="stop"/>השוחט חולין בעזרה<pc unit="stop"/>משלם תשלומי ארבעה וחמשה<pc unit="stop"/>רבי שמעון פוטר בשני אלו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.1.7.3">גנב על פי שנים וטבח ומכר על פיהם ונמצאו זוממין משלמין הכל<pc unit="stop"/>גנב על פי שנים וטבח ומכר על פי שנים אחרים<pc unit="stop"/>אלו ואלו נמצאו זוממין<pc unit="stop"/>הראשונים משלמין תשלומי כפל<pc unit="stop"/>והאחרונים משלמין תשלומי שלשה<pc unit="stop"/>נמצאו אחרונים זוממין<pc unit="stop"/>הוא משלם תשלומי כפל<pc unit="stop"/>והן משלמין תשלומי שלשה<pc unit="stop"/>אחד מן האחרונים זומם<pc unit="stop"/>בטל העדות שניה<pc unit="stop"/>אחד מן הראשונים זומם<pc unit="stop"/>בטלה כל העדות<pc unit="stop"/>שאם אין גניבה אין טביחה ואין מכירה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.1.7.4">גנב על פי שנים וטבח ומכר על פי עד אחד<pc unit="stop"/>או על פי עצמו<pc unit="stop"/>משלם תשלומי כפל ואינו משלם תשלומי ארבעה וחמשה<pc unit="stop"/>גנב וטבח בשבת<pc unit="stop"/>גנב וטבח לעבודה זרה<pc unit="stop"/>גנב משל אביו ומת אביו ואחר כך טבח ומכר<pc unit="stop"/>גנב והקדיש ואחר כך טבח ומכר<pc unit="stop"/>משלם תשלומי כפל<pc unit="stop"/>ואינו משלם תשלומי ארבעה וחמשה<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר קדשים שחייב באחריותם משלם תשלומי ארבעה וחמשה<pc unit="stop"/>שאין חייב באחריותם פטור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.1.7.5">מכרו חוץ מאחד ממאה שבו<pc unit="stop"/>או שהיתה לו בו שותפות<pc unit="stop"/>השוחט ונתנבלה בידו<pc unit="stop"/>הנוחר והמעקר<pc unit="stop"/>משלם תשלומי כפל<pc unit="stop"/>ואינו משלם תשלומי ארבעה וחמשה<pc unit="stop"/>גנב ברשות הבעלים<pc unit="stop"/>וטבח ומכר חוץ מרשותם<pc unit="stop"/>או שגנב חוץ מרשותם<pc unit="stop"/>וטבח ומכר ברשותם<pc unit="stop"/>או שגנב וטבח ומכר חוץ מרשותם<pc unit="stop"/>משלם תשלומי ארבעה וחמשה<pc unit="stop"/>אבל גנב וטבח ומכר ברשותם<pc unit="stop"/>פטור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.1.7.6">היה מושכו ויוצא ומת ברשות הבעלים<pc unit="stop"/>פטור<pc unit="stop"/>הגביהו או שהוציאו מרשות הבעלים ומת חייב<pc unit="stop"/>נתנו לבכורות בנו או לבעל חובו<pc unit="stop"/>לשומר חנם<pc unit="stop"/>ולשואל<pc unit="stop"/>לנושא שכר ולשוכר<pc unit="stop"/>והיה מושכו ומת ברשות הבעלים<pc unit="stop"/>פטור<pc unit="stop"/>הגביהו או שהוציאו מרשות הבעלים ומת<pc unit="stop"/>חייב<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.1.7.7">אין מגדלין בהמה דקה בארץ ישראל אבל מגדלין בסוריא<pc unit="stop"/>ובמדברות שבארץ ישראל<pc unit="stop"/>אין מגדלין תרנגולים בירושלם מפני הקדשים<pc unit="stop"/>ולא כהנים בארץ ישראל<pc unit="stop"/>מפני הטהרות<pc unit="stop"/>אין מגדלין חזירים בכל מקום<pc unit="stop"/>לא יגדל אדם את הכלב אלא אם כן היה קשור בשלשלת<pc unit="stop"/>אין פורסין נישבים ליונים אלא אם כן היה רחוק מן הישוב שלשים ריס<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.4.1.8">
      <ab xml:id="P179204.4.1.8.1">החובל בחברו חייב עליו משום חמשה דברים<pc unit="stop"/>בנזק<pc unit="stop"/>בצער<pc unit="stop"/>ברפוי<pc unit="stop"/>בשבת<pc unit="stop"/>ובבשת<pc unit="stop"/>בנזק כיצד<pc unit="stop"/>סימא את עינו<pc unit="stop"/>קטע את ידו<pc unit="stop"/>שיבר את רגלו<pc unit="stop"/>רואין אותו כאילו הוא עבד נמכר בשוק ושמין כמה היה יפה<pc unit="stop"/>וכמה הוא יפה<pc unit="stop"/>צער<pc unit="stop"/>כואו בשפוד או במסמר ואפילו על צפורנו מקום שאינו עושה חבורה<pc unit="stop"/>אומדין כמה אדם כיוצא בזה רוצה ליטול להיות מצטער כך<pc unit="stop"/>רפוי<pc unit="stop"/>הכהו חייב לרפאותו<pc unit="stop"/>עלו בו צמחים<pc unit="stop"/>אם מחמת המכה<pc unit="stop"/>חייב<pc unit="stop"/>שלא מחמת המכה<pc unit="stop"/>פטור<pc unit="stop"/>חייתה ונסתרה<pc unit="stop"/>חייתה ונסתרה<pc unit="stop"/>חייב לרפאותו<pc unit="stop"/>חייתה כל צרכה<pc unit="stop"/>אינו חייב לרפאותו<pc unit="stop"/>שבת רואין אותו כאילו הוא שומר קשואין<pc unit="stop"/>שכבר נתן לו דמי ידו ודמי רגלו<pc unit="stop"/>בשת הכל לפי המבייש והמתבייש<pc unit="stop"/>המבייש את הערום<pc unit="stop"/>המבייש את הסומא<pc unit="stop"/>והמבייש את הישן<pc unit="stop"/>חייב<pc unit="stop"/>וישן שבייש פטור<pc unit="stop"/>נפל מן הגג והזיק ובייש<pc unit="stop"/>חייב על הנזק<pc unit="stop"/>ופטור על הבושת<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.deuteronomy:25.11"/>ושלחה ידה והחזיקה במבושיו<pc unit="stop"/>אינו חייב על הבשת עד שיהא מתכוין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.1.8.2">זה חומר באדם מבשור<pc unit="stop"/>שהאדם משלם נזק<pc unit="stop"/>צער<pc unit="stop"/>רפוי<pc unit="stop"/>שבת<pc unit="stop"/>ובשת<pc unit="stop"/>ומשלם דמי ולדות<pc unit="stop"/>ושור אינו משלם אלא נזק<pc unit="stop"/>ופטור מדמי ולדות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.1.8.3">המכה את אביו ואת אמו ולא עשה בהם חבורה<pc unit="stop"/>וחובל בחבירו ביום הכפורים<pc unit="stop"/>חייב בכולן<pc unit="stop"/>החובל בעבד עברי<pc unit="stop"/>חייב בכולן<pc unit="stop"/>חוץ מן השבת<pc unit="stop"/>בזמן שהוא שלו<pc unit="stop"/>החובל בעבד כנעני של אחרים חייב בכולן<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר אין לעבדים בושת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.1.8.4">חרש שוטה וקטן פגיעתן רעה<pc unit="stop"/>החובל בהן חייב<pc unit="stop"/>והם שחבלו באחרים פטורין<pc unit="stop"/>העבד והאשה פגיעתן רעה<pc unit="stop"/>החובל בהן חייב<pc unit="stop"/>והם שחבלו באחרים פטורין<pc unit="stop"/>אבל משלמין לאחר זמן<pc unit="stop"/>נתגרשה האשה<pc unit="stop"/>נשתחרר העבד<pc unit="stop"/>חייבין לשלם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.1.8.5">המכה אביו ואמו ועשה בהן חבורה<pc unit="stop"/>והחובל בחברו בשבת<pc unit="stop"/>פטור מכולן<pc unit="stop"/>מפני שהוא נדון בנפשו<pc unit="stop"/>והחובל בעבד כנעני שלו פטור מכולן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.1.8.6">התוקע לחבירו נותן לו סלע<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר משום רבי יוסי הגלילי<pc unit="stop"/>מנה<pc unit="stop"/>סטרו<pc unit="stop"/>נותן לו מאתים זוז<pc unit="stop"/>לאחר ידו<pc unit="stop"/>נותן לו ארבע מאות זוז<pc unit="stop"/>צרם באזנו<pc unit="stop"/>תלש בשערו<pc unit="stop"/>רקק והגיע בו רוקו<pc unit="stop"/>העביר טליתו ממנו<pc unit="stop"/>פרע ראש האשה בשוק<pc unit="stop"/>נותן ארבע מאות זוז<pc unit="stop"/>זה הכלל הכל לפי כבודו<pc unit="stop"/>אמר רבי עקיבא אפילו עניים שבישראל רואין אותם כאילו הם בני חורין שירדו מנכסיהם שהם בני אברהם יצחק ויעקב<pc unit="stop"/>ומעשה באחד שפרע ראש האשה בשוק<pc unit="stop"/>באת לפני רבי עקיבא וחייבו ליתן לה ארבע מאות זוז<pc unit="stop"/>אמר לו רבי תן לי זמן<pc unit="stop"/>ונתן לו זמן<pc unit="stop"/>שמרה עומדת על פתח חצרה ושכר את הכד בפניה ובו כאיסר שמן<pc unit="stop"/>גלתה את ראשה והיתה מטפחת ומנחת ידה על ראשה<pc unit="stop"/>העמיד עליה עדים ובא לפני רבי עקיבא<pc unit="stop"/>אמר לו<pc unit="stop"/>רבי לזו אני נותן ארבע מאות זוז<pc unit="stop"/>אמר לו<pc unit="stop"/>לא אמרת כלום<pc unit="stop"/>החובל בעצמו אף על פי שאינו רשאי פטור<pc unit="stop"/>אחרים שחבלו בו חייבין<pc unit="stop"/>והקוצץ נטיעותיו אף על פי שאינו רשאי פטור<pc unit="stop"/>אחרים שקצצו את נטיעותיו חייבים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.1.8.7">אף על פי שהוא נותן לו<pc unit="stop"/>אין נמחל לו עד שיבקש ממנו<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.genesis:20.7"/>ועתה השב אשת וגומר<pc unit="stop"/>ומנין שלא יהא המוחל אכזרי<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.genesis:20.17"/>ויתפלל אברהם אל האלהים וירפא אלהים את אבימלך וגומר<pc unit="stop"/>האומר סמא את עיני<pc unit="stop"/>קטע את ידי<pc unit="stop"/>שבר את רגלי<pc unit="stop"/>חייב<pc unit="stop"/>על מנת לפטור חייב<pc unit="stop"/>קרע את כסותי<pc unit="stop"/>שבר את כדי<pc unit="stop"/>חייב<pc unit="stop"/>על מנת לפטור<pc unit="stop"/>פטור<pc unit="stop"/>עשה כן לאיש פלוני<pc unit="stop"/>על מנת לפטור<pc unit="stop"/>חייב<pc unit="stop"/>בין בגופו בין בממונו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.4.1.9">
      <ab xml:id="P179204.4.1.9.1">הגוזל עצים ועשאן כלים<pc unit="stop"/>צמר<pc unit="stop"/>ועשאן בגדים<pc unit="stop"/>משלם כשעת הגזלה<pc unit="stop"/>גזל פרה מעוברת וילדה<pc unit="stop"/>רחל טעונה וגזזה<pc unit="stop"/>משלם דמי פרה העומדת לילד<pc unit="stop"/>דמי רחל העומדת ליגזז<pc unit="stop"/>גזל פרה ונתעברה אצלו וילדה<pc unit="stop"/>רחל ונטענה אצלו וגזזה<pc unit="stop"/>משלם כשעת הגזלה<pc unit="stop"/>זה הכלל כל הגזלנים משלמין כשעת הגזלה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.1.9.2">גזל בהמה והזקינה<pc unit="stop"/>עבדים והזקינו<pc unit="stop"/>משלם כשעת הגזלה<pc unit="stop"/>רבי מאיר אומר<pc unit="stop"/>בעבדים אומר לו הרי שלך לפניך<pc unit="stop"/>גזל מטבע ונסדק<pc unit="stop"/>פירות והרקיבו<pc unit="stop"/>יין והחמיץ<pc unit="stop"/>משלם כשעת הגזלה<pc unit="stop"/>מטבע ונפסל<pc unit="stop"/>תרומה ונטמאת<pc unit="stop"/>חמץ ועבר עליו הפסח<pc unit="stop"/>בהמה ונעבדה בה עבירה<pc unit="stop"/>או שנפסלה מעל גבי המזבח<pc unit="stop"/>או שהיתה יוצאת ליסקל<pc unit="stop"/>אומר לו הרי שלך לפניך<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.1.9.3">נתן לאומנין לתקן וקילקלו<pc unit="stop"/>חייבין לשלם<pc unit="stop"/>נתן לחרש שידה תיבה ומגדל לתקן וקלקל<pc unit="stop"/>חייב לשלם<pc unit="stop"/>והבנאי שקבל עליו לסתור את הכותל<pc unit="stop"/>ושבר את האבנים<pc unit="stop"/>או שהזיק<pc unit="stop"/>חייב לשלם<pc unit="stop"/>היה סותר מצד זה ונפל מצד אחר<pc unit="stop"/>פטור<pc unit="stop"/>ואם מחמת המכה<pc unit="stop"/>חייב<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.1.9.4">הנותן צמר לצבע והקדיחתו יורה נותן לו דמי צמרו<pc unit="stop"/>צבעו כאור אם השבח יותר על היציאה נותן לו את היציאה<pc unit="stop"/>ואם היציאה יתירה על השבח<pc unit="stop"/>נותן לו את השבח<pc unit="stop"/>לצבוע לו אדום וצבעו שחור<pc unit="stop"/>שחור וצבעו אדום<pc unit="stop"/>רבי מאיר אומר נותן לו דמי צמרו<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר אם השבח יתר על היציאה<pc unit="stop"/>נותן לו את היציאה<pc unit="stop"/>ואם היציאה יתר על השבח<pc unit="stop"/>נותן לו את השבח<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.1.9.5">הגוזל את חבירו שוה פרוטה ונשבע לו<pc unit="stop"/>יוליכנו אחריו אפילו למדי<pc unit="stop"/>לא יתן לא לבנו<pc unit="stop"/>ולא לשלוחו<pc unit="stop"/>אבל נותן לשליח בית דין<pc unit="stop"/>ואם מת יחזיר ליורשיו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.1.9.6">נתן לו את הקרן ולא נתן לו את החומש<pc unit="stop"/>מחל לו על הקרן<pc unit="stop"/>ולא מחל לו על החומש<pc unit="stop"/>מחל לו על זה ועל זה חוץ מפחות משוה פרוטה בקרן<pc unit="stop"/>אינו צריך לילך אחריו<pc unit="stop"/>נתן לו את החומש ולא נתן לו את הקרן<pc unit="stop"/>מחל לו על החומש ולא מחל לו על הקרן<pc unit="stop"/>מחל לו על זה ועל זה<pc unit="stop"/>חוץ משוה פרוטה בקרן<pc unit="stop"/>צריך לילך אחריו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.1.9.7">נתן לו את הקרן ונשבע לו על החומש<pc unit="stop"/>הרי זה משלם חומש על חומש עד שיתמעט הקרן פחות משוה פרוטה<pc unit="stop"/>וכן בפקדון שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.leviticus:5.21"/>בפקדון או בתשומת יד או בגזל או עשק את עמיתו או מצא אבידה וכחש בה ונשבע על שקר<pc unit="stop"/>הרי זה משלם קרן וחומש ואשם<pc unit="stop"/>היכן פקדוני אמר לו אבד<pc unit="stop"/>משביעך אני ואמר אמן<pc unit="stop"/>והעדים מעידים אותו שאכלו<pc unit="stop"/>משלם קרן<pc unit="stop"/>הודה מעצמו משלם קרן וחומש ואשם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.1.9.8">היכן פקדוני אמר לו נגנב<pc unit="stop"/>משביעך אני ואמר אמן<pc unit="stop"/>והעדים מעידין אותו שגנבו<pc unit="stop"/>משלם תשלומי כפל<pc unit="stop"/>הודה מעצמו משלם קרן וחומש ואשם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.1.9.9">הגוזל את אביו ונשבע לו ומת<pc unit="stop"/>הרי זה משלם קרן וחומש לבניו<pc unit="stop"/>או לאחיו<pc unit="stop"/>ואם אינו רוצה או שאין לו<pc unit="stop"/>לוה ובעלי חוב באים ונפרעים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.1.9.10">האומר לבנו קונם אי אתה נהנה משלי<pc unit="stop"/>אם מת יירשנו<pc unit="stop"/>בחייו ובמותו אם מת לא יירשנו<pc unit="stop"/>ויחזיר לבניו או לאחיו<pc unit="stop"/>ואם אין לו<pc unit="stop"/>לוה ובעלי חוב באים ונפרעים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.1.9.11">הגוזל את הגר ונשבע לו ומת<pc unit="stop"/>הרי זה משלם קרן וחומש לכהנים ואשם למזבח<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.numbers:5.8"/>ואם אין לאיש גואל להשיב האשם אליו האשם המושב לה׳לכהן מלבד איל הכפורים אשר יכפר בו עליו<pc unit="stop"/>היה מעלה את הכסף ואת האשם ומת<pc unit="stop"/>הכסף ינתן לבניו והאשם ירעה עד שיסתאב וימכר ויפלו דמיו לנדבה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.1.9.12">נתן הכסף לאנשי משמר ומת<pc unit="stop"/>אין היורשים יכולין להוציא מידם<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.numbers:5.10"/>איש אשר יתן לכהן לו יהיה<pc unit="stop"/>נתן הכסף ליהויריב ואשם לידעיה<pc unit="stop"/>יצא<pc unit="stop"/>אשם ליהויריב וכסף לידעיה אם קיים האשם יקריבוהו בני ידעיה<pc unit="stop"/>ואם לא<pc unit="stop"/>יחזיר ויביא אשם אחר<pc unit="stop"/>שהמביא גזילו עד שלא הביא אשמו יצא<pc unit="stop"/>הביא אשמו עד שלא הביא גזילו לא יצא<pc unit="stop"/>נתן את הקרן ולא נתן את החומש<pc unit="stop"/>אין החומש מעכב<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.4.1.10">
      <ab xml:id="P179204.4.1.10.1">הגוזל ומאכיל את בניו והניח לפניהם פטורין מלשלם<pc unit="stop"/>ואם היה דבר שיש בו אחריות חייבין לשלם<pc unit="stop"/>אין פורטין לא מתיבת המוכסין<pc unit="stop"/>ולא מכיס של גבאין ואין נוטלין מהם צדקה<pc unit="stop"/>אבל נוטל הוא מתוך ביתו או מן השוק<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.1.10.2">נטלו מוכסין את חמורו ונתנו לו חמור אחר<pc unit="stop"/>גזלו לסטים את כסותו ונתנו לו כסות אחרת<pc unit="stop"/>הרי אלו שלו מפני שהבעלים מתיאשין מהן<pc unit="stop"/>המציל מן הנהר<pc unit="stop"/>או מן הגייס<pc unit="stop"/>או מן הלסטים<pc unit="stop"/>אם נתיאשו הבעלים<pc unit="stop"/>הרי אלו שלו<pc unit="stop"/>וכן נחיל של דבורים<pc unit="stop"/>אם נתיאשו הבעלים<pc unit="stop"/>הרי אלו שלו<pc unit="stop"/>אמר ר׳יוחנן בן ברוקה נאמנת אשה או קטן לומר מכאן יצא נחיל זה<pc unit="stop"/>ומהלך בתוך שדה חבירו להציל את נחילו<pc unit="stop"/>ואם הזיק משלם מה שהזיק<pc unit="stop"/>אבל לא יקוץ את סוכו על מנת ליתן את הדמים<pc unit="stop"/>רבי ישמעאל בנו של ר׳יוחנן בן ברוקה אומר<pc unit="stop"/>אף קוצץ ונותן את הדמים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.1.10.3">המכיר כליו וספריו ביד אחר ויצא לו שם גניבה בעיר<pc unit="stop"/>ישבע לו לוקח כמה נתן ויטול<pc unit="stop"/>ואם לאו לא כל הימנו<pc unit="stop"/>שאני אומר מכרן לאחר ולקחן זה הימנו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.1.10.4">זה בא בחביתו של יין וזה בא בכדו של דבש<pc unit="stop"/>נסדקה חבית של דבש ושפך זה את יינו והציל את הדבש לתוכו<pc unit="stop"/>אין לו אלא שכרו<pc unit="stop"/>ואם אמר אציל את שלך ואתה נותן לי דמי שלי<pc unit="stop"/>חייב ליתן לו<pc unit="stop"/>שטף נהר חמורו וחמור חבירו<pc unit="stop"/>שלו יפה מנה ושל חבירו מאתים<pc unit="stop"/>הניח זה את שלו והציל את של חבירו אין לו אלא שכרו<pc unit="stop"/>ואם אמר לו אני אציל את שלך<pc unit="stop"/>ואתה נותן לי את שלי חייב ליתן לו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.1.10.5">הגוזל שדה מחבירו<pc unit="stop"/>ונטלוהו מסיקין<pc unit="stop"/>אם מכת מדינה היא אומר לו הרי שלך לפניך<pc unit="stop"/>ואם מחמת הגזלן חייב להעמיד לו שדה אחר<pc unit="stop"/>שטפה נהר אומר לו הרי שלך לפניך<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.1.10.6">הגוזל את חבירו או שלוה הימנו או שהפקיד לו בישוב<pc unit="stop"/>לא יחזיר לו במדבר<pc unit="stop"/>על מנת לצאת במדבר<pc unit="stop"/>יחזיר לו במדבר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.1.10.7">האומר לחבירו גזלתיך הלויתני הפקדת אצלי<pc unit="stop"/>ואיני יודע אם החזרתי לך אם לא החזרתי לך<pc unit="stop"/>חייב לשלם<pc unit="stop"/>אבל אם אמר לו איני יודע אם גזלתיך<pc unit="stop"/>אם הלויתני<pc unit="stop"/>אם הפקדת אצלי<pc unit="stop"/>פטור מלשלם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.1.10.8">הגונב טלה מן העדר והחזירו ומת<pc unit="stop"/>או נגנב<pc unit="stop"/>חייב באחריותו<pc unit="stop"/>לא ידעו בעלים לא בגניבתו ולא בחזירתו ומנו את הצאן ושלימה היא פטור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.1.10.9">אין לוקחים מן הרועים צמר<pc unit="stop"/>וחלב<pc unit="stop"/>וגדיים<pc unit="stop"/>ולא משומרי פירות<pc unit="stop"/>עצים ופירות<pc unit="stop"/>אבל לוקחין מן הנשים כלי צמר ביהודה וכלי פשתן בגליל<pc unit="stop"/>ועגלים בשרון<pc unit="stop"/>וכולן שאמרו להטמין אסור<pc unit="stop"/>ולוקחין ביצים ותרנגולים מכל מקום<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.1.10.10">מוכין שהכובס מוציא<pc unit="stop"/>הרי אלו שלו<pc unit="stop"/>ושהסורק מוציא הרי אלו של בעל הבית<pc unit="stop"/>הכובס נוטל שלשה חוטין והן שלו<pc unit="stop"/>יתר מכן הרי אלו של בעל הבית<pc unit="stop"/>אם היה השחור על גבי הלבן נוטל את הכל והן שלו<pc unit="stop"/>החייט ששייר מן החוט כדי לתפור בו<pc unit="stop"/>ומטלית שהיא שלש על שלש<pc unit="stop"/>הרי אלו של בעל הבית<pc unit="stop"/>מה שהחרש מוציא במעצד<pc unit="stop"/>הרי אלו שלו<pc unit="stop"/>ובכשיל<pc unit="stop"/>של בעל הבית<pc unit="stop"/>ואם היה עושה אצל בעל הבית<pc unit="stop"/>אף הנסרות של בעל הבית<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
</div2>
