<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div2 xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
      xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
      xml:id="P179204.2.5">
   <div3 xml:id="P179204.2.5.1">
      <ab xml:id="P179204.2.5.1.1">שבעת ימים קודם יום הכפורים מפרישין כהן גדול<pc unit="stop"/>מביתו ללשכת פלהדרין ומתקינין לו כהן אחר תחתיו שמא יארע בו פסול<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר אף אשה אחרת מתקינין לו<pc unit="stop"/>שמא תמות אשתו<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.leviticus:16.6"/>וכפר בעדו ובעד ביתו<pc unit="stop"/>ביתו זו אשתו<pc unit="stop"/>אמרו לו אם כן אין לדבר סוף<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.5.1.2">כל שבעת הימים הוא זורק את הדם<pc unit="stop"/>ומקטיר את הקטורת<pc unit="stop"/>ומטיב את הנרות ומקריב את הראש ואת הרגל<pc unit="stop"/>ושאר כל הימים אם רצה להקריב מקריב<pc unit="stop"/>שכהן גדול מקריב חלק בראש<pc unit="stop"/>ונוטל חלק בראש<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.5.1.3">מסרו לו זקנים מזקני בית דין וקורין לפניו בסדר היום<pc unit="stop"/>ואומרים לו אישי כהן גדול<pc unit="stop"/>קרא אתה בפיך שמא שכחת<pc unit="stop"/>או שמא לא למדת<pc unit="stop"/>ערב יום כפורים שחרית מעמידין אותו בשער מזרח<pc unit="stop"/>ומעבירין לפניו פרים ואילים וכבשים<pc unit="stop"/>כדי שיהא מכיר ורגיל בעבודה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.5.1.4">כל שבעת הימים לא היו מונעין ממנו מאכל ומשתה<pc unit="stop"/>ערב יום הכפורים עם חשיכה לא היו מניחים אותו לאכול הרבה<pc unit="stop"/>מפני שהמאכל מביא את השינה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.5.1.5">מסרוהו זקני בית דין לזקני כהונה<pc unit="stop"/>והעלוהו לעליית בית אבטינס<pc unit="stop"/>והשביעוהו ונפטרו והלכו להם<pc unit="stop"/>ואמרו לו אישי כהן גדול<pc unit="stop"/>אנו שלוחי בית דין<pc unit="stop"/>ואתה שלוחנו ושליח בית דין משביעין אנו עליך במי ששכן שמו בבית הזה<pc unit="stop"/>שלא תשנה דבר מכל מה שאמרנו לך<pc unit="stop"/>הוא פורש ובוכה והן פורשין ובוכין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.5.1.6">אם היה חכם דורש ואם לאו תלמידי חכמים דורשין לפניו<pc unit="stop"/>ואם רגיל לקרות קורא<pc unit="stop"/>ואם לאו קורין לפניו<pc unit="stop"/>ובמה קורין לפניו<pc unit="stop"/>באיוב ובעזרא ובדברי הימים<pc unit="stop"/>זכריה בן קבוטל אומר<pc unit="stop"/>פעמים הרבה קריתי לפניו בדניאל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.5.1.7">בקש להתנמנם<pc unit="stop"/>פרחי כהונה מכין לפניו באצבע צרדה<pc unit="stop"/>ואומרים לו אישי כהן גדול עמוד והפג אחת על הרצפה<pc unit="stop"/>ומעסיקין אותו עד שיגיע זמן השחיטה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.5.1.8">בכל יום תורמין את המזבח<pc unit="stop"/>בקריאת הגבר<pc unit="stop"/>או סמוך לו<pc unit="stop"/>בין לפניו<pc unit="stop"/>בין לאחריו<pc unit="stop"/>ביום הכפורים מחצות<pc unit="stop"/>וברגלים<pc unit="stop"/>מאשמורה הראשונה<pc unit="stop"/>ולא היתה קריאת הגבר מגעת<pc unit="stop"/>עד שהיתה עזרה מלאה מישראל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.2.5.2">
      <ab xml:id="P179204.2.5.2.1">בראשונה כל מי שרוצה לתרום את המזבח תורם<pc unit="stop"/>ובזמן שהן מרובין<pc unit="stop"/>רצין ועולין בכבש<pc unit="stop"/>וכל הקודם את חברו בארבע אמות זכה<pc unit="stop"/>ואם היו שניהם שוין<pc unit="stop"/>הממונה אומר להם הצביעו<pc unit="stop"/>ומה הן מוציאין<pc unit="stop"/>אחת או שתים<pc unit="stop"/>ואין מוציאין אגודל במקדש<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.5.2.2">מעשה שהיו שניהם שוין<pc unit="stop"/>ורצין ועולין בכבש<pc unit="stop"/>ודחף אחד מהן את חבירו ונפל<pc unit="stop"/>ונשברה רגלו<pc unit="stop"/>וכיון שראו בית דין שבאין לידי סכנה<pc unit="stop"/>התקינו שלא יהו תורמין את המזבח<pc unit="stop"/>אלא בפייס<pc unit="stop"/>ארבע פייסות היו שם<pc unit="stop"/>וזה הפייס הראשון<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.5.2.3">הפייס השני מי שוחט<pc unit="stop"/>מי זורק<pc unit="stop"/>מי מדשן מזבח הפנימי<pc unit="stop"/>ומי מדשן את המנורה<pc unit="stop"/>ומי מעלה אברים לכבש<pc unit="stop"/>הראש והרגל<pc unit="stop"/>ושתי הידים<pc unit="stop"/>העוקץ והרגל<pc unit="stop"/>החזה והגרה<pc unit="stop"/>ושתי הדפנות<pc unit="stop"/>והקרבים<pc unit="stop"/>והסלת<pc unit="stop"/>והחביתין<pc unit="stop"/>והיין<pc unit="stop"/>שלשה עשר כהנים זכו בו<pc unit="stop"/>אמר בן עזאי לפני רבי עקיבא משום רבי יהושע דרך הלוכו היה קרב<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.5.2.4">הפייס השלישי חדשים לקטרת בואו והפיסו<pc unit="stop"/>והרביעי חדשים עם ישנים<pc unit="stop"/>מי מעלה אברים מן הכבש ולמזבח<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.5.2.5">תמיד קרב בתשעה<pc unit="stop"/>בעשרה<pc unit="stop"/>באחד עשר<pc unit="stop"/>בשנים עשר<pc unit="stop"/>לא פחות<pc unit="stop"/>ולא יותר<pc unit="stop"/>כיצד<pc unit="stop"/>עצמו בתשעה<pc unit="stop"/>בחג ביד אחד צלוחית של מים<pc unit="stop"/>הרי כאן עשרה<pc unit="stop"/>בין הערבים באחד עשר<pc unit="stop"/>הוא עצמו בתשעה<pc unit="stop"/>ושנים בידם שני גזירי עצים<pc unit="stop"/>ובשבת באחד עשר<pc unit="stop"/>הוא עצמו בתשעה<pc unit="stop"/>ושנים בידם שני בזיכי לבונה של לחם הפנים<pc unit="stop"/>ובשבת שבתוך החג ביד אחד צלוחית של מים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.5.2.6">איל קרב באחד עשר<pc unit="stop"/>הבשר בחמשה<pc unit="stop"/>הקרבים והסלת והיין בשנים שנים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.5.2.7">פר קרב בעשרים וארבעה<pc unit="stop"/>הראש והרגל<pc unit="stop"/>הראש באחד<pc unit="stop"/>והרגל בשנים<pc unit="stop"/>העוקץ והרגל<pc unit="stop"/>העוקץ בשנים<pc unit="stop"/>והרגל בשנים<pc unit="stop"/>החזה והגרה<pc unit="stop"/>החזה באחד<pc unit="stop"/>והגרה בשלשה<pc unit="stop"/>שתי ידים בשנים<pc unit="stop"/>שתי דפנות בשנים<pc unit="stop"/>הקרבים והסלת והיין בשלשה שלשה<pc unit="stop"/>במה דברים אמורים בקרבנות צבור<pc unit="stop"/>אבל בקרבן יחיד אם רצה להקריב מקריב<pc unit="stop"/>הפשטן ונתוחן של אלו ואלו שוין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.2.5.3">
      <ab xml:id="P179204.2.5.3.1">אמר להם הממונה צאו וראו אם הגיע זמן השחיטה<pc unit="stop"/>אם הגיע<pc unit="stop"/>הרואה אומר ברקאי<pc unit="stop"/>מתתיא בן שמואל אומר האיר פני כל המזרח<pc unit="stop"/>עד שבחברון<pc unit="stop"/>והוא אומר הן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.5.3.2">ולמה הוצרכו לכך<pc unit="stop"/>שפעם אחת עלה מאור הלבנה ודימו שהאיר מזרח ושחטו את התמיד<pc unit="stop"/>והוציאוהו לבית השריפה<pc unit="stop"/>הורידו כהן גדול לבית הטבילה<pc unit="stop"/>זה הכלל היה במקדש<pc unit="stop"/>כל המיסך את רגליו טעון טבילה<pc unit="stop"/>וכל המטיל מים טעון קדוש ידים ורגלים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.5.3.3">אין אדם נכנס לעזרה לעבודה<pc unit="stop"/>אפילו טהור עד שיטבול<pc unit="stop"/>חמש טבילות<pc unit="stop"/>ועשרה קדושין<pc unit="stop"/>טובל כהן גדול ומקדש בו ביום<pc unit="stop"/>וכולן בקדש על בית הפרוה<pc unit="stop"/>חוץ מזו בלבד<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.5.3.4">פרסו סדין של בוץ<pc unit="stop"/>בינו לבין העם<pc unit="stop"/>פשט ירד וטבל<pc unit="stop"/>עלה ונסתפג<pc unit="stop"/>הביאו לו בגדי זהב ולבש<pc unit="stop"/>וקדש ידיו ורגליו<pc unit="stop"/>הביאו לו את התמיד<pc unit="stop"/>קרצו<pc unit="stop"/>ומרק אחר שחיטה על ידו<pc unit="stop"/>קבל את הדם וזרקו<pc unit="stop"/>נכנס להקטיר קטורת של שחר ולהטיב את הנרות<pc unit="stop"/>ולהקריב את הראש<pc unit="stop"/>ואת האברים<pc unit="stop"/>ואת החביתין<pc unit="stop"/>ואת היין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.5.3.5">קטורת של שחר היתה קריבה בין דם לאברים<pc unit="stop"/>של בין הערבים בין אברים לנסכים<pc unit="stop"/>אם היה כהן גדול זקן<pc unit="stop"/>או אסטניס<pc unit="stop"/>מחמין לו חמין<pc unit="stop"/>ומטילין לתוך הצונן<pc unit="stop"/>כדי שתפיג צנתן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.5.3.6">הביאוהו לבית הפרוה ובקדש היתה<pc unit="stop"/>פרסו סדין של בוץ בינו לבין העם<pc unit="stop"/>קדש ידיו ורגליו<pc unit="stop"/>ופשט<pc unit="stop"/>ר׳מאיר אומר פשט<pc unit="stop"/>קדש ידיו ורגליו<pc unit="stop"/>ירד וטבל עלה ונסתפג<pc unit="stop"/>הביאו לו בגדי לבן<pc unit="stop"/>לבש וקדש ידיו ורגליו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.5.3.7">בשחר היה לובש פלוסין של שנים עשר מנה<pc unit="stop"/>ובין הערבים הנדוין של שמונה מאות זוז דברי רבי מאיר וחכמים אומרים בשחר היה לובש של שמונה עשר מנה<pc unit="stop"/>ובין הערבים של שנים עשר מנה<pc unit="stop"/>הכל שלשים מנה<pc unit="stop"/>אלו משל צבור<pc unit="stop"/>ואם רצה להוסיף<pc unit="stop"/>מוסיף משלו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.5.3.8">בא לו אצל פרו<pc unit="stop"/>ופרו היה עומד בין האולם ולמזבח<pc unit="stop"/>ראשו לדרום ופניו למערב והכהן עומד במזרח ופניו למערב וסומך שתי ידיו עליו ומתודה<pc unit="stop"/>וכך היה אומר<pc unit="stop"/>אנא השם עויתי<pc unit="stop"/>פשעתי<pc unit="stop"/>חטאתי לפניך אני וביתי<pc unit="stop"/>אנא השם<pc unit="stop"/>כפר נא לעונות<pc unit="stop"/>ולפשעים<pc unit="stop"/>ולחטאים<pc unit="stop"/>שעויתי<pc unit="stop"/>ושפשעתי<pc unit="stop"/>ושחטאתי לפניך אני וביתי<pc unit="stop"/>ככתוב בתורת משה עבדך<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.leviticus:16.30"/>כי ביום הזה יכפר עליכם וגו׳<pc unit="stop"/>והן עונין אחריו ברוך שם כבוד מלכותו לעולם ועד<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.5.3.9">בא לו למזרח העזרה לצפון המזבח<pc unit="stop"/>הסגן מימינו וראש בית אב משמאלו<pc unit="stop"/>ושם שני שעירים וקלפי היתה שם<pc unit="stop"/>ובה שני גורלות של אשכרוע היו<pc unit="stop"/>ועשאן בן גמלא של זהב<pc unit="stop"/>והיו מזכירין אותו לשבח<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.5.3.10">בן קטין עשה שנים עשר דד לכיור שלא היו לו אלא שנים<pc unit="stop"/>ואף הוא עשה מוכני לכיור שלא יהיו מימיו נפסלין בלינה<pc unit="stop"/>מונבז המלך היה עושה כל ידות הכלים של יום הכפורים של זהב<pc unit="stop"/>הילני אמו עשתה נברשת של זהב על פתחו של היכל<pc unit="stop"/>ואף היא עשתה טבלא של זהב<pc unit="stop"/>שפרשת סוטה כתובה עליה<pc unit="stop"/>נקנור נעשו נסים לדלתותיו<pc unit="stop"/>והיו מזכירין אותו לשבח<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.5.3.11">ואלו לגנאי של בית גרמו<pc unit="stop"/>לא רצו ללמד על מעשה לחם הפנים<pc unit="stop"/>של בית אבטינס לא רצו ללמד על מעשה הקטורת<pc unit="stop"/>הגרוס בן לוי היה יודע פרק בשיר<pc unit="stop"/>ולא רצה ללמד<pc unit="stop"/>בן קמצר לא רצה ללמד על מעשה הכתב<pc unit="stop"/>על הראשונים נאמר זכר צדיק לברכה<pc unit="stop"/>ועל אלו נאמר ושם רשעים ירקב<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.2.5.4">
      <ab xml:id="P179204.2.5.4.1">טרף בקלפי והעלה שני גורלות<pc unit="stop"/>אחד כתוב עליו לשם<pc unit="stop"/>ואחד כתוב עליו לעזאזל<pc unit="stop"/>הסגן בימינו<pc unit="stop"/>וראש בית אב משמאלו<pc unit="stop"/>אם של שם עלה בימינו הסגן אומר לו אישי כהן גדול הגבה ימינך<pc unit="stop"/>ואם של שם עלה בשמאלו<pc unit="stop"/>ראש בית אב אומר לו אישי כהן גדול הגבה שמאלך<pc unit="stop"/>נתנו על שני השעירים ואומר לה׳חטאת<pc unit="stop"/>ר׳ישמעאל אומר לא היה צריך לומר חטאת אלא לה׳<pc unit="stop"/>והן עונין אחריו ברוך שם כבוד מלכותו לעולם ועד<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.5.4.2">קשר לשון של זהורית בראש שעיר המשתלח והעמידו כנגד בית שלוחו ולנשחט כנגד בית שחיטתו<pc unit="stop"/>בא לו אצל פרו שנייה<pc unit="stop"/>וסומך שתי ידיו עליו ומתודה<pc unit="stop"/>וכך היה אומר<pc unit="stop"/>אנא השם<pc unit="stop"/>עויתי<pc unit="stop"/>פשעתי<pc unit="stop"/>חטאתי לפניך אני וביתי<pc unit="stop"/>ובני אהרן עם קדושך<pc unit="stop"/>אנא השם<pc unit="stop"/>כפר נא לעונות<pc unit="stop"/>ולפשעים<pc unit="stop"/>ולחטאים<pc unit="stop"/>שעויתי<pc unit="stop"/>ושפשעתי<pc unit="stop"/>ושחטאתי לפניך אני וביתי<pc unit="stop"/>ובני אהרן עם קדושך<pc unit="stop"/>ככתוב בתורת משה עבדך<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.leviticus:16.30"/>כי ביום הזה יכפר עליכם לטהר אתכם מכל חטאתיכם לפני ה׳תטהרו והן עונין אחריו ברוך שם כבוד מלכותו לעולם ועד<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.5.4.3">שחטו וקבל במזרק את דמו<pc unit="stop"/>ונתנו למי שהוא ממרס בו על הרובד הרביעי שבהיכל כדי שלא יקרוש נטל מחתה ועלה לראש המזבח<pc unit="stop"/>ופנה גחלים אילך ואילך<pc unit="stop"/>וחותה מן המעוכלות הפנימיות<pc unit="stop"/>וירד והניחה על הרובד הרביעי שבעזרה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.5.4.4">בכל יום היה חותה בשל כסף ומערה בתוך של זהב והיום חותה בשל זהב ובה היה מכניס<pc unit="stop"/>בכל יום חותה בשל ד׳קבין ומערה בתוך של שלשת קבין והיום חותה בשלשלשת קבין ובה היה מכניס<pc unit="stop"/>ר׳יוסי אומר בכל יום חותה בשל סאה ומערה בתוך של שלשת קבין והיום חותה בשל שלשת קבין ובה היה מכניס<pc unit="stop"/>בכל יום היתה כבדה והיום קלה בכל יום היתה ידה קצרה והיום ארוכה בכל יום היה זהבה ירוק והיום אדום דברי ר׳מנחם<pc unit="stop"/>בכל יום מקריב פרס בשחרית ופרס בין הערבים<pc unit="stop"/>והיום מוסיף מלא חפניו<pc unit="stop"/>בכל יום היתה דקה<pc unit="stop"/>והיום דקה מן הדקה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.5.4.5">בכל יום כהנים עולין במזרחו של כבש<pc unit="stop"/>ויורדין במערבו<pc unit="stop"/>והיום כהן גדול עולה באמצע ויורד באמצע<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר לעולם כהן גדול עולה באמצע ויורד באמצע<pc unit="stop"/>בכל יום כהן גדול מקדש ידיו ורגליו מן הכיור<pc unit="stop"/>והיום מן הקתון של זהב<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר לעולם כהן גדול מקדש ידיו ורגליו מן הקיתון של זהב<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.5.4.6">בכל יום היו שם ארבע מערכות והיום חמש<pc unit="stop"/>דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר בכל יום שלש<pc unit="stop"/>והיום ארבע<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר בכל יום שתים<pc unit="stop"/>והיום שלש<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.2.5.5">
      <ab xml:id="P179204.2.5.5.1">הוציאו לו את הכף ואת המחתה<pc unit="stop"/>וחפן מלא חפניו<pc unit="stop"/>ונתן לתוך הכף<pc unit="stop"/>הגדול לפי גדלו<pc unit="stop"/>והקטן לפי קטנו<pc unit="stop"/>וכך היתה מדתה<pc unit="stop"/>נטל את המחתה בימינו<pc unit="stop"/>ואת הכף בשמאלו<pc unit="stop"/>היה מהלך בהיכל עד שמגיע לבין שתי הפרוכת המבדילות בין הקדש ובין קדש הקדשים<pc unit="stop"/>וביניהן אמה<pc unit="stop"/>ר׳יוסי אומר לא היתה שם אלא פרוכת אחת בלבד<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.exodus:26.33"/>והבדילה הפרוכת לכם בין הקדש ובין קדש הקדשים<pc unit="stop"/>החיצונה היתה פרופה מן הדרום והפנימית מן הצפון מהלך ביניהן עד שמגיע לצפון<pc unit="stop"/>הגיע לצפון<pc unit="stop"/>הופך פניו לדרום<pc unit="stop"/>מהלך לשמאלו עם הפרוכת עד שהוא מגיע לארון הגיע לארון<pc unit="stop"/>נותן את המחתה בין שני הבדים צבר את הקטורת על גבי גחלים<pc unit="stop"/>ונתמלא כל הבית כולו עשן יצא ובא לו בדרך בית כניסתו ומתפלל תפלה קצרה בבית החיצון ולא היה מאריך בתפלתו<pc unit="stop"/>שלא להבעית את ישראל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.5.5.2">משניטל הארון<pc unit="stop"/>אבן היתה שם מימות נביאים ראשונים<pc unit="stop"/>ושתיה היתה נקראת<pc unit="stop"/>גבוהה מן הארץ שלש אצבעות ועליה היה נותן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.5.5.3">נטל את הדם ממי שהיה ממרס בו<pc unit="stop"/>נכנס למקום שנכנס<pc unit="stop"/>ועמד במקום שעמד<pc unit="stop"/>והזה ממנו אחת למעלה ושבע למטה<pc unit="stop"/>ולא היה מתכוין להזות לא למעלה<pc unit="stop"/>ולא למטה<pc unit="stop"/>אלא כמצליף וכך היה מונה<pc unit="stop"/>אחת<pc unit="stop"/>אחת ואחת<pc unit="stop"/>אחת ושתים<pc unit="stop"/>אחת ושלש<pc unit="stop"/>אחת וארבע<pc unit="stop"/>אחת וחמש<pc unit="stop"/>אחת ושש<pc unit="stop"/>אחת ושבע<pc unit="stop"/>יצא והניחו על כן הזהב שבהיכל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.5.5.4">הביאו לו את השעיר<pc unit="stop"/>שחטו וקבל במזרק את דמו<pc unit="stop"/>נכנס למקום שנכנס ועמד במקום שעמד והזה ממנו אחת למעלה<pc unit="stop"/>ושבע למטה<pc unit="stop"/>ולא היה מתכוין להזות<pc unit="stop"/>לא למעלה ולא למטה<pc unit="stop"/>אלא כמצליף וכך היה מונה אחת<pc unit="stop"/>אחת ואחת<pc unit="stop"/>אחת ושתים וכו׳<pc unit="stop"/>יצא והניחו על כן השני שהיה בהיכל<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר לא היה שם אלא כן אחד בלבד<pc unit="stop"/>נטל דם הפר<pc unit="stop"/>והניח דם השעיר והזה ממנו על הפרוכת<pc unit="stop"/>שכנגד הארון מבחוץ<pc unit="stop"/>אחת למעלה ושבע למטה<pc unit="stop"/>ולא היה מתכוין וכו׳<pc unit="stop"/>וכך היה מונה וכו׳<pc unit="stop"/>נטל דם השעיר<pc unit="stop"/>והניח דם הפר<pc unit="stop"/>והזה ממנו על הפרוכת שכנגד הארון מבחוץ<pc unit="stop"/>אחת למעלה ושבע למטה וכו׳<pc unit="stop"/>עירה דם הפר לתוך דם השעיר<pc unit="stop"/>ונתן את המלא בריקן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.5.5.5">ויצא אל המזבח אשר לפני ה׳זה מזבח הזהב<pc unit="stop"/>התחיל מחטא ויורד מהיכן הוא מתחיל<pc unit="stop"/>מקרן מזרחית צפונית<pc unit="stop"/>צפונית מערבית<pc unit="stop"/>מערבית דרומית<pc unit="stop"/>דרומית מזרחית<pc unit="stop"/>מקום שהוא מתחיל בחטאת על מזבח החיצון משם היה גומר על מזבח הפנימי<pc unit="stop"/>ר׳אליעזר אומר במקומו היה עומד ומחטא ועל כולן היה נותן מלמטה למעלה<pc unit="stop"/>חוץ מזו שהיתה לפניו שעליה היה נותן מלמעלה למטה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.5.5.6">הזה על טהרו של מזבח שבע פעמים ושירי הדם היה שופך על יסוד מערבי של מזבח החיצון<pc unit="stop"/>ושל מזבח החיצון היה שופך על יסוד דרומי<pc unit="stop"/>אלו ואלו מתערבין באמה<pc unit="stop"/>ויוצאין לנחל קדרון ונמכרין לגננין לזבל ומועלין בהן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.5.5.7">כל מעשה יום הכפורים האמור על הסדר אם הקדים מעשה לחברו לא עשה כלום<pc unit="stop"/>הקדים דם השעיר לדם הפר<pc unit="stop"/>יחזור ויזה מדם השעיר לאחר דם הפר ואם עד שלא גמר את המתנות שבפנים נשפך הדם יביא דם אחר ויחזור ויזה בתחלה בפנים<pc unit="stop"/>וכן בהיכל וכן במזבח הזהב<pc unit="stop"/>שכולן כפרה בפני עצמן<pc unit="stop"/>רבי אלעזר ורבי שמעון אומרים ממקום שפסק<pc unit="stop"/>משם הוא מתחיל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.2.5.6">
      <ab xml:id="P179204.2.5.6.1">שני שעירי יום הכפורים מצותן שיהיו שניהן שוין<pc unit="stop"/>במראה ובקומה ובדמים ובלקיחתן כאחד<pc unit="stop"/>ואף על פי שאין שוין כשרין<pc unit="stop"/>לקח אחד היום ואחד למחר כשרין<pc unit="stop"/>מת אחד מהן<pc unit="stop"/>אם עד שלא הגריל מת יקח זוג לשני<pc unit="stop"/>ואם משהגריל מת<pc unit="stop"/>יביא זוג אחר ויגריל עליהם בתחלה<pc unit="stop"/>ויאמר אם של שם מת<pc unit="stop"/>זה שעלה עליו הגורל לשם יתקיים תחתיו<pc unit="stop"/>ואם של עזאזל מת<pc unit="stop"/>זה שעלה עליו הגורל לעזאזל יתקיים תחתיו<pc unit="stop"/>והשני ירעה עד שיסתאב וימכר ויפלו דמיו לנדבה<pc unit="stop"/>שאין חטאת צבור מתה<pc unit="stop"/>ר׳יהודה אומר תמות<pc unit="stop"/>ועוד אמר רבי יהודה נשפך הדם ימות המשתלח<pc unit="stop"/>מת המשתלח<pc unit="stop"/>ישפך הדם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.5.6.2">בא לו אצל שעיר המשתלח<pc unit="stop"/>וסומך שתי ידיו עליו ומתוודה<pc unit="stop"/>וכך היה אומר<pc unit="stop"/>אנא השם<pc unit="stop"/>עוו פשעו חטאו לפניך עמך בית ישראל<pc unit="stop"/>אנא בשם<pc unit="stop"/>כפר נא לעונות<pc unit="stop"/>ולפשעים<pc unit="stop"/>ולחטאים<pc unit="stop"/>שעוו<pc unit="stop"/>ושפשעו<pc unit="stop"/>ושחטאו<pc unit="stop"/>לפניך עמך בית ישראל<pc unit="stop"/>ככתוב בתורת משה עבדך לאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.leviticus:16.30"/>כי ביום הזה יכפר עליכם לטהר אתכם מכל חטאתיכם לפני ה׳תטהרו<pc unit="stop"/>והכהנים והעם העומדים בעזרה<pc unit="stop"/>כשהיו שומעים שם המפורש שהוא יוצא מפי כהן גדול היו כורעים ומשתחוים<pc unit="stop"/>ונופלים על פניהם<pc unit="stop"/>ואומרים ברוך שם כבוד מלכותו לעולם ועד<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.5.6.3">מסרו למי שהיה מוליכו<pc unit="stop"/>הכל כשרין להוליכו<pc unit="stop"/>אלא שעשו הכהנים גדולים קבע ולא היו מניחין את ישראל להוליכו<pc unit="stop"/>אמר רבי יוסי מעשה והוליכו ערסלא<pc unit="stop"/>וישראל היה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.5.6.4">וכבש עשו לו מפני הבבליים<pc unit="stop"/>שהיו מתלשים בשערו ואומרים לו טול וצא טול וצא<pc unit="stop"/>מיקירי ירושלם היו מלוין אותו עד סוכה הראשונה<pc unit="stop"/>עשר סוכות מירושלם ועד צוק<pc unit="stop"/>תשעים ריס<pc unit="stop"/>שבעה ומחצה לכל מיל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.5.6.5">על כל סוכה וסוכה אומרים לו הרי מזון והרי מים ומלוין אותו מסוכה לסוכה<pc unit="stop"/>חוץ מאחרונה שבהן<pc unit="stop"/>שאינו מגיע עמו לצוק אלא עומד מרחוק ורואה את מעשיו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.5.6.6">מה היה עושה<pc unit="stop"/>חולק לשון של זהורית<pc unit="stop"/>חציו קשר בסלע<pc unit="stop"/>וחציו קשר בין שתי קרניו<pc unit="stop"/>ודחפו לאחוריו<pc unit="stop"/>והוא מתגלגל ויורד ולא היה מגיע לחצי ההר עד שנעשה אברים אברים<pc unit="stop"/>בא וישב לו תחת סוכה אחרונה עד שתחשך ומאימתי מטמא בגדים<pc unit="stop"/>משיצא חוץ לחומת ירושלם<pc unit="stop"/>ר׳שמעון אומר משעת דחייתו לצוק<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.5.6.7">בא לו אצל פר ושעיר הנשרפין<pc unit="stop"/>קרען והוציא את אימוריהן<pc unit="stop"/>נתנן במגיס<pc unit="stop"/>והקטירן על גבי המזבח<pc unit="stop"/>קלען במקלעות והוציאן לבית השריפה ומאימתי מטמאין בגדים משיצאו חוץ לחומת העזרה<pc unit="stop"/>ר׳שמעון אומר משיצית האור ברובן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.5.6.8">אמרו לו לכהן גדול<pc unit="stop"/>הגיע שעיר למדבר ומניין היו יודעין שהגיע שעיר למדבר<pc unit="stop"/>דרכיות היו עושין ומניפין בסודרין<pc unit="stop"/>ויודעין שהגיע שעיר למדבר<pc unit="stop"/>אמר ר׳יהודה והלא סימן גדול היה להם<pc unit="stop"/>מירושלים ועד בית חדודו שלשה מילין<pc unit="stop"/>הולכין מיל<pc unit="stop"/>וחוזרין מיל<pc unit="stop"/>ושוהין כדי מיל<pc unit="stop"/>ויודעין שהגיע שעיר למדבר<pc unit="stop"/>ר׳ישמעאל אומר והלא סימן אחר היה להם<pc unit="stop"/>לשון של זהורית היה קשור על פתחו של היכל<pc unit="stop"/>וכשהגיע שעיר למדבר<pc unit="stop"/>היה הלשון מלבין שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.isaiah:1.18"/>אם יהיו חטאיכם כשנים כשלג ילבינו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.2.5.7">
      <ab xml:id="P179204.2.5.7.1">בא לו כהן גדול לקרות אם רצה לקרות בבגדי בוץ קורא ואם לא קורא באצטלית לבן משלו חזן הכנסת נוטל ספר תורה ונותנו לראש הכנסת<pc unit="stop"/>וראש הכנסת נותנו לסגן<pc unit="stop"/>והסגן נותנו לכהן גדול<pc unit="stop"/>וכהן גדול עומד ומקבל וקורא עומד וקורא אחרי מות ואך בעשור וגולל ספר תורה ומניחו בחיקו<pc unit="stop"/>ואומר יותר ממה שקראתי לפניכם כתוב כאן<pc unit="stop"/>ובעשור שבחומש הפקודים קורא על פה<pc unit="stop"/>ומברך עליה שמנה ברכות<pc unit="stop"/>על התורה<pc unit="stop"/>ועל העבודה<pc unit="stop"/>ועל ההודאה<pc unit="stop"/>ועל מחילת העון ועל המקדש בפני עצמו ועל ישראל בפני עצמן</ab>
      <ab xml:id="P179204.2.5.7.2">הרואה כהן גדול כשהוא קורא<pc unit="stop"/>אינו רואה פר ושעיר הנשרפים<pc unit="stop"/>והרואה פר ושעיר הנשרפים<pc unit="stop"/>אינו רואה כהן גדול כשהוא קורא<pc unit="stop"/>ולא מפני שאינו רשאי אלא שהיתה דרך רחוקה<pc unit="stop"/>ומלאכת שניהן שוה כאחת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.5.7.3">אם בבגדי בוץ קורא קדש ידיו ורגליו פשט<pc unit="stop"/>ירד וטבל<pc unit="stop"/>עלה ונסתפג<pc unit="stop"/>הביאו לו בגדי זהב ולבש וקדש ידיו ורגליו ויצא<pc unit="stop"/>ועשה את אילו ואת איל העם<pc unit="stop"/>ואת שבעת כבשים תמימים בני שנה<pc unit="stop"/>דברי רבי אליעזר<pc unit="stop"/>רבי עקיבא אומר עם תמיד של שחר היו קרבין<pc unit="stop"/>ופר העולה ושעיר הנעשה בחוץ<pc unit="stop"/>היו קרבין עם תמיד של בין הערבים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.5.7.4">קדש ידיו ורגליו<pc unit="stop"/>ופשט<pc unit="stop"/>וירד וטבל<pc unit="stop"/>ועלה ונסתפג<pc unit="stop"/>הביאו לו בגדי לבן ולבש<pc unit="stop"/>וקדש ידיו ורגליו<pc unit="stop"/>נכנס להוציא את הכף<pc unit="stop"/>ואת המחתה<pc unit="stop"/>קדש ידיו ורגליו<pc unit="stop"/>ופשט וירד וטבל<pc unit="stop"/>עלה ונסתפג הביאו לו בגדי זהב ולבש<pc unit="stop"/>וקדש ידיו ורגליו<pc unit="stop"/>ונכנס להקטיר קטורת של בין הערבים<pc unit="stop"/>ולהטיב את הנרות<pc unit="stop"/>וקדש ידיו ורגליו<pc unit="stop"/>ופשט<pc unit="stop"/>הביאו לו בגדי עצמו<pc unit="stop"/>ולבש<pc unit="stop"/>ומלוין אותו עד ביתו<pc unit="stop"/>ויום טוב היה עושה לאוהביו<pc unit="stop"/>בשעה שיצא בשלום מן הקדש<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.5.7.5">כהן גדול משמש בשמנה כלים<pc unit="stop"/>וההדיוט בארבעה<pc unit="stop"/>בכתונת ומכנסים ומצנפת ואבנט<pc unit="stop"/>מוסיף עליו כהן גדול<pc unit="stop"/>חשן ואפוד ומעיל וציץ<pc unit="stop"/>באלו נשאלין באורים ותומים<pc unit="stop"/>ואין נשאלין אלא למלך<pc unit="stop"/>ולבית דין<pc unit="stop"/>ולמי שהצבור צריך בו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.2.5.8">
      <ab xml:id="P179204.2.5.8.1">יום הכפורים אסור באכילה<pc unit="stop"/>ובשתיה<pc unit="stop"/>וברחיצה<pc unit="stop"/>ובסיכה<pc unit="stop"/>ובנעילת הסנדל<pc unit="stop"/>ובתשמיש המטה<pc unit="stop"/>והמלך והכלה ירחצו את פניהם<pc unit="stop"/>והחיה תנעול את הסנדל<pc unit="stop"/>דברי רבי אליעזר<pc unit="stop"/>וחכמים אוסרין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.5.8.2">האוכל ככותבת הגסה<pc unit="stop"/>כמוה וכגרעינתה<pc unit="stop"/>והשותה מלא לוגמיו<pc unit="stop"/>חייב<pc unit="stop"/>כל האוכלין מצטרפין לככותבת<pc unit="stop"/>וכל המשקין מצטרפין למלא לוגמיו<pc unit="stop"/>האוכל ושותה אין מצטרפין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.5.8.3">אכל ושתה בהעלם אחת<pc unit="stop"/>אינו חייב אלא חטאת אחת<pc unit="stop"/>אכל ועשה מלאכה חייב שני חטאות<pc unit="stop"/>אכל אוכלין שאינן ראויין לאכילה<pc unit="stop"/>ושתה משקין שאינן ראויין לשתייה<pc unit="stop"/>ושתה ציר<pc unit="stop"/>או מורייס פטור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.5.8.4">התינוקות<pc unit="stop"/>אין מענין אותן ביום הכפורים<pc unit="stop"/>אבל מחנכין אותם לפני שנה<pc unit="stop"/>ולפני שנתים<pc unit="stop"/>בשביל שיהיו רגילין במצות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.5.8.5">עוברה שהריחה מאכילין אותה עד שתשיב נפשה<pc unit="stop"/>חולה מאכילין אותו על פי בקיאין<pc unit="stop"/>ואם אין שם בקיאין מאכילין אותו על פי עצמו<pc unit="stop"/>עד שיאמר די<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.5.8.6">מי שאחזו בולמוס<pc unit="stop"/>מאכילין אותו אפילו דברים טמאים<pc unit="stop"/>עד שיאורו עיניו<pc unit="stop"/>מי שנשכו כלב שוטה<pc unit="stop"/>אין מאכילין אותו מחצר כבד שלו<pc unit="stop"/>ורבי מתיא בן חרש מתיר<pc unit="stop"/>ועוד אמר רבי מתיא בן חרש<pc unit="stop"/>החושש בגרונו<pc unit="stop"/>מטילין לו סם בתוך פיו בשבת<pc unit="stop"/>מפני שהוא ספק נפשות<pc unit="stop"/>וכל ספק נפשות דוחה את השבת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.5.8.7">מי שנפלה עליו מפולת<pc unit="stop"/>ספק הוא שם<pc unit="stop"/>ספק אינו שם<pc unit="stop"/>ספק חי<pc unit="stop"/>ספק מת<pc unit="stop"/>ספק עובד כוכבים<pc unit="stop"/>ספק ישראל<pc unit="stop"/>מפקחין עליו את הגל<pc unit="stop"/>מצאוהו חי מפקחין עליו<pc unit="stop"/>ואם מת יניחוהו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.5.8.8">חטאת ואשם ודאי מכפרין<pc unit="stop"/>מיתה ויום הכפורים מכפרין<pc unit="stop"/>עם התשובה<pc unit="stop"/>תשובה מכפרת<pc unit="stop"/>על עבירות קלות<pc unit="stop"/>על עשה<pc unit="stop"/>ועל לא תעשה<pc unit="stop"/>ועל החמורות<pc unit="stop"/>הוא תולה<pc unit="stop"/>עד שיבא יום הכפורים ויכפר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.5.8.9">האומר אחטא ואשוב<pc unit="stop"/>אחטא ואשוב<pc unit="stop"/>אין מספיקין בידו לעשות תשובה<pc unit="stop"/>אחטא ויום הכפורים מכפר<pc unit="stop"/>אין יום הכפורים מכפר<pc unit="stop"/>עבירות שבין אדם למקום<pc unit="stop"/>יום הכפורים מכפר<pc unit="stop"/>עבירות שבין אדם לחבירו<pc unit="stop"/>אין יום הכפורים מכפר<pc unit="stop"/>עד שירצה חברו<pc unit="stop"/>את זו דרש רבי אלעזר בן עזריה<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.leviticus:16.30"/>מכל חטאתיכם לפני ה׳תטהרו<pc unit="stop"/>עבירות שבין אדם למקום יום הכפורים מכפר<pc unit="stop"/>עבירות שבין אדם לחברו<pc unit="stop"/>אין יום הכפורים מכפר<pc unit="stop"/>עד שירצה את חברו<pc unit="stop"/>אמר רבי עקיבא אשריכם ישראל לפני מי אתם מיטהרין<pc unit="stop"/>מי מטהר אתכם אביכם שבשמים<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.ezekiel:36.25"/>וזרקתי עליבם מים טהורים וטהרתם<pc unit="stop"/>ואומר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.jeremiah:14.8"/>מקוה ישראל<pc unit="stop"/>מה מקוה מטהר את הטמאים<pc unit="stop"/>אף הקדוש ברוך הוא מטהר את ישראל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
</div2>
