<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div2 xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
      xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
      xml:id="P179204.2.7">
   <div3 xml:id="P179204.2.7.1">
      <ab xml:id="P179204.2.7.1.1">ביצה שנולדה ביום טוב<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים תאכל<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים לא תאכל<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים שאור בכזית<pc unit="stop"/>וחמץ בככותבת<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים זה וזה בכזית<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.7.1.2">השוחט חיה ועוף ביום טוב<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים יחפור בדקר ויכסה<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים לא ישחוט אלא אם כן היה לו עפר מוכן מבעוד יום<pc unit="stop"/>ומודים שאם שחט שיחפור בדקר ויכסה<pc unit="stop"/>שאפר כירה מוכן הוא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.7.1.3">בית שמאי אומרים אין מוליכין את הסולם משובך לשובך<pc unit="stop"/>אבל מטהו מחלון לחלון<pc unit="stop"/>ובית הלל מתירין<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים לא יטול אלא אם כן נענע מבעוד יום<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים עומד ואומר זה וזה אני נוטל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.7.1.4">זמן שחורים ומצא לבנים<pc unit="stop"/>לבנים ומצא שחורים<pc unit="stop"/>שנים ומצא שלשה<pc unit="stop"/>אסורים<pc unit="stop"/>שלשה ומצא שנים מותרים<pc unit="stop"/>בתוך הקן ומצא לפני הקן אסורים<pc unit="stop"/>ואם אין שם אלא הם הרי אלו מותרים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.7.1.5">בית שמאי אומרים אין מסלקין את התריסין ביום טוב<pc unit="stop"/>ובית הלל מתירין אף להחזיר<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים אין נוטלין את העלי לקצב עליו בשר<pc unit="stop"/>ובית הלל מתירין<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים אין נותנין את העור לפני הדורסן ולא יגביהנו אלא אם כן יש עמו כזית בשר<pc unit="stop"/>ובית הלל מתירין<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים אין מוציאין לא את הקטן<pc unit="stop"/>ולא את הלולב<pc unit="stop"/>ולא את ספר תורה<pc unit="stop"/>לרשות הרבים<pc unit="stop"/>ובית הלל מתירין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.7.1.6">בית שמאי אומרים אין מוליכין חלה ומתנות לכהן ביום טוב<pc unit="stop"/>בין שהורמו מאמש<pc unit="stop"/>בין שהורמו מהיום<pc unit="stop"/>ובית הלל מתירין<pc unit="stop"/>אמרו להם בית שמאי גזרה שוה חלה ומתנות מתנה לכהן<pc unit="stop"/>ותרומה מתנה לכהן כשם שאין מוליכין את התרומה<pc unit="stop"/>כך אין מוליכין את המתנות<pc unit="stop"/>אמרו להם בית הלל לא<pc unit="stop"/>אם אמרתם בתרומה<pc unit="stop"/>שאינו זכאי בהרמתה<pc unit="stop"/>תאמרו במתנות שזכאי בהרמתן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.7.1.7">בית שמאי אומרים תבלין נדוכין במדוך של עץ והמלח בפך ובעץ הפרור ובית הלל אומרים תבלין נדוכין כדרכן במדוך של אבן<pc unit="stop"/>והמלח במדוך של עץ<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.7.1.8">הבורר קטנית ביום טוב<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים בורר אוכל ואוכל<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים בורר כדרכו בחיקו<pc unit="stop"/>בקנון<pc unit="stop"/>ובתמחוי אבל לא בטבלא ולא בנפה<pc unit="stop"/>ולא בכברה<pc unit="stop"/>רבן גמליאל אומר אף מדיח ושולה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.7.1.9">בית שמאי אומרים אין משלחין ביום טוב אלא מנות ובית הלל אומרים משלחין בהמה חיה ועוף בין חיין בין שחוטין<pc unit="stop"/>משלחין יינות שמנים וסלתות וקטניות<pc unit="stop"/>אבל לא תבואה<pc unit="stop"/>ורבי שמעון מתיר בתבואה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.7.1.10">משלחין כלים בין תפורין<pc unit="stop"/>בין שאינן תפורין ואף על פי שיש בהן כלאים<pc unit="stop"/>והן לצורך המועד<pc unit="stop"/>אבל לא סנדל המסומר<pc unit="stop"/>ולא מנעל שאינו תפור<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר אף לא מנעל לבן<pc unit="stop"/>מפני שצריך אומן<pc unit="stop"/>זה הכלל כל שנאותין בו<pc unit="stop"/>ביום טוב משלחין אותו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.2.7.2">
      <ab xml:id="P179204.2.7.2.1">יום טוב שחל להיות ערב שבת<pc unit="stop"/>לא יבשל אדם בתחלה מיום טוב לשבת אבל מבשל הוא ליום טוב<pc unit="stop"/>ואם הותיר הותיר לשבת<pc unit="stop"/>ועושה תבשיל מערב יום טוב<pc unit="stop"/>וסומך עליו לשבת<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים שני תבשילין<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים תבשיל אחד<pc unit="stop"/>ושוין בדג וביצה שעליו שהן שני תבשילין<pc unit="stop"/>אכלו<pc unit="stop"/>או שאבד<pc unit="stop"/>לא יבשל עליו בתחלה<pc unit="stop"/>ואם שייר ממנו כל שהוא סומך עליו לשבת<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.7.2.2">חל להיות אחר השבת<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים מטבילין את הכל מלפני השבת<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים כלים מלפני השבת<pc unit="stop"/>ואדם בשבת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.7.2.3">ושוין שמשיקין את המים בכלי אבן לטהרן<pc unit="stop"/>אבל לא מטבילין<pc unit="stop"/>ומטבילין מגב לגב<pc unit="stop"/>ומחבורה לחבורה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.7.2.4">בית שמאי אומרים מביאין שלמים<pc unit="stop"/>ואין סומכין עליהן<pc unit="stop"/>אבל לא עולות<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים מביאין שלמים ועולות<pc unit="stop"/>וסומכין עליהם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.7.2.5">בית שמאי אומרים לא יחם אדם חמין לרגליו<pc unit="stop"/>אלא אם כן ראויין לשתיה<pc unit="stop"/>ובית הלל מתירין<pc unit="stop"/>עושה אדם מדורה ומתחמם כנגדה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.7.2.6">שלשה דברים רבן גמליאל מחמיר כדברי בית שמאי<pc unit="stop"/>אין טומנין את החמין מיום טוב לשבת ואין זוקפין את המנורה ביום טוב<pc unit="stop"/>ואין אופין פתין גריצין אלא רקיקין<pc unit="stop"/>אמר רבן גמליאל מימיהן של בית אבא לא היו אופין פתין גריצין אלא רקיקין<pc unit="stop"/>אמרו לו<pc unit="stop"/>מה נעשה לבית אביך שהיו מחמירין על עצמן<pc unit="stop"/>ומקילין לכל ישראל להיות איפין פתין גריצין<pc unit="stop"/>וחורי<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.7.2.7">אף הוא אמר שלשה דברים להקל<pc unit="stop"/>מכבדין בין המטות<pc unit="stop"/>ומניחין את המוגמר ביום טוב<pc unit="stop"/>ועושין גדי מקולס בלילי פסחים<pc unit="stop"/>וחכמים אוסרין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.7.2.8">שלשה דברים רבי אלעזר בן עזריה מתיר<pc unit="stop"/>וחכמים אוסרין<pc unit="stop"/>פרתו יוצאה ברצועה שבין קרניה<pc unit="stop"/>ומקרדין את הבהמה ביום טוב<pc unit="stop"/>ושוחקין את הפלפלין ברחים שלהם<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר אין מקרדין את הבהמה ביום טוב מפני שעושה חבורה<pc unit="stop"/>אבל מקרצפין<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים אין מקרדין<pc unit="stop"/>אף לא מקרצפין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.7.2.9">הרחים של פלפלין טמאה משום שלשה כלים<pc unit="stop"/>משום כלי קבול<pc unit="stop"/>ומשום כלי מתכות<pc unit="stop"/>ומשום כלי כברה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.7.2.10">עגלה של קטן טמאה מדרס<pc unit="stop"/>ונטלת בשבת<pc unit="stop"/>ואינה נגררת אלא על גבי כלים<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר כל הכלים אין נגררין חוץ מן העגלה<pc unit="stop"/>מפני שהיא כובשת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.2.7.3">
      <ab xml:id="P179204.2.7.3.1">אין צדין דגים מן הביברין ביום טוב<pc unit="stop"/>ואין נותנין לפניהם מזונות<pc unit="stop"/>אבל צדין חיה ועוף מן הביברין<pc unit="stop"/>ונותנין לפניהם מזונות<pc unit="stop"/>רבן שמעון בן גמליאל אומר לא כל הביברין שוין<pc unit="stop"/>זה הכלל כל המחוסר צידה אסור<pc unit="stop"/>ושאינו מחוסר צידה מותר<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.7.3.2">מצודות חיה ועוף ודגים שעשאן מערב יום טוב<pc unit="stop"/>לא יטול מהן ביום טוב אלא אם כן יודע שניצודו מערב יום טוב<pc unit="stop"/>ומעשה בנכרי אחד<pc unit="stop"/>שהביא דגים לרבן גמליאל<pc unit="stop"/>ואמר מותרין הן<pc unit="stop"/>אלא שאין רצוני לקבל הימנו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.7.3.3">בהמה מסוכנת לא ישחוט<pc unit="stop"/>אלא אם כן יש שהות ביום לאכול ממנה כזית צלי<pc unit="stop"/>רבי עקיבא אומר אפילו כזית חי מבית טביחתה<pc unit="stop"/>שחטה בשדה<pc unit="stop"/>לא יביאנה במוט<pc unit="stop"/>ובמוטה<pc unit="stop"/>אבל מביא בידו אברים אברים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.7.3.4">בכור שנפל לבור<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר ירד מומחה ויראה<pc unit="stop"/>אם יש בו מום יעלה וישחוט<pc unit="stop"/>ואם לאו<pc unit="stop"/>לא ישחוט<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר כל שאין מומו ניכר מבעוד יום<pc unit="stop"/>אין זה מן המוכן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.7.3.5">בהמה שמתה<pc unit="stop"/>לא יזיזנה ממקומה<pc unit="stop"/>ומעשה ושאלו את רבי טרפון עליה<pc unit="stop"/>ועל החלה שנטמאה<pc unit="stop"/>ונכנס לבית המדרש ושאל<pc unit="stop"/>ואמרו לו לא יזיזם ממקומם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.7.3.6">אין נמנין על הבהמה לכתחלה ביום טוב<pc unit="stop"/>אבל נמנין עליה מערב יום טוב<pc unit="stop"/>ושוחטין ומחלקין ביניהן<pc unit="stop"/>ר׳יהודה אומר שוקל אדם בשר<pc unit="stop"/>כנגד הכלי<pc unit="stop"/>או כנגד הקופיץ<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים אין משגיחין בכף מאזנים כל עיקר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.7.3.7">אין משחיזין את הסכין ביום טוב<pc unit="stop"/>אבל משיאה על גבי חברתה<pc unit="stop"/>לא יאמר אדם לטבח שקול לי בדינר בשר<pc unit="stop"/>אבל שוחט ומחלקים ביניהם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.7.3.8">אומר אדם לחבירו<pc unit="stop"/>מלא לי כלי זה<pc unit="stop"/>אבל לא במדה<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר אם היה כלי של מדה<pc unit="stop"/>לא ימלאנו<pc unit="stop"/>מעשה באבא שאול בן בטנית<pc unit="stop"/>שהיה ממלא מדותיו מערב יום טוב<pc unit="stop"/>ונותנן ללקוחות ביום טוב<pc unit="stop"/>אבא שאול אומר אף במועד עושה כן<pc unit="stop"/>מפני ברורי המדות<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים אף בחיל עושה כן<pc unit="stop"/>מפני מצוי המדות<pc unit="stop"/>הולך אדם אצל חנוני הרגיל אצלו<pc unit="stop"/>ואומר לו תן לי ביצים ואגוזים<pc unit="stop"/>במנין<pc unit="stop"/>שכן דרך בעל הבית להיות מונה בתוך ביתו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.2.7.4">
      <ab xml:id="P179204.2.7.4.1">המביא כדי יין ממקום למקום<pc unit="stop"/>לא יביאם בסל ובקופה<pc unit="stop"/>אבל מביא הוא על כתפו<pc unit="stop"/>או לפניו<pc unit="stop"/>וכן המוליך את התבן<pc unit="stop"/>לא יפשיל את הקופה לאחוריו<pc unit="stop"/>אבל מביאה הוא בידו<pc unit="stop"/>ומתחילין בערמת התבן<pc unit="stop"/>אבל לא בעצים שבמוקצה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.7.4.2">אין נוטלין עצים מן הסוכה אלא מן הסמוך לה<pc unit="stop"/>מביאין עצים מן השדה<pc unit="stop"/>מן המכונס<pc unit="stop"/>ומן הקרפף<pc unit="stop"/>אפילו מן המפוזר<pc unit="stop"/>איזהו קרפף<pc unit="stop"/>כל שסמוך לעיר<pc unit="stop"/>דברי רבי יהודה<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר כל שנכנסין לו בפותחת<pc unit="stop"/>ואפילו בתוך תחום שבת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.7.4.3">אין מבקעין עצים<pc unit="stop"/>לא מן הקורות<pc unit="stop"/>ולא מן הקורה שנשברה ביום טוב<pc unit="stop"/>ואין מבקעין לא בקרדום<pc unit="stop"/>ולא במגרה<pc unit="stop"/>ולא במגל<pc unit="stop"/>אלא בקופיץ<pc unit="stop"/>בית שהוא מלא פירות<pc unit="stop"/>סתום ונפחת<pc unit="stop"/>נוטל ממקום הפחת<pc unit="stop"/>ר׳מאיר אומר אף פוחת לכתחילה ונוטל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.7.4.4">אין פותחין את הנר<pc unit="stop"/>מפני שהוא עושה כלי<pc unit="stop"/>ואין עושין פחמין ביום טוב<pc unit="stop"/>ואין חותכין את הפתילה לשנים<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר חותכה באור לשתי נרות<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.7.4.5">אין שוברין את החרס<pc unit="stop"/>ואין חותכין הנייר לצלות בו מליח ואין גורפין תנור וכירים<pc unit="stop"/>אבל מכבשין<pc unit="stop"/>ואין מקיפין שתי חביות<pc unit="stop"/>לשפות עליהן את הקדרה<pc unit="stop"/>ואין סומכין את הקדרה בבקעת<pc unit="stop"/>וכן בדלת<pc unit="stop"/>ואין מנהיגין את הבהמה במקל ביום טוב<pc unit="stop"/>ור׳אלעזר בר׳שמעון מתיר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.7.4.6">רבי אליעזר אומר נוטל אדם קיסם משלפניו<pc unit="stop"/>לחצוץ בו שניו<pc unit="stop"/>ומגבב מן החצר ומדליק<pc unit="stop"/>שכל מה שבחצר מוכן הוא<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים מגבב משלפניו ומדליק<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.7.4.7">אין מוציאין את האור<pc unit="stop"/>לא מן העצים<pc unit="stop"/>ולא מן האבנים<pc unit="stop"/>ולא מן העפר<pc unit="stop"/>ולא מן המים<pc unit="stop"/>ואין מלבנין את הרעפים לצלות בהן<pc unit="stop"/>ועוד אמר רבי אליעזר<pc unit="stop"/>עומד אדם על המוקצה ערב שבת בשביעית<pc unit="stop"/>ואומר מכאן אני אוכל למחר<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים עד שירשום<pc unit="stop"/>ויאמר מכאן ועד כאן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.2.7.5">
      <ab xml:id="P179204.2.7.5.1">משילין פירות דרך ארובה<pc unit="stop"/>ביום טוב<pc unit="stop"/>אבל לא בשבת<pc unit="stop"/>ומכסים פירות בכלים<pc unit="stop"/>מפני הדלף<pc unit="stop"/>וכן כדי יין וכדי שמן<pc unit="stop"/>ונותנין כלי תחת הדלף<pc unit="stop"/>בשבת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.7.5.2">כל שחייבין עליו משום שבות<pc unit="stop"/>משום רשות<pc unit="stop"/>משום מצוה<pc unit="stop"/>בשבת<pc unit="stop"/>חייבין עליו ביום טוב<pc unit="stop"/>ואלו הן משום שבות<pc unit="stop"/>לא עולין באילן<pc unit="stop"/>ולא רוכבין על גבי בהמה<pc unit="stop"/>ולא שטין על פני המים<pc unit="stop"/>ולא מטפחין<pc unit="stop"/>ולא מספקין<pc unit="stop"/>ולא מרקדין<pc unit="stop"/>ואלו הן משום רשות<pc unit="stop"/>לא דנין<pc unit="stop"/>ולא מקדשין<pc unit="stop"/>ולא חולצין<pc unit="stop"/>ולא מיבמין<pc unit="stop"/>ואלו הן משום מצוה<pc unit="stop"/>לא מקדישין<pc unit="stop"/>ולא מעריכין<pc unit="stop"/>ולא מחרימין<pc unit="stop"/>ולא מגביהין תרומה ומעשר<pc unit="stop"/>כל אלו ביום טוב אמרו<pc unit="stop"/>קל וחומר בשבת<pc unit="stop"/>אין בין יום טוב לשבת<pc unit="stop"/>אלא אוכל נפש בלבד<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.7.5.3">הבהמה והכלים<pc unit="stop"/>כרגלי הבעלים<pc unit="stop"/>המוסר בהמתו לבנו<pc unit="stop"/>או לרועה<pc unit="stop"/>הרי אלו כרגלי הבעלים<pc unit="stop"/>כלים המיוחדין לאחד מן האחין שבבית<pc unit="stop"/>הרי אלו כרגליו<pc unit="stop"/>ושאין מיוחדין<pc unit="stop"/>הרי אלו כמקום שהולכין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.7.5.4">השואל כלי מחבירו מערב יום טוב<pc unit="stop"/>כרגלי השואל<pc unit="stop"/>ביום טוב כרגלי המשאיל<pc unit="stop"/>האשה ששאלה מחברתה תבלין ומים ומלח לעיסתה<pc unit="stop"/>הרי אלו כרגלי שתיהן<pc unit="stop"/>רבי יהודה פוטר במים<pc unit="stop"/>מפני שאין בהן ממש<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.7.5.5">הגחלת כרגלי הבעלים<pc unit="stop"/>ושלהבת בכל מקום<pc unit="stop"/>גחלת של הקדש מועלין בה<pc unit="stop"/>ושלהבת לא נהנין ולא מועלין<pc unit="stop"/>המוציא גחלת לרשות הרבים חייב<pc unit="stop"/>ושלהבת פטור<pc unit="stop"/>בור של יחיד<pc unit="stop"/>כרגלי היחיד<pc unit="stop"/>ושל אנשי אותה העיר<pc unit="stop"/>כרגלי אנשי אותה העיר<pc unit="stop"/>ושל עולי בבל כרגלי הממלא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.7.5.6">מי שהיו פירותיו בעיר אחרת<pc unit="stop"/>וערבו בני אותה העיר להביא אצלו מפירותיו<pc unit="stop"/>לא יביאו לו<pc unit="stop"/>ואם ערב הוא<pc unit="stop"/>פירותיו כמוהו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.7.5.7">מי שזמן אצלו אורחים<pc unit="stop"/>לא יוליכו בידם מנות<pc unit="stop"/>אלא אם כן זיכה להם מנותיהם מערב יום טוב<pc unit="stop"/>אין משקין ושוחטין את המדבריות<pc unit="stop"/>אבל משקין ושוחטין את הבייתות<pc unit="stop"/>אלו הן בייתות הלנות בעיר<pc unit="stop"/>מדבריות הלנות באפר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
</div2>
