<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div2 xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
      xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
      xml:id="P179204.5.8">
   <div3 xml:id="P179204.5.8.1">
      <ab xml:id="P179204.5.8.1.1">קדשי קדשים ששחטן בדרום<pc unit="stop"/>מועלים בהן<pc unit="stop"/>שחטן בדרום וקבל דמן בצפון<pc unit="stop"/>בצפון וקבל דמן בדרום<pc unit="stop"/>שחטן ביום וזרק בלילה<pc unit="stop"/>בלילה וזרק ביום<pc unit="stop"/>או ששחטן חוץ לזמנן<pc unit="stop"/>וחוץ למקומן<pc unit="stop"/>מועלין בהן<pc unit="stop"/>כלל אמר רבי יהושע כל שהיה לה שעת היתר לכהנים אין מועלין בה<pc unit="stop"/>ושלא היה לה שעת היתר לכהנים מועלין בה<pc unit="stop"/>איזו היא שהיה לה שעת היתר לכהנים<pc unit="stop"/>שלנה<pc unit="stop"/>ושנטמאה<pc unit="stop"/>ושיצאה<pc unit="stop"/>איזו היא שלא היה לה שעת היתר לכהנים<pc unit="stop"/>שנשחטה חוץ לזמנה<pc unit="stop"/>חוץ למקומה<pc unit="stop"/>ושקבלו פסולין<pc unit="stop"/>וזרקו את דמה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.8.1.2">בשר קדשי קדשים שיצא לפני זריקת דמים<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר<pc unit="stop"/>מועלין בו<pc unit="stop"/>ואין חייבין עליו משום פגול נותר וטמא<pc unit="stop"/>רבי עקיבא אומר<pc unit="stop"/>אין מועלין בו<pc unit="stop"/>אבל חייבין עליו<pc unit="stop"/>משום פיגול<pc unit="stop"/>נותר<pc unit="stop"/>וטמא<pc unit="stop"/>אמר רבי עקיבא והרי המפריש חטאת ואבדה<pc unit="stop"/>והפריש אחרת תחתיה<pc unit="stop"/>ואחר כך נמצאת הראשונה<pc unit="stop"/>והרי שתיהן עומדות<pc unit="stop"/>לא כשם שדמה פוטר את בשרה<pc unit="stop"/>כך הוא פוטר את בשר חברתה<pc unit="stop"/>ואם פטר דמה את בשר חברתה מן המעילה<pc unit="stop"/>דין הוא שיפטור את בשרה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.8.1.3">אמורי קדשים קלים שיצאו לפני זריקת דמים<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר אין מועלין בהן<pc unit="stop"/>ואין חייבין עליהן משום פיגול<pc unit="stop"/>נותר<pc unit="stop"/>וטמא<pc unit="stop"/>רבי עקיבא אומר<pc unit="stop"/>מועלין בהן<pc unit="stop"/>וחייבין עליהן<pc unit="stop"/>משום פגול<pc unit="stop"/>נותר וטמא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.8.1.4">מעשה דמים בקדשי קדשים<pc unit="stop"/>להקל ולהחמיר<pc unit="stop"/>ובקדשים קלים<pc unit="stop"/>כולן להחמיר<pc unit="stop"/>כיצד<pc unit="stop"/>קדשי קדשים לפני זריקת דמים<pc unit="stop"/>מועלין באימורין ובבשר<pc unit="stop"/>לאחר זריקת דמים<pc unit="stop"/>מועלים באימורים ואין מועלין בבשר<pc unit="stop"/>על זה ועל זה<pc unit="stop"/>חייבין משום פגול<pc unit="stop"/>נותר<pc unit="stop"/>וטמא<pc unit="stop"/>ובקדשים קלים<pc unit="stop"/>כולם להחמיר<pc unit="stop"/>כיצד<pc unit="stop"/>קדשים קלים לפני זריקת דמים<pc unit="stop"/>אין מועלין לא באימורין ולא בבשר<pc unit="stop"/>לאחר זריקת דמים<pc unit="stop"/>מועלין באימורין ואין מועלין בבשר<pc unit="stop"/>על זה ועל זה<pc unit="stop"/>חייבין משום פגול<pc unit="stop"/>נותר<pc unit="stop"/>וטמא<pc unit="stop"/>נמצא מעשה דמים בקדשי קדשים להקל ולהחמיר ובקדשים קלים כולו להחמיר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.5.8.2">
      <ab xml:id="P179204.5.8.2.1">חטאת העוף מועלין בה משהוקדשה<pc unit="stop"/>נמלקה<pc unit="stop"/>הוכשרה להפסל בטבול יום<pc unit="stop"/>ובמחוסר כפורים<pc unit="stop"/>ובלינה<pc unit="stop"/>הוזה דמה<pc unit="stop"/>חייבין עליה משום פיגול<pc unit="stop"/>נותר<pc unit="stop"/>וטמא<pc unit="stop"/>ואין בה מעילה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.8.2.2">עולת העוף מועלין בה משהוקדשה<pc unit="stop"/>נמלקה<pc unit="stop"/>הוכשרה להפסל בטבול יום<pc unit="stop"/>ובמחוסר כפורים<pc unit="stop"/>ובלינה<pc unit="stop"/>מיצה דמה חייבין עליה משום פיגול<pc unit="stop"/>נותר<pc unit="stop"/>וטמא<pc unit="stop"/>ומועלין בה<pc unit="stop"/>עד שתצא לבית הדשן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.8.2.3">פרים הנשרפין<pc unit="stop"/>ושעירים הנשרפין<pc unit="stop"/>מועלין בהן משהוקדשו<pc unit="stop"/>נשחטו<pc unit="stop"/>הוכשרו להפסל בטבול יום<pc unit="stop"/>ובמחוסר כפורים<pc unit="stop"/>ובלינה<pc unit="stop"/>הוזה דמן<pc unit="stop"/>חייבין עליהן משום פיגול<pc unit="stop"/>נותר וטמא<pc unit="stop"/>ומועלין בהן בבית הדשן עד שיותך הבשר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.8.2.4">העולה מועלין בה משהוקדשה<pc unit="stop"/>נשחטה<pc unit="stop"/>הוכשרה להפסל בטבול יום<pc unit="stop"/>ובמחוסר כפורים<pc unit="stop"/>ובלינה<pc unit="stop"/>נזרק דמה חייבין עליה משום פיגול נותר וטמא<pc unit="stop"/>ואין מועלין בעורה<pc unit="stop"/>אבל מועלין בבשר עד שיצא לבית הדשן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.8.2.5">חטאת ואשם<pc unit="stop"/>וזבחי שלמי צבור<pc unit="stop"/>מועלין בהן משהוקדשו<pc unit="stop"/>נשחטו<pc unit="stop"/>הוכשרו להפסל בטבול יום ובמחוסר כפורים<pc unit="stop"/>ובלינה<pc unit="stop"/>נזרק דמן<pc unit="stop"/>חייבין עליהם משום פיגול<pc unit="stop"/>נותר<pc unit="stop"/>וטמא אין מועלין בבשר אבל מועלין באימורים<pc unit="stop"/>עד שיצאו לבית הדשן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.8.2.6">שתי הלחם מועלין בהן משהוקדשו<pc unit="stop"/>קרמו בתנור<pc unit="stop"/>הוכשרו להפסל בטבול יום ובמחוסר כפורים<pc unit="stop"/>ולשחוט עליהם את הזבח<pc unit="stop"/>נזרק דמן של כבשים<pc unit="stop"/>חייבין עליהן משום פיגול<pc unit="stop"/>נותר<pc unit="stop"/>וטמא<pc unit="stop"/>ואין בהן מעילה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.8.2.7">לחם הפנים מועלין בו משהוקדש<pc unit="stop"/>קרם בתנור<pc unit="stop"/>הוכשר להפסל בטבול יום<pc unit="stop"/>ובמחוסר כפורים<pc unit="stop"/>ולהסדר על גבי השולחן<pc unit="stop"/>קרבו הבזיכין<pc unit="stop"/>חייבין עליו משום פיגול נותר וטמא<pc unit="stop"/>ואין בהן מעיל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.8.2.8">המנחות מועלים בהן משהוקדשו<pc unit="stop"/>קדשו בכלי<pc unit="stop"/>הוכשרו ליפסל בטבול יום<pc unit="stop"/>ובמחוסר כפורים<pc unit="stop"/>ובלינה<pc unit="stop"/>קרב הקומץ<pc unit="stop"/>חייבין עליו משום פיגול<pc unit="stop"/>נותר<pc unit="stop"/>וטמא<pc unit="stop"/>ואין מועלין בשירים<pc unit="stop"/>אבל מועלים בקומץ<pc unit="stop"/>עד שיצא לבית הדשן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.8.2.9">הקומץ והלבונה והקטורת<pc unit="stop"/>ומנחות כהנים<pc unit="stop"/>ומנחת כהן משיח<pc unit="stop"/>ומנחת נסכין<pc unit="stop"/>מועלין בהן משהוקדשו<pc unit="stop"/>קדשו בכלי הוכשרו ליפסל בטבול יום<pc unit="stop"/>ובמחוסר כפורים ובלינה<pc unit="stop"/>וחייבין עליהן משום נותר ומשום טמא<pc unit="stop"/>ופיגול אין בהן<pc unit="stop"/>זה הכלל כל שיש לו מתירין אין חייבים עליו משום פיגול נותר וטמא<pc unit="stop"/>עד שיקרבו מתיריו<pc unit="stop"/>וכל שאין לו מתירין<pc unit="stop"/>כיון שקדש בכלי חייבין עליו משום נותר<pc unit="stop"/>ומשום טמא<pc unit="stop"/>ופגול אין בו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.5.8.3">
      <ab xml:id="P179204.5.8.3.1">ולד חטאת<pc unit="stop"/>ותמורת חטאת<pc unit="stop"/>וחטאת שמתו בעליה<pc unit="stop"/>ימותו<pc unit="stop"/>שעברה שנתה<pc unit="stop"/>ושאבדה<pc unit="stop"/>ושנמצאת בעלת מום<pc unit="stop"/>אם משכיפרו הבעלים<pc unit="stop"/>תמות<pc unit="stop"/>ואינה עושה תמורה<pc unit="stop"/>ולא נהנים ולא מועלין<pc unit="stop"/>ואם עד שלא כיפרו הבעלים<pc unit="stop"/>תרעה עד שתסתאב ותמכר<pc unit="stop"/>ויביא בדמיה אחרת<pc unit="stop"/>ועושה תמורה ומועלים בה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.8.3.2">המפריש מעות לנזירותו לא נהנין<pc unit="stop"/>ולא מועלין<pc unit="stop"/>מפני שהן ראוין לבוא כולן שלמים<pc unit="stop"/>מת היו סתומים<pc unit="stop"/>יפלו לנדבה<pc unit="stop"/>היו מפורשים<pc unit="stop"/>דמי חטאת<pc unit="stop"/>ילכו לים המלח<pc unit="stop"/>לא נהנים<pc unit="stop"/>ולא מועלין בהן<pc unit="stop"/>דמי עולה<pc unit="stop"/>יביאו עולה<pc unit="stop"/>ודמי שלמים<pc unit="stop"/>יביאו שלמים<pc unit="stop"/>ונאכלים ליום אחד ואינן טעונין לחם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.8.3.3">רבי ישמעאל אומר הדם קל בתחלתו<pc unit="stop"/>וחמור בסופו<pc unit="stop"/>והנסכים חומר בתחלתן<pc unit="stop"/>וקל בסופן<pc unit="stop"/>הדם בתחלה אין מועלים בו<pc unit="stop"/>יצא לנחל קדרון מועלים בו<pc unit="stop"/>הנסכים בתחלה מועלים בהן<pc unit="stop"/>יצאו לשיתין אין מועלים בהם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.8.3.4">דשון מזבח הפנימי<pc unit="stop"/>והמנורה<pc unit="stop"/>לא נהנין<pc unit="stop"/>ולא מועלין<pc unit="stop"/>המקדיש דשון בתחלה<pc unit="stop"/>מועלים בו<pc unit="stop"/>תורים שלא הגיע זמנן<pc unit="stop"/>ובני יונה שעבר זמנן לא נהנים<pc unit="stop"/>ולא מועלים<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר<pc unit="stop"/>תורין שלא הגיע זמנן<pc unit="stop"/>מועלין בהן<pc unit="stop"/>ובני יונה שעבר זמנן<pc unit="stop"/>לא נהנין<pc unit="stop"/>ולא מועלין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.8.3.5">חלב המוקדשין<pc unit="stop"/>וביצי תורין<pc unit="stop"/>לא נהנים ולא מועלים<pc unit="stop"/>במה דברים אמורים בקדשי מזבח<pc unit="stop"/>אבל בקדשי בדק הבית הקדיש תרנגולת<pc unit="stop"/>מועלין בה ובביצתה<pc unit="stop"/>חמור מועלין<pc unit="stop"/>בה ובחלבה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.8.3.6">כל הראוי למזבח ולא לבדק הבית<pc unit="stop"/>לבדק הבית ולא למזבח<pc unit="stop"/>לא למזבח ולא לבדק הבית<pc unit="stop"/>מועלין בו<pc unit="stop"/>כיצד הקדיש בור מלא מים<pc unit="stop"/>אשפה מלאה זבל<pc unit="stop"/>שובך מלא יונים<pc unit="stop"/>אילן מלא פירות<pc unit="stop"/>שדה מלאה עשבים<pc unit="stop"/>מועלין בהם<pc unit="stop"/>ובמה שבתוכן<pc unit="stop"/>אבל אם הקדיש בור<pc unit="stop"/>ואחר כך נתמלא מים<pc unit="stop"/>אשפה<pc unit="stop"/>ואחר כך נתמלאה זבל<pc unit="stop"/>שובך<pc unit="stop"/>ואחר כך נתמלא יונים<pc unit="stop"/>אילן<pc unit="stop"/>ואחר כך נתמלא פירות<pc unit="stop"/>שדה<pc unit="stop"/>ואחר כך נתמלאה עשבים מועלין בהן ואין מועלין במה שבתוכן<pc unit="stop"/>דברי רבי יהודה<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר המקדיש שדה ואילן<pc unit="stop"/>מועלין בהם ובגדוליהם<pc unit="stop"/>מפני שהן גדולי הקדש<pc unit="stop"/>ולד מעושרת<pc unit="stop"/>לא יינק מן המעושרת<pc unit="stop"/>ואחרים מתנדבים כן<pc unit="stop"/>ולד מוקדשין לא יינק מן המוקדשין<pc unit="stop"/>ואחרים מתנדבים כן<pc unit="stop"/>הפועלים לא יאכלו מגרוגרות של הקדש וכן פרה לא תאכל מכרשיני הקדש<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.8.3.7">שרשי אילן של הדיוט<pc unit="stop"/>באין בשל הקדש<pc unit="stop"/>ושל הקדש באין בשל הדיוט<pc unit="stop"/>לא נהנין ולא מועלין<pc unit="stop"/>המעין שהוא יוצא מתוך שדה הקדש<pc unit="stop"/>לא נהנין ולא מועלין<pc unit="stop"/>יצא חוץ לשדה נהנין ממנו<pc unit="stop"/>המים שבכד של זהב לא נהנין ולא מועלין<pc unit="stop"/>נתנו בצלוחית מועלין בהם<pc unit="stop"/>ערבה לא נהנין ולא מועלין<pc unit="stop"/>רבי אלעזר ברבי צדוק אומר<pc unit="stop"/>נותנין היו ממנה זקנים בלולביהם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.8.3.8">קן שבראש האילן של הקדש<pc unit="stop"/>לא נהנין ולא מועלין<pc unit="stop"/>שבאשרה יתיז בקנה<pc unit="stop"/>המקדיש את החורש<pc unit="stop"/>מועלין בכולו<pc unit="stop"/>הגזברים שלקחו את העצים<pc unit="stop"/>מועלין בעצים<pc unit="stop"/>ואין מועלין לא בשפוי<pc unit="stop"/>ולא בנויה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.5.8.4">
      <ab xml:id="P179204.5.8.4.1">קדשי המזבח מצטרפין זה עם זה<pc unit="stop"/>למעילה ולחייב עליהן משום פגול<pc unit="stop"/>נותר<pc unit="stop"/>וטמא<pc unit="stop"/>קדשי בדק הבית מצטרפין זה עם זה<pc unit="stop"/>קדשי המזבח וקדשי בדק הבית מצטרפין זה עם זה<pc unit="stop"/>למעילה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.8.4.2">חמשה דברים בעולה מצטרפין זה עם זה<pc unit="stop"/>הבשר והחלב והסלת והיין והשמן<pc unit="stop"/>וששה בתודה<pc unit="stop"/>הבשר והחלב והסולת והיין והשמן והלחם<pc unit="stop"/>התרומה<pc unit="stop"/>ותרומת מעשר<pc unit="stop"/>ותרומת מעשר של דמאי<pc unit="stop"/>החלה והבכורים<pc unit="stop"/>מצטרפין זה עם זה לאסור<pc unit="stop"/>ולחייב עליהם את החומש<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.8.4.3">כל הפיגולין מצטרפין זה עם זה<pc unit="stop"/>כל הנותרין מצטרפין זה עם זה<pc unit="stop"/>כל הנבלות מצטרפות זו עם זו<pc unit="stop"/>כל השרצים מצטרפין זה עם זה<pc unit="stop"/>דם השרץ ובשרו מצטרפין<pc unit="stop"/>כלל אמר רבי יהושע<pc unit="stop"/>כל שטומאתו ושיעורו שוין<pc unit="stop"/>מצטרפין זה עם זה<pc unit="stop"/>טומאתו ולא שיעורו<pc unit="stop"/>שיעורו ולא טומאתו<pc unit="stop"/>לא טומאתו ולא שיעורו אין מצטרפין זה עם זה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.8.4.4">הפיגול והנותר אין מצטרפין זה עם זה<pc unit="stop"/>מפני שהם שני שמות<pc unit="stop"/>השרץ והנבלה<pc unit="stop"/>וכן הנבלה ובשר המת<pc unit="stop"/>אין מצטרפין זה עם זה<pc unit="stop"/>לטמא אפילו כקל שבשניהם<pc unit="stop"/>האוכל שנטמא באב הטומאה ושנטמא בולד הטומאה<pc unit="stop"/>מצטרפין זה עם זה<pc unit="stop"/>לטמא כקל שבשניהם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.8.4.5">כל האוכלין מצטרפין לפסול את הגויה בכחצי פרס<pc unit="stop"/>במזון שתי סעודות לערוב<pc unit="stop"/>בכביצה לטמא טומאת אוכלין<pc unit="stop"/>בכגרוגרת להוצאת שבת<pc unit="stop"/>בככותבת ביום הכפורים<pc unit="stop"/>כל המשקין מצטרפין לפסול את הגויה<pc unit="stop"/>ברביעית<pc unit="stop"/>ובמלא לוגמיו ביום הכפורים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.8.4.6">הערלה וכלאי הכרם מצטרפין זה עם זה<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר אינן מצטרפין<pc unit="stop"/>הבגד והשק<pc unit="stop"/>השק והעור<pc unit="stop"/>העור והמפץ<pc unit="stop"/>מצטרפין זה עם זה<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר<pc unit="stop"/>מפני שהן ראוין ליטמא מושב<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.5.8.5">
      <ab xml:id="P179204.5.8.5.1">הנהנה שוה פרוטה מן ההקדש<pc unit="stop"/>אף על פי שלא פגם<pc unit="stop"/>מעל<pc unit="stop"/>דברי רבי עקיבא<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים כל דבר שיש בו פגם לא מעל עד שיפגום<pc unit="stop"/>וכל דבר שאין בו פגם כיון שנהנה מעל<pc unit="stop"/>כיצד נתנה קטלה בצוארה<pc unit="stop"/>טבעת בידה<pc unit="stop"/>שתתה בכוס של זהב<pc unit="stop"/>כיון שנהנית מעלה<pc unit="stop"/>לבש בחלוק<pc unit="stop"/>כיסה בטלית<pc unit="stop"/>בקע בקורדום<pc unit="stop"/>לא מעל עד שיפגום<pc unit="stop"/>תלש מן החטאת<pc unit="stop"/>כשהיא חיה לא מעל עד שיפגום<pc unit="stop"/>כשהיא מתה כיון שנהנה מעל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.8.5.2">נהנה בכחצי פרוטה<pc unit="stop"/>ופגם בכחצי פרוטה<pc unit="stop"/>או שנהנה בשוה פרוטה בדבר אחד<pc unit="stop"/>ופגם בשוה פרוטה בדבר אחר<pc unit="stop"/>הרי זה לא מעל<pc unit="stop"/>עד שנהנה בשוה פרוטה ויפגום בשוה פרוטה בדבר אחד<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.8.5.3">אין מועל אחר מועל במוקדשין<pc unit="stop"/>אלא בהמה<pc unit="stop"/>וכלי שרת<pc unit="stop"/>כיצד רכב על גבי בהמה<pc unit="stop"/>ובא חברו ורכב<pc unit="stop"/>ובא חברו ורכב<pc unit="stop"/>שתה בכוס של זהב<pc unit="stop"/>ובא חברו ושתה<pc unit="stop"/>ובא חברו ושתה<pc unit="stop"/>תלש מן החטאת<pc unit="stop"/>ובא חברו ותלש<pc unit="stop"/>ובא חברו ותלש<pc unit="stop"/>כולן מעלו<pc unit="stop"/>רבי אומר כל שאין לו פדיון<pc unit="stop"/>יש בו מועל אחר מועל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.8.5.4">נטל אבן או קורה של הקדש<pc unit="stop"/>הרי זה לא מעל<pc unit="stop"/>נתנה לחבירו<pc unit="stop"/>הוא מעל וחבירו לא מעל<pc unit="stop"/>בנאה בתוך ביתו<pc unit="stop"/>הרי זה לא מעל עד שידור תחתיה בשוה פרוטה<pc unit="stop"/>נטל פרוטה של הקדש<pc unit="stop"/>הרי זה לא מעל<pc unit="stop"/>נתנה לחבירו<pc unit="stop"/>הוא מעל וחבירו לא מעל<pc unit="stop"/>נתנה לבלן<pc unit="stop"/>אף על פי שלא רחץ מעל שהוא אומר לו הרי מרחץ פתוחה הכנס ורחוץ<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.8.5.5">אכילתו ואכילת חברו<pc unit="stop"/>הנייתו והניית חברו<pc unit="stop"/>אכילתו והניית חברו<pc unit="stop"/>הנייתו ואכילת חברו<pc unit="stop"/>מצטרפין זה עם זה<pc unit="stop"/>ואפילו לזמן מרובה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.5.8.6">
      <ab xml:id="P179204.5.8.6.1">השליח שעשה שליחותו<pc unit="stop"/>בעל הבית מעל<pc unit="stop"/>לא עשה שליחותו השליח מעל<pc unit="stop"/>כיצד<pc unit="stop"/>אמר לו תן בשר לאורחים ונתן להם כבד<pc unit="stop"/>כבד<pc unit="stop"/>ונתן להם בשר<pc unit="stop"/>השליח מעל<pc unit="stop"/>אמר לו תן להם חתיכה חתיכה<pc unit="stop"/>והוא אמר טולו שתים שתים<pc unit="stop"/>והם נטלו שלש שלש<pc unit="stop"/>כולן מעלו<pc unit="stop"/>אמר לו הבא מן החלון<pc unit="stop"/>או מגלוסקמא<pc unit="stop"/>והביא לו<pc unit="stop"/>אף על פי שאמר בעל הבית לא היה בלבי אלא מזה<pc unit="stop"/>והביא מזה<pc unit="stop"/>בעל הבית מעל<pc unit="stop"/>אבל אם אמר לו הבא לי מן החלון<pc unit="stop"/>והביא לו מגלוסקמא<pc unit="stop"/>או מן גלוסקמא והביא לו מן החלון<pc unit="stop"/>השליח מעל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.8.6.2">שלח ביד חרש שוטה וקטן<pc unit="stop"/>אם עשו שליחותו<pc unit="stop"/>בעל הבית מעל<pc unit="stop"/>לא עשו שליחותו<pc unit="stop"/>החנוני מעל<pc unit="stop"/>שלח ביד פיקח<pc unit="stop"/>ונזכר עד שלא הגיע אצל חנוני החנוני מעל כשיוציא<pc unit="stop"/>כיצד יעשה<pc unit="stop"/>נוטל פרוטה או כלי<pc unit="stop"/>ויאמר פרוטה של הקדש בכל מקום שהיא מחוללת על זה<pc unit="stop"/>שהקדש נפדה בכסף<pc unit="stop"/>ובשוה כסף<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.8.6.3">נתן לו פרוטה<pc unit="stop"/>אמר לו הבא לי בחציה נרות ובחציה פתילות<pc unit="stop"/>והלך והביא לו בכולה נרות<pc unit="stop"/>או בכולה פתילות<pc unit="stop"/>או שאמר לו הבא לי בכולה נרות<pc unit="stop"/>או בכולה פתילות<pc unit="stop"/>הלך והביא לו בחציה נרות ובחציה פתילות<pc unit="stop"/>שניהם לא מעלו<pc unit="stop"/>אבל אם אמר לו הבא לי בחציה נרות ממקום פלוני<pc unit="stop"/>ובחציה פתילות ממקום פלוני<pc unit="stop"/>והלך והביא לו נרות מבית פתילות<pc unit="stop"/>ופתילות מבית נרות<pc unit="stop"/>השליח מעל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.8.6.4">נתן לו שתי פרוטות אמר לו הבא לי אתרוג<pc unit="stop"/>והלך והביא לו בפרוטה אתרוג<pc unit="stop"/>ובפרוטה רמון<pc unit="stop"/>שניהם מעלו<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר<pc unit="stop"/>בעל הבית לא מעל<pc unit="stop"/>שהוא אומר לו אתרוג גדול הייתי מבקש<pc unit="stop"/>והבאת לי קטן ורע<pc unit="stop"/>נתן לו דינר זהב<pc unit="stop"/>אמר לו הבא לי חלוק<pc unit="stop"/>והלך והביא לו בשלשה חלוק<pc unit="stop"/>בשלשה טלית<pc unit="stop"/>שניהם מעלו<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר בעל הבית לא מעל<pc unit="stop"/>שהוא אומר לו חלוק גדול הייתי מבקש<pc unit="stop"/>והבאת לי קטן ורע<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.8.6.5">המפקיד מעות אצל השלחני אם צרורין לא ישתמש בהם<pc unit="stop"/>לפיכך אם הוציא מעל<pc unit="stop"/>אם מותרים ישתמש בהן<pc unit="stop"/>לפיכך אם הוציא לא מעל<pc unit="stop"/>אצל בעל הבית בין כך ובין כך לא ישתמש בהם<pc unit="stop"/>לפיכך אם הוציא מעל<pc unit="stop"/>החנוני כבעל הבית דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר כשלחני<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.8.6.6">פרוטה של הקדש שנפלה לתוך הכיס<pc unit="stop"/>או שאמר פרוטה בכיס זה הקדש<pc unit="stop"/>כיון שהוציא את הראשונה מעל<pc unit="stop"/>דברי רבי עקיבא<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים עד שיוציא את כל הכיס<pc unit="stop"/>מודה רבי עקיבא באומר פרוטה מן הכיס זה הקדש<pc unit="stop"/>שהוא מוציא והולך עד שיוציא את כל הכיס<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
</div2>
