<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div2 xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
      xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
      xml:id="P179204.6.11">
   <div3 xml:id="P179204.6.11.1">
      <ab xml:id="P179204.6.11.1.1">מי רביעית נותנין לידים לאחד<pc unit="stop"/>אף לשנים<pc unit="stop"/>מחצית לוג<pc unit="stop"/>לשלשה<pc unit="stop"/>או לארבעה<pc unit="stop"/>מלוג לחמשה<pc unit="stop"/>ולעשרה<pc unit="stop"/>ולמאה<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר ובלבד שלא יפחות לאחרון שבהם מרביעית<pc unit="stop"/>מוסיפין על השניים ואין מוסיפין על הראשונים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.11.1.2">בכל הכלים נותנין לידים<pc unit="stop"/>אפילו בכלי גללים<pc unit="stop"/>בכלי אבנים<pc unit="stop"/>בכלי אדמה<pc unit="stop"/>אין נותנין לידים<pc unit="stop"/>לא בדפנות הכלים<pc unit="stop"/>ולא בשולי המחץ<pc unit="stop"/>ולא במגופת החבית<pc unit="stop"/>ולא יתן לחבירו בחפניו<pc unit="stop"/>מפני שאין ממלאין ואין מקדשין ואין מזין מי חטאת ואין נותנים לידים אלא בכלי<pc unit="stop"/>ואין מצילין בצמיד פתיל אלא כלים<pc unit="stop"/>שאין מצילין מיד כלי חרש אלא כלים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.11.1.3">המים שנפסלו משתית הבהמה<pc unit="stop"/>בכלים פסולים<pc unit="stop"/>ובקרקעות כשרים<pc unit="stop"/>נפל לתוכן דיו<pc unit="stop"/>קומוס<pc unit="stop"/>וקנקנתום<pc unit="stop"/>ונשתנו מראיהן<pc unit="stop"/>פסולין<pc unit="stop"/>עשה בהם מלאכה<pc unit="stop"/>או ששרה בהן פתו<pc unit="stop"/>פסולין<pc unit="stop"/>שמעון התימני אומר אפילו נתכוין לשרות בזה<pc unit="stop"/>ונפל לשני<pc unit="stop"/>כשרים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.11.1.4">הדיח בהם את הכלים<pc unit="stop"/>או שמיחה בהם את המדות<pc unit="stop"/>פסולים<pc unit="stop"/>הדיח בהם כלים מודחים<pc unit="stop"/>או חדשים<pc unit="stop"/>כשרים<pc unit="stop"/>ר׳יוסי פוסל בחדשים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.11.1.5">המים שהנחתום מטביל בהם את הגלוסקין פסולים<pc unit="stop"/>וכשהוא מדיח את ידיו בהן<pc unit="stop"/>כשרים<pc unit="stop"/>הכל כשרים ליתן לידים<pc unit="stop"/>אפילו חרש שוטה וקטן<pc unit="stop"/>מניח חבית בין ברכיו ונוטל<pc unit="stop"/>מטה חבית על צדה ונוטל<pc unit="stop"/>והקוף נוטל לידים<pc unit="stop"/>ר׳יוסי פוסל בשני אלו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.11.2">
      <ab xml:id="P179204.6.11.2.1">נטל לידו אחת משטיפה אחת<pc unit="stop"/>ידו טהורה<pc unit="stop"/>לשני ידיו<pc unit="stop"/>משטיפה אחת<pc unit="stop"/>ר׳מאיר מטמא עד שיטול מרביעית<pc unit="stop"/>נפל ככר של תרומה טהור<pc unit="stop"/>רבי יוסי מטמא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.11.2.2">נטל את הראשונים למקום אחד<pc unit="stop"/>ואת השניים למקום אחר<pc unit="stop"/>ונפל ככר של תרומה על הראשונים טמא<pc unit="stop"/>ועל השניים טהור<pc unit="stop"/>נטל את הראשונים ואת השניים למקום אחד ונפל ככר של תרומה טמא<pc unit="stop"/>נטל את הראשונים ונמצא על ידיו קיסם<pc unit="stop"/>או צרור<pc unit="stop"/>ידיו טמאות<pc unit="stop"/>שאין המים האחרונים מטהרים אלא המים שעל גבי היד<pc unit="stop"/>ר׳שמעון בן גמליאל אומר כל שהוא מבריית המים טהור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.11.2.3">הידים מיטמאות<pc unit="stop"/>ומיטהרות<pc unit="stop"/>עד הפרק<pc unit="stop"/>כיצד נטל את הראשונים עד הפרק<pc unit="stop"/>ואת השניים חוץ לפרק<pc unit="stop"/>וחזרו ליד<pc unit="stop"/>טהורה<pc unit="stop"/>נטל את הראשונים ואת השניים<pc unit="stop"/>חוץ לפרק<pc unit="stop"/>וחזרו ליד<pc unit="stop"/>טמאה<pc unit="stop"/>נטל את הראשונים לידו אחת<pc unit="stop"/>ונמלך<pc unit="stop"/>ונטל את השניים לשתי ידיו<pc unit="stop"/>טמאות<pc unit="stop"/>נטל את הראשונים לשתי ידיו ונמלך ונטל את השניים לידו אחת<pc unit="stop"/>ידו טהורה<pc unit="stop"/>נטל לידו אחת<pc unit="stop"/>ושפשפה בחברתה<pc unit="stop"/>טמאה<pc unit="stop"/>בראשו או בכותל טהורה<pc unit="stop"/>נוטלין ארבעה וחמשה<pc unit="stop"/>זה בצד זה<pc unit="stop"/>או זה על גבי זה<pc unit="stop"/>ובלבד שירפו<pc unit="stop"/>שיבואו בהם המים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.11.2.4">ספק נעשה בהם מלאכה ספק לא נעשה בהם מלאכה<pc unit="stop"/>ספק יש בהם כשיעור<pc unit="stop"/>ספק שאין בהם כשיעור<pc unit="stop"/>ספק טמאים<pc unit="stop"/>ספק טהורין<pc unit="stop"/>ספיקן טהור<pc unit="stop"/>מפני שאמרו ספק הידים ליטמא ולטמא וליטהר טהור<pc unit="stop"/>ר׳יוסי אומר ליטהר<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>כיצד היו ידיו טהורות<pc unit="stop"/>ולפניו שני ככרים טמאים<pc unit="stop"/>ספק נגע ספק לא נגע<pc unit="stop"/>היו ידיו טמאות<pc unit="stop"/>ולפניו שני ככרים טהורים<pc unit="stop"/>ספק נגע ספק לא נגע<pc unit="stop"/>היו ידיו אחת טמאה ואחת טהורה<pc unit="stop"/>ולפניו שני ככרים טהורים<pc unit="stop"/>נגע באחד מהם<pc unit="stop"/>ספק בטמאה נגע<pc unit="stop"/>ספק בטהורה נגע<pc unit="stop"/>היו ידיו טהורות ולפניו שני ככרים<pc unit="stop"/>אחד טמא ואחד טהור<pc unit="stop"/>נגע באחד מהן<pc unit="stop"/>ספק בטמא נגע<pc unit="stop"/>ספק בטהור נגע<pc unit="stop"/>היו ידיו אחת טמאה ואחת טהורה<pc unit="stop"/>ולפניו שני ככרים<pc unit="stop"/>אחד טמא ואחד טהור<pc unit="stop"/>נגע בשתיהן<pc unit="stop"/>ספק טמאה בטמאה<pc unit="stop"/>וטהורה בטהורה<pc unit="stop"/>או טהורה בטמאה<pc unit="stop"/>וטמאה בטהורה<pc unit="stop"/>הידים כמו שהיו<pc unit="stop"/>והככרים כמות שהיו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.11.3">
      <ab xml:id="P179204.6.11.3.1">המכניס ידיו לבית המנוגע<pc unit="stop"/>ידיו תחלות דברי ר׳עקיבא<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים ידיו שניות<pc unit="stop"/>כל המטמא בגדים בשעת מגעו<pc unit="stop"/>מטמא את הידים<pc unit="stop"/>להיות תחלות<pc unit="stop"/>דברי ר׳עקיבא<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים להיות שניות<pc unit="stop"/>אמרו לו לר׳עקיבא<pc unit="stop"/>היכן מצינו שהידים תחלה בכל מקום<pc unit="stop"/>אמר להם וכי היאך אפשר להן להיות תחלה<pc unit="stop"/>אלא אם כן נטמא גופו<pc unit="stop"/>חוץ מזה<pc unit="stop"/>האוכלין והכלים שנטמאו כמשקין מטמאין את הידים להיות שניות<pc unit="stop"/>דברי ר׳יהושע<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים את שנטמא באב הטומאה<pc unit="stop"/>מטמא את הידים<pc unit="stop"/>בולד הטומאה אינו מטמא את הידים<pc unit="stop"/>אמר רבן שמעון בן גמליאל מעשה באשה אחת שבאת לפני אבא<pc unit="stop"/>אמרה לו נכנסו ידי לאויר כלי חרש<pc unit="stop"/>אמר לה בתי ובמה היתה טומאתה<pc unit="stop"/>ולא שמעתי מה אמרה לו<pc unit="stop"/>אמרו חכמים מבואר הדבר<pc unit="stop"/>את שנטמא באב הטומאה<pc unit="stop"/>מטמא את הידים<pc unit="stop"/>בולד הטומאה<pc unit="stop"/>אינו מטמא את הידים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.11.3.2">כל הפוסל את התרומה<pc unit="stop"/>מטמא את הידים להיות שניות<pc unit="stop"/>היד מטמאה את חברתה<pc unit="stop"/>דברי ר׳יהושע<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים אין שני עושה שני<pc unit="stop"/>אמר להם והלא כתבי הקדש שניים<pc unit="stop"/>מטמאין את הידים<pc unit="stop"/>אמרו לו אין דנין דברי תורה מדברי סופרים<pc unit="stop"/>ולא דברי סופרים מדברי תורה<pc unit="stop"/>ולא דברי סופרים מדברי סופרים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.11.3.3">רצועות תפילין עם התפילין מטמאות את הידים<pc unit="stop"/>ר׳שמעון אומר רצועות תפילין<pc unit="stop"/>אינן מטמאות את הידים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.11.3.4">גליון שבספר שמלמעלן ושמלמטן שבתחלה ושבסוף<pc unit="stop"/>מטמאין את הידים<pc unit="stop"/>ר׳יהודה אומר שבסוף אינו מטמא<pc unit="stop"/>עד שיעשה לו עמוד<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.11.3.5">ספר שנמחק ונשתייר בו שמונים וחמש אותיות<pc unit="stop"/>כפרשת ויהי בנסוע הארון<pc unit="stop"/>מטמא את הידים<pc unit="stop"/>מגילה שכתוב בה שמונים וחמש אותיות<pc unit="stop"/>כפרשת ויהי בנסוע הארון<pc unit="stop"/>מטמא את הידים<pc unit="stop"/>כל כתבי הקדש מטמאין את הידים<pc unit="stop"/>שיר השירים וקהלת<pc unit="stop"/>מטמאין את הידים<pc unit="stop"/>ר׳יהודה אומר שיר השירים מטמא את הידים<pc unit="stop"/>וקהלת מחלוקת<pc unit="stop"/>ר׳יוסי אומר קהלת אינו מטמא את הידים<pc unit="stop"/>ושיר השירים מחלוקת<pc unit="stop"/>ר׳שמעון אומר קהלת מקולי בית שמאי<pc unit="stop"/>ומחומרי בית הלל<pc unit="stop"/>אמר ר׳שמעון בן עזאי<pc unit="stop"/>מקובל אני מפי שבעים שנים זקן ביום שהושיבו את ר׳אלעזר בן עזריה בישיבה<pc unit="stop"/>ששיר השירים וקהלת מטמאים את הידים<pc unit="stop"/>אמר ר׳עקיבא חס ושלום<pc unit="stop"/>לא נחלק אדם מישראל על שיר השירים<pc unit="stop"/>שלא תטמא את הידים<pc unit="stop"/>שאין כל העולם כלו כדאי כיום שניתן בו שיר השירים לישראל<pc unit="stop"/>שכל כתובים קדש<pc unit="stop"/>ושיר השירים קודש קדשים<pc unit="stop"/>ואם נחלקו<pc unit="stop"/>לא נחלקו אלא על קהלת<pc unit="stop"/>אמר ר׳יוחנן בן יהושע בן חמיו של ר׳עקיבא כדברי בן עזאי כך נחלקו וכן גמרו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.11.4">
      <ab xml:id="P179204.6.11.4.1">בו ביום נמנו וגמרו<pc unit="stop"/>על עריבת הרגלים שהוא משני לוגין<pc unit="stop"/>ועד תשעה קבין שנסדקה<pc unit="stop"/>שהיא טמאה מדרס<pc unit="stop"/>שר׳עקיבא אומר עריבת הרגלים כשמה<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.11.4.2">בו ביום אמרו<pc unit="stop"/>כל הזבחים שנזבחו שלא לשמן כשרים<pc unit="stop"/>אלא שלא עלו לבעלים לשום חובה<pc unit="stop"/>חוץ מן הפסח<pc unit="stop"/>ומן החטאת<pc unit="stop"/>הפסח בזמנו<pc unit="stop"/>והחטאת בכל זמן<pc unit="stop"/>ר׳אליעזר אומר אף האשם<pc unit="stop"/>הפסח בזמנו<pc unit="stop"/>והחטאת והאשם בכל זמן<pc unit="stop"/>אמר ר׳שמעון בן עזאי<pc unit="stop"/>מקובלני מפי שבעים ושנים זקן ביום שהושיבו את ר׳אלעזר בן עזריה בישיבה<pc unit="stop"/>שכל הזבחים הנאכלין<pc unit="stop"/>שנזבחו שלא לשמן<pc unit="stop"/>כשרים<pc unit="stop"/>אלא שלא עלו לבעלים לשם חובה<pc unit="stop"/>חוץ מן הפסח ומן החטאת<pc unit="stop"/>לא הוסיף בן עזאי אלא העולה<pc unit="stop"/>ולא הודו לו חכמים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.11.4.3">בו ביום אמרו עמון ומואב מה הן בשביעית<pc unit="stop"/>גזר ר׳טרפון מעשר עני<pc unit="stop"/>וגזר ר׳אלעזר בן עזריה מעשר שני<pc unit="stop"/>אמר ר׳ישמעאל<pc unit="stop"/>אלעזר בן עזריה עליך ראיה ללמד<pc unit="stop"/>שאתה מחמיר שכל המחמיר עליו ראיה ללמד<pc unit="stop"/>אמר לו ר׳אלעזר בן עזריה<pc unit="stop"/>ישמעאל אחי<pc unit="stop"/>אני לא שניתי מסדר השנים<pc unit="stop"/>טרפון אחי שינה<pc unit="stop"/>ועליו ראיה ללמד<pc unit="stop"/>השיב ר׳טרפון מצרים חוצה לארץ<pc unit="stop"/>עמון ומואב חוצה לארץ<pc unit="stop"/>מה מצרים מעשר עני בשביעית<pc unit="stop"/>אף עמון ומואב מעשר עני בשביעית<pc unit="stop"/>השיב ר׳אלעזר בן עזריה<pc unit="stop"/>בבל חוצה לארץ<pc unit="stop"/>עמון ומואב חוצה לארץ<pc unit="stop"/>מה בבל מעשר שני בשביעית<pc unit="stop"/>אף עמון ומואב מעשר שני בשביעית<pc unit="stop"/>אמר ר׳טרפון<pc unit="stop"/>מצרים שהיא קרובה עשאוה מעשר עני<pc unit="stop"/>שיהיו עניי ישראל נסמכים עליה בשביעית<pc unit="stop"/>אף עמון ומואב שהם קרובים נעשים מעשר עני<pc unit="stop"/>שיהיו עניי ישראל נסמכים עליהם בשביעית<pc unit="stop"/>אמר לו ר׳אלעזר בן עזריה הרי אתה כמהנן ממון<pc unit="stop"/>ואין אתה אלא כמפסיד נפשות<pc unit="stop"/>קובע אתה את השמים<pc unit="stop"/>מלהוריד טל ומטר שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.malachi:3.8"/>היקבע אדם אלהים כי אתם קובעים אותי ואמרתם במה קבענוך המעשר והתרומה<pc unit="stop"/>אמר ר׳יהושע הריני כמשיב על טרפון אחי<pc unit="stop"/>אבל לא לענין דבריו<pc unit="stop"/>מצרים מעשה חדש ובבל מעשה ישן והנדון שלפנינו מעשה חדש<pc unit="stop"/>ידון מעשה חדש ממעשה חדש<pc unit="stop"/>ואל ידון מעשה חדש ממעשה ישן<pc unit="stop"/>מצרים מעשה זקנים<pc unit="stop"/>ובבל מעשה נביאים<pc unit="stop"/>והנדון שלפנינו מעשה זקנים<pc unit="stop"/>ידון מעשה זקנים ממעשה זקנים<pc unit="stop"/>ואל ידון מעשה זקנים ממעשה נביאים<pc unit="stop"/>נמנו וגמרו עמון ומואב מעשרין מעשר עני בשביעית<pc unit="stop"/>וכשבא ר׳יוסי בן דורמסקית אצל רבי אליעזר בלוד<pc unit="stop"/>אמר לו מה חדוש היה לכם בבית המדרש היום<pc unit="stop"/>אמר לו נמנו וגמרו<pc unit="stop"/>עמון ומואב מעשרים מעשר עני בשביעית<pc unit="stop"/>בכה רבי אליעזר ואמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.psalms:25.14"/>סוד ה׳ליראיו ובריתו להודיעם<pc unit="stop"/>צא ואמור להם אל תחושו למנינכם<pc unit="stop"/>מקובל אני מרבן יוחנן בן זכאי ששמע מרבו<pc unit="stop"/>ורבו מרבו<pc unit="stop"/>עד הלכה למשה מסיני<pc unit="stop"/>שעמון ומואב מעשרין מעשר עני בשביעית<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.11.4.4">בו ביום בא יהודה גר עמוני<pc unit="stop"/>ועמד לפניהן בבית המדרש<pc unit="stop"/>אמר להם מה אני לבא בקהל<pc unit="stop"/>אמר לו ר׳גמליאל אסור אתה<pc unit="stop"/>אמר לו ר׳יהושע מותר אתה<pc unit="stop"/>אמר לו ר׳גמליאל הכתוב אומר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.deuteronomy:23.4"/>לא יבא עמוני ומואבי בקהל ה׳גם דור עשירי וגו׳<pc unit="stop"/>אמר לו רבי יהושע<pc unit="stop"/>וכי עמונים ומואבים במקומן הן<pc unit="stop"/>כבר עלה סנחריב מלך אשור<pc unit="stop"/>ובלבל את כל האומות<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.isaiah:10.13"/>ואסיר גבולות עמים<pc unit="stop"/>ועתידותיהם שוסתי<pc unit="stop"/>ואוריד כביר יושבים<pc unit="stop"/>אמר לו ר׳גמליאל<pc unit="stop"/>הכתוב אומר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.jeremiah:49.6"/>ואחרי כן אשיב את שבות בני עמון<pc unit="stop"/>וכבר חזרו<pc unit="stop"/>אמר לו ר׳יהושע<pc unit="stop"/>הכתוב אומר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.amos:9.14"/>ושבתי את שבות עמי ישראל ויהודה ועדיין לא שבו<pc unit="stop"/>התירוהו לבא בקהל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.11.4.5">תרגום שבעזרא ושבדניאל מטמא את הידים<pc unit="stop"/>תרגום<pc unit="stop"/>שכתבו עברית ועברית שכתבו תרגום<pc unit="stop"/>וכתב עברי<pc unit="stop"/>אינו מטמא את הידים<pc unit="stop"/>לעולם אינו מטמא עד שיכתבנו אשורית על העור<pc unit="stop"/>ובדיו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.11.4.6">אומרים צדוקים<pc unit="stop"/>קובלין אנו עליכם פרושים<pc unit="stop"/>שאתם אומרים כתבי הקודש מטמאין את הידים וספרי הומריס אינו מטמא את הידים<pc unit="stop"/>אמר ר׳יוחנן בן זכאי וכי אין לנו על הפרושים אלא זו בלבד<pc unit="stop"/>הרי הם אומרים עצמות חמור טהורים ועצמות יוחנן כהן גדול טמאים<pc unit="stop"/>אמרו לו<pc unit="stop"/>לפי חבתן היא טומאתן שלא יעשה אדם עצמות אביו ואמו תרוודות<pc unit="stop"/>אמר להם אף כתבי הקדש לפי חבתן היא טומאתן<pc unit="stop"/>וספרי הומריס שאינן חביבין אינן מטמאין את הידים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.11.4.7">אומרים צדוקין<pc unit="stop"/>קובלין אנו עליכם פרושים<pc unit="stop"/>שאתם מטהרים את הנצוק<pc unit="stop"/>אומרים הפרושים<pc unit="stop"/>קובלין אנו עליכם צדוקים<pc unit="stop"/>שאתם מטהרים את אמת המים הבאה מבית הקברות<pc unit="stop"/>אומרים צדוקין<pc unit="stop"/>קובלין אנו עליכם פרושים<pc unit="stop"/>שאתם אומרים שורי וחמורי שהזיקו חייבין<pc unit="stop"/>ועבדי ואמתי שהזיקו פטורין<pc unit="stop"/>מה אם שורי וחמורי שאיני חייב בהם מצות<pc unit="stop"/>הרי אני חייב בנזקן<pc unit="stop"/>עבדי ואמתי שאני חייב בהן מצות<pc unit="stop"/>אינו דין שאהא חייב בנזקן<pc unit="stop"/>אמרו להם לא<pc unit="stop"/>אם אמרתם בשורי וחמורי שאין בהם דעת<pc unit="stop"/>תאמרו בעבדי ובאמתי<pc unit="stop"/>שיש בהם דעת<pc unit="stop"/>שאם אקניטם<pc unit="stop"/>ילך וידליק גדישו של אחר<pc unit="stop"/>ואהא חייב לשלם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.11.4.8">אמר צדוקי גלילי<pc unit="stop"/>קובל אני עליכם פרושים<pc unit="stop"/>שאתם כותבין את המושל עם משה בגט<pc unit="stop"/>אומרים פרושים<pc unit="stop"/>קובלין אנו עליך צדוקי גלילי<pc unit="stop"/>שאתם כותבים את המושל עם השם בדף<pc unit="stop"/>ולא עוד אלא שאתם כותבין את המושל מלמעלן<pc unit="stop"/>ואת השם מלמטן<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.exodus:5.2"/>ויאמר פרעה מי ה׳אשר אשמע בקולו לשלח את ישראל<pc unit="stop"/>וכשלקה מהו אומר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.exodus:9.27"/>ה׳הצדיק<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
</div2>
