<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div2 xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
      xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
      xml:id="P179204.2.3">
   <div3 xml:id="P179204.2.3.1">
      <ab xml:id="P179204.2.3.1.1">אור לארבעה עשר בודקים את החמץ לאור הנר<pc unit="stop"/>כל מקום שאין מכניסין בו חמץ אין צריך בדיקה ולמה אמרו שתי שורות במרתף<pc unit="stop"/>מקום שמכניסין בו חמץ<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים שתי שורות על פני כל המרתף<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים שתי שורות החיצונות שהן העליונות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.3.1.2">אין חוששין שמא גררה חולדה מבית לבית<pc unit="stop"/>וממקום למקום<pc unit="stop"/>דאם כן מחצר לחצר<pc unit="stop"/>ומעיר לעיר אין לדבר סוף<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.3.1.3">רבי יהודה אומר בודקין אור ארבעה עשר<pc unit="stop"/>ובארבעה עשר שחרית ובשעת הביעור<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים לא בדק אור ארבעה עשר<pc unit="stop"/>יבדוק בארבעה עשר<pc unit="stop"/>לא בדק בארבעה עשר<pc unit="stop"/>יבדוק בתוך המועד<pc unit="stop"/>לא בדק בתוך המועד יבדוק לאחר המועד ומה שמשייר יניחנו בצינעא<pc unit="stop"/>כדי שלא יהא צריך בדיקה אחריו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.3.1.4">רבי מאיר אומר אוכלין כל חמש ושורפין בתחלת שש<pc unit="stop"/>ורבי יהודה אומר אוכלין כל ארבע ותולין כל חמש ושורפין בתחלת שש<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.3.1.5">ועוד אמר רבי יהודה שתי חלות של תודה פסולות ומונחות על גג האיצטבא<pc unit="stop"/>כל זמן שמונחות כל העם אוכלים<pc unit="stop"/>ניטלה אחת תולין<pc unit="stop"/>לא אוכלין<pc unit="stop"/>ולא שורפין<pc unit="stop"/>ניטלו שתיהן<pc unit="stop"/>התחילו כל העם שורפין<pc unit="stop"/>ר׳גמליאל אומר חולין נאכלים כל ארבע<pc unit="stop"/>ותרומה כל חמש<pc unit="stop"/>ושורפין כתחילת שש<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.3.1.6">רבי חנינא סגן הכהנים אומר<pc unit="stop"/>מימיהם של כהנים לא נמנעו מלשרוף את הבשר שנטמא בוולד הטומאה<pc unit="stop"/>עם הבשר שנטמא באב הטומאה<pc unit="stop"/>אף על פי שמוסיפין טומאה על טומאתו<pc unit="stop"/>הוסיף ר׳עקיבא ואמר מימיהם של כהנים<pc unit="stop"/>לא נמנעו מלהדליק את השמן שנפסל בטבול יום<pc unit="stop"/>בנר שנטמא בטמא מת<pc unit="stop"/>אף על פי שמוסיפין טומאה על טומאתו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.3.1.7">אמר ר׳מאיר מדבריהם למדנו<pc unit="stop"/>ששורפין תרומה טהורה עם הטמאה בפסח<pc unit="stop"/>אמר לו רבי יוסי אינה היא המדה<pc unit="stop"/>ומודים רבי אליעזר ורבי יהושע ששורפין זו לעצמה<pc unit="stop"/>וזו לעצמה<pc unit="stop"/>על מה נחלקו על התלויה ועל הטמאה<pc unit="stop"/>שר׳אליעזר אומר תשרף זו לעצמה<pc unit="stop"/>וזו לעצמה<pc unit="stop"/>ורבי יהושע אומר שתיהן כאחת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.2.3.2">
      <ab xml:id="P179204.2.3.2.1">כל שעה שמותר לאכול מאכיל לבהמה לחיה ולעופות<pc unit="stop"/>ומוכרו לנכרי ומותר בהנאתו<pc unit="stop"/>עבר זמנו<pc unit="stop"/>אסור בהנאתו<pc unit="stop"/>ולא יסיק בו תנור וכירים<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר אין ביעור חמץ אלא שריפה<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים אף מפרר וזורה לרוח או מטיל לים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.3.2.2">חמץ של נכרי שעבר עליו הפסח מותר בהנאה<pc unit="stop"/>ושל ישראל אסור בהנאה<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.exodus:13.7"/>לא יראה לך שאור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.3.2.3">נכרי שהלוה את ישראל על חמצו אחר הפסח מותר בהנאה וישראל שהלוה את הנכרי על חמצו אחר הפסח אסור בהנאה<pc unit="stop"/>חמץ שנפלה עליו מפולת הרי הוא כמבוער רבן שמעון בן גמליאל אומר כל שאין הכלב יכול לחפש אחריו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.3.2.4">האוכל תרומת חמץ בפסח<pc unit="stop"/>בשוגג משלם קרן וחומש<pc unit="stop"/>במזיד פטור מתשלומים ומדמי עצים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.3.2.5">אלו דברים שאדם יוצא בהן ידי חובתו בפסח בחיטים<pc unit="stop"/>בשעורים<pc unit="stop"/>בכוסמין ובשיפון<pc unit="stop"/>ובשבולת שועל<pc unit="stop"/>ויוצאין בדמאי<pc unit="stop"/>ובמעשר ראשון שנטלה תרומתו<pc unit="stop"/>ובמעשר שני והקדש שנפדו<pc unit="stop"/>והכהנים בחלה ובתרומה<pc unit="stop"/>אבל לא בטבל<pc unit="stop"/>ולא במעשר ראשון שלא נטלה תרומתו ולא במעשר שני והקדש שלא נפדו חלות תודה ורקיקי נזיר<pc unit="stop"/>עשאן לעצמו אין יוצאין בהן עשאן למכור בשוק יוצאין בהן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.3.2.6">ואלו ירקות שאדם יוצא בהן ידי חובתו בפסח<pc unit="stop"/>בחזרת<pc unit="stop"/>ובעולשין<pc unit="stop"/>ובתמכא<pc unit="stop"/>ובחרחבינה<pc unit="stop"/>ובמרור יוצאין בהן<pc unit="stop"/>בין לחין בין יבשין<pc unit="stop"/>אבל לא כבושין ולא שלוקין<pc unit="stop"/>ולא מבושלין<pc unit="stop"/>ומצטרפין לכזית ויוצאין בקלח שלהן<pc unit="stop"/>ובדמאי ובמעשר ראשון שנטלה תרומתו<pc unit="stop"/>ובמעשר שני והקדש שנפדו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.3.2.7">אין שורין את המורסן לתרנגולים אבל חולטין<pc unit="stop"/>האשה לא תשרה את המורסן שתוליך בידה למרחץ<pc unit="stop"/>אבל שפה היא בבשרה יבש לא ילעוס אדם חיטין ויניח על מכתו בפסח<pc unit="stop"/>מפני שהן מחמיצות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.3.2.8">אין נותנין קמח לתוך חרוסת<pc unit="stop"/>או לתוך החרדל<pc unit="stop"/>ואם נתן יאכל מיד<pc unit="stop"/>ורבי מאיר אוסר<pc unit="stop"/>אין מבשלין את הפסח לא במשקין<pc unit="stop"/>ולא במי פירות אבל סכין ומטבילין אותו בהן מי תשמישו של נחתום ישפכו מפני שהן מחמיצין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.2.3.3">
      <ab xml:id="P179204.2.3.3.1">אלו עוברין בפסח<pc unit="stop"/>כותח הבבלי ושכר המדי<pc unit="stop"/>וחומץ האדומי<pc unit="stop"/>וזיתום המצרי<pc unit="stop"/>וזומן של צבעים ועמילן של טבחים<pc unit="stop"/>וקולן של סופרים<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר אף תכשיטי נשים<pc unit="stop"/>זה הכלל<pc unit="stop"/>כל שהוא ממין דגן הרי זה עובר בפסח<pc unit="stop"/>הרי אלו באזהרה ואין בהן משום כרת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.3.3.2">בצק שבסדקי עריבה אם יש כזית במקום אחד חייב לבער<pc unit="stop"/>ואם לא בטל במיעוטו<pc unit="stop"/>וכן לענין הטומאה<pc unit="stop"/>אם מקפיד עליו חוצץ ואם רוצה בקיומו הרי הוא כעריבה<pc unit="stop"/>בצק החרש אם יש כיוצא בו שהחמיץ<pc unit="stop"/>הרי זה אסור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.3.3.3">כיצד מפרישין חלה בטומאה ביום טוב רבי אליעזר אומר לא תקרא לה שם עד שתאפה<pc unit="stop"/>רבי יהודה בן בתירא אומר תטיל בצונן<pc unit="stop"/>אמר רבי יהושע לא זה הוא חמץ שמוזהרים עליו בבל יראה ובבל ימצא<pc unit="stop"/>אלא מפרשתה ומנחתה עד הערב<pc unit="stop"/>ואם החמיצה<pc unit="stop"/>החמיצה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.3.3.4">רבן גמליאל אומר שלש נשים לשות כאחת ואופות בתנור אחד זו אחר זו<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים שלש נשים עוסקות בבצק אחת לשה<pc unit="stop"/>ואחת עורכת<pc unit="stop"/>ואחת אופה רבי עקיבא אומר לא כל הנשים<pc unit="stop"/>ולא כל העצים<pc unit="stop"/>ולא כל התנורים שוין זה הכלל תפח תלטוש בצונן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.3.3.5">שיאור ישרף והאוכלו פטור<pc unit="stop"/>סידוק ישרף<pc unit="stop"/>והאוכלו חייב כרת<pc unit="stop"/>איזהו שיאור<pc unit="stop"/>כקרני חגבים<pc unit="stop"/>סידוק שנתערבו סדקיו זה בזה<pc unit="stop"/>דברי רבי יהודה<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים זה וזה<pc unit="stop"/>האוכלו חייב כרת<pc unit="stop"/>ואיזהו שיאור<pc unit="stop"/>כל שהכסיפו פניו כאדם שעמדו שערותיו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.3.3.6">ארבעה עשר שחל להיות בשבת<pc unit="stop"/>מבערים את הכל מלפני השבת דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים בזמנן<pc unit="stop"/>רבי אלעזר בר צדוק אומר<pc unit="stop"/>תרומה מלפני השבת וחולין בזמנן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.3.3.7">ההולך לשחוט את פסחו ולמול את בנו<pc unit="stop"/>ולאכול סעודת אירוסין בבית חמיו<pc unit="stop"/>ונזכר שיש לו חמץ בתוך ביתו<pc unit="stop"/>אם יכול לחזור ולבער ולחזור למצותו<pc unit="stop"/>יחזור ויבער<pc unit="stop"/>ואם לאו<pc unit="stop"/>מבטלו בלבו להציל מן הנכרים<add type="edit">
            <seg>ספרים אחרים</seg>
         </add> 
         <pc unit="stop"/>ומן הנהר<pc unit="stop"/>ומן הלסטים<pc unit="stop"/>ומן הדליקה<pc unit="stop"/>ומן המפולת<pc unit="stop"/>יבטל בלבו<pc unit="stop"/>ולשבות שביתת הרשות יחזור מיד<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.3.3.8">וכן מי שיצא מירושלם<pc unit="stop"/>ונזכר שיש בידו בשר קודש<pc unit="stop"/>אם עבר צופים<pc unit="stop"/>שורפו במקומו<pc unit="stop"/>ואם לאו<pc unit="stop"/>חוזר<pc unit="stop"/>ושורפו לפני הבירה מעצי המערכה<pc unit="stop"/>ועד כמה הן חוזרין רבי מאיר אומר זה וזה בכביצה<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר זה וזה בכזית וחכמים אומרים בשר קודש בכזית<pc unit="stop"/>וחמץ בכביצה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.2.3.4">
      <ab xml:id="P179204.2.3.4.1">מקום שנהגו לעשות מלאכה בערבי פסחים עד חצות עושין<pc unit="stop"/>מקום שנהגו שלא לעשות אין עושין<pc unit="stop"/>ההולך ממקום שעושין למקום שאין עושין<pc unit="stop"/>או ממקום שאין עושין למקום שעושין<pc unit="stop"/>נותנין עליו חומרי מקום שיצא משם<pc unit="stop"/>וחומרי מקום שהלך לשם<pc unit="stop"/>ואל ישנה אדם מפני המחלוקת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.3.4.2">כיוצא בו המוליך פירות שביעית ממקום שכלו<pc unit="stop"/>למקום שלא כלו<pc unit="stop"/>או ממקום שלא כלו למקום שכלו חייב לבער<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר אומרים לו צא והבא לך אף אתה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.3.4.3">מקום שנהגו למכור בהמה דקה לעובד כוכבים מוכרין<pc unit="stop"/>מקום שלא נהגו למכור<add type="edit">
            <seg>ספרים אחרים וירושלמי</seg>שנהגו שלא למכור</add> אין מוכרין<pc unit="stop"/>ובכל מקום אין מוכרין להם בהמה גסה<pc unit="stop"/>עגלים וסייחים שלמין ושבורין<pc unit="stop"/>רבי יהודה מתיר בשבורה<pc unit="stop"/>בן בתירה מתיר בסוס<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.3.4.4">מקום שנהגו לאכול צלי בלילי פסחים אוכלין<pc unit="stop"/>מקום שנהגו שלא לאכול אין אוכלין<pc unit="stop"/>מקום שנהגו להדליק את הנר בלילי יום הכפורים מדליקין<pc unit="stop"/>מקום שנהגו שלא להדליק<pc unit="stop"/>אין מדליקין<pc unit="stop"/>ומדליקין בבתי כנסיות<pc unit="stop"/>ובבתי מדרשות<pc unit="stop"/>ובמבואות האפלים<pc unit="stop"/>ועל גבי החולים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.3.4.5">מקום שנהגו לעשות מלאכה בתשעה באב עושין<pc unit="stop"/>מקום שנהגו שלא לעשות מלאכה אין עושין<pc unit="stop"/>ובבל מקום תלמידי חכמים בטלים<pc unit="stop"/>רבן שמעון בן גמליאל אומר לעולם יעשה אדם עצמו תלמיד חכם<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים ביהודה היו עושין מלאכה בערבי פסחים עד חצות<pc unit="stop"/>ובגליל לא היו עושין כל עיקר<pc unit="stop"/>והלילה<pc unit="stop"/>בית שמאי אוסרין<pc unit="stop"/>ובית הלל מתירין עד הנץ החמה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.3.4.6">ר׳מאיר אומר כל מלאכה שהתחיל בה קודם לארבעה עשר גומרה בארבעה עשר<pc unit="stop"/>אבל לא יתחיל בה בתחילה בארבעה עשר<pc unit="stop"/>אף על פי שיכול לגומרה<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים שלש אומניות עושין מלאכה בערבי פסחים עד חצות<pc unit="stop"/>ואלו הן<pc unit="stop"/>החייטים<pc unit="stop"/>הספרים<pc unit="stop"/>והכובסין ר׳יוסי בר יהודה אומר אף הרצענים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.3.4.7">מושיבין שובכין לתרנגולים בארבעה עשר<pc unit="stop"/>ותרנגולת שברחה<pc unit="stop"/>מחזירין אותה למקומה<pc unit="stop"/>ואם מתה מושיבין אחרת תחתיה<pc unit="stop"/>גורפין מתחת רגלי בהמה בארבעה עשר<pc unit="stop"/>ובמועד מסלקין לצדדין מוליכין ומביאין בלים מבית האומן אף על פי שאינם לצורך המועד<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.3.4.8">ששה דברים עשו אנשי יריחו<pc unit="stop"/>על שלשה מיחו בידם<pc unit="stop"/>ועל שלשה לא מיחו בידם<pc unit="stop"/>ואלו הן<pc unit="stop"/>שלא מיחו בידם<pc unit="stop"/>מרכיבין דקלים כל היום<pc unit="stop"/>וכורכין את שמע<pc unit="stop"/>וקוצרין וגודשין לפני העומר<pc unit="stop"/>ולא מיחו בידם<pc unit="stop"/>ואלו שמיחו בידם<pc unit="stop"/>מתירין גמזיות של הקדש<pc unit="stop"/>ואוכלין מתחת הנשרים בשבת<pc unit="stop"/>ונותנים פאה לירק<pc unit="stop"/>ומיחו בידם חכמים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.3.4.9">ששה דברים עשה חזקיה המלך<pc unit="stop"/>על שלשה הודו לו<pc unit="stop"/>ועל שלשה לא הודו לו<pc unit="stop"/>גירר עצמות אביו על מטה של חבלים והודו לו<pc unit="stop"/>כיתת נחש הנחשת והודו לו<pc unit="stop"/>גנז ספר רפואות והודו לו<pc unit="stop"/>על שלשה לא הודו לו<pc unit="stop"/>קיצץ דלתות של היכל ושיגרן למלך אשור ולא הודו לו<pc unit="stop"/>סתם מי גיחון העליון ולא הודו לו<pc unit="stop"/>עיבר ניסן בניסן ולא הודו לו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.2.3.5">
      <ab xml:id="P179204.2.3.5.1">תמיד נשחט בשמנה ומחצה<pc unit="stop"/>וקרב בתשע ומחצה<pc unit="stop"/>בערבי פסחים נשחט בשבע ומחצה<pc unit="stop"/>וקרב בשמנה ומחצה<pc unit="stop"/>בין בחול בין בשבת<pc unit="stop"/>חל ערב פסח להיות בערב שבת<pc unit="stop"/>נשחט בשש ומחצה וקרב בשבע ומחצה<pc unit="stop"/>והפסח אחריו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.3.5.2">הפסח ששחטו שלא לשמו<pc unit="stop"/>וקבל והלך וזרק שלא לשמו<pc unit="stop"/>או לשמו ושלא לשמו<pc unit="stop"/>או שלא לשמו ולשמו פסול<pc unit="stop"/>כיצד לשמו ושלא לשמו<pc unit="stop"/>לשם פסח ולשם שלמים<pc unit="stop"/>שלא לשמו ולשמו<pc unit="stop"/>לשם שלמים ולשם פסח<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.3.5.3">שחטו שלא לאוכליו ושלא למנוייו לערלים ולטמאים פסול<pc unit="stop"/>לאוכליו ושלא לאוכליו<pc unit="stop"/>למנוייו ושלא למנוייו<pc unit="stop"/>למולים ולערלים<pc unit="stop"/>לטמאים ולטהורים<pc unit="stop"/>כשר<pc unit="stop"/>שחטו קודם חצות פסול<pc unit="stop"/>משום שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.leviticus:23.5"/>בין הערבים<pc unit="stop"/>שחטו קודם לתמיד כשר<pc unit="stop"/>ובלבד שיהא אחד ממרס בדמו עד שיזרק דם התמיד<pc unit="stop"/>ואם נזרק כשר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.3.5.4">השוחט את הפסח על החמץ<pc unit="stop"/>עובר בלא תעשה<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר אף התמיד רבי שמעון אומר הפסח בארבעה עשר לשמו חייב<pc unit="stop"/>ושלא לשמו פטור<pc unit="stop"/>ושאר כל הזבחים בין לשמן ובין שלא לשמן פטור<pc unit="stop"/>ובמועד לשמו פטור<pc unit="stop"/>שלא לשמו חייב<pc unit="stop"/>ושאר כל הזבחים בין לשמן בין שלא לשמן חייב<pc unit="stop"/>חוץ מן החטאת ששחט שלא לשמה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.3.5.5">הפסח נשחט בשלש כתות<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.exodus:12.6"/>ושחטו אותו כל קהל עדת ישראל<pc unit="stop"/>קהל<pc unit="stop"/>ועדה<pc unit="stop"/>וישראל נכנסה כת הראשונה נתמלאת העזרה<pc unit="stop"/>נעלו דלתות העזרה תקעו הריעו ותקעו<pc unit="stop"/>הכהנים עומדים שורות שורות ובידיהם בזיכי כסף ובזיכי זהב<pc unit="stop"/>שורה שכולה כסף כסף<pc unit="stop"/>ושורה שכולה זהב זהב<pc unit="stop"/>לא היו מעורבין ולא היו לבזיכין שוליים שמא יניחום ויקרש הדם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.3.5.6">שחט ישראל וקבל הכהן<pc unit="stop"/>נותנו לחבירו<pc unit="stop"/>וחבירו לחבירו<pc unit="stop"/>ומקבל את המלא<pc unit="stop"/>ומחזיר את הריקן<pc unit="stop"/>כהן הקרוב אצל המזבח<pc unit="stop"/>זורקו זריקה אחת כנגד היסוד<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.3.5.7">יצתה כת ראשונה ונכנסה כת שניה<pc unit="stop"/>יצתה שניה נכנסה שלישית<pc unit="stop"/>כמעשה הראשונה כך מעשה השניה והשלישית<pc unit="stop"/>קראו את ההלל אם גמרו שנו<pc unit="stop"/>ואם שנו שלשו<pc unit="stop"/>אף על פי שלא שלשו מימיהם<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר מימיהם של כת שלישית לא הגיע לאהבתי כי ישמע ה׳<pc unit="stop"/>מפני שעמה מועטין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.3.5.8">כמעשהו בחול כך מעשהו בשבת<pc unit="stop"/>אלא שהכהנים מדיחים את העזרה שלא כרצון חכמים<pc unit="stop"/>ר׳יהודה אומר כוס היה ממלא מדם התערובות<pc unit="stop"/>זרקו זריקה אחת על גבי המזבח ולא הודו לו חכמים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.3.5.9">כיצד תולין ומפשיטין<pc unit="stop"/>אונקליות של ברזל היו קבועים בכתלים ובעמודים שבהן תולין ומפשיטין<pc unit="stop"/>וכל מי שאין לו מקום לתלות ולהפשיט<pc unit="stop"/>מקלות דקים חלקים היו שם ומניח על כתפו ועל כתף חבירו ותולה ומפשיט<pc unit="stop"/>ר׳אליעזר אומר ארבעה עשר שחל להיות בשבת מניח ידו על כתף חברו<pc unit="stop"/>ויד חברו על כתפו<pc unit="stop"/>ותולה ומפשיט<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.3.5.10">קרעו והוציא אימוריו<pc unit="stop"/>נתנו במגיס<pc unit="stop"/>והקטירן על גבי המזבח<pc unit="stop"/>יצתה כת ראשונה וישבה לה בהר הבית שניה בחיל והשלישית במקומה עומדת<pc unit="stop"/>חשיכה יצאו וצלו את פסחיהן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.2.3.6">
      <ab xml:id="P179204.2.3.6.1">אלו דברים בפסח דוחין את השבת<pc unit="stop"/>שחיטתו<pc unit="stop"/>וזריקת דמו<pc unit="stop"/>ומיחוי קרביו<pc unit="stop"/>והקטר חלביו<pc unit="stop"/>אבל צלייתו והדחת קרביו<pc unit="stop"/>אינן דוחין את השבת<pc unit="stop"/>הרכבתו והבאתו מחוץ לתחום<pc unit="stop"/>וחתיכת יבלתו<pc unit="stop"/>אין דוחין את השבת<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר דוחין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.3.6.2">אמר רבי אליעזר והלא דין הוא<pc unit="stop"/>מה אם שחיטה שהיא משום מלאכה דוחה את השבת<pc unit="stop"/>אלו שהן משום שבות לא ידחו את השבת<pc unit="stop"/>אמר לו רבי יהושע יום טוב יוכיח שהתירו בו משום מלאכה ואסור בו משום שבות<pc unit="stop"/>אמר לו רבי אליעזר<pc unit="stop"/>מה זה יהושע מה ראיה רשות למצוה<pc unit="stop"/>השיב רבי עקיבא ואמר הזאה תוכיח<pc unit="stop"/>שהיא מצוה והיא משום שבות ואינה דוחה את השבת<pc unit="stop"/>אף אתה אל תתמה על אלו<pc unit="stop"/>שאף על פי שהן מצוה<pc unit="stop"/>והן משום שבות<pc unit="stop"/>לא ידחו את השבת<pc unit="stop"/>אמר לו רבי אליעזר ועליה אני דן<pc unit="stop"/>ומה אם שחיטה שהיא משום מלאכה דוחה את השבת<pc unit="stop"/>הזאה שהיא משום שבות אינו דין שדוחה את השבת<pc unit="stop"/>אמר לו רבי עקיבא או חלוף<pc unit="stop"/>מה אם הזאה שהיא משום שבות אינה דוחה את השבת<pc unit="stop"/>שחיטה שהיא משום מלאכה אינו דין שלא תדחה את השבת<pc unit="stop"/>אמר לו רבי אליעזר<pc unit="stop"/>עקיבא עקרת מה שכתוב בתורה<pc unit="stop"/>בין הערבים במועדו<pc unit="stop"/>בין בחול<pc unit="stop"/>בין בשבת<pc unit="stop"/>אמר לו רבי הבא לי מועד לאלו<pc unit="stop"/>כמועד לשחיטה<pc unit="stop"/>כלל אמר רבי עקיבא<pc unit="stop"/>כל מלאכה שאפשר לעשותה מערב שבת אינה דוחה את השבת<pc unit="stop"/>שחיטה שאי אפשר לעשותה מערב שבת<pc unit="stop"/>דוחה את השבת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.3.6.3">אימתי מביא חגיגה עמו<pc unit="stop"/>בזמן שהוא בא בחול בטהרה ובמועט<pc unit="stop"/>ובזמן שהוא בא בשבת במרובה ובטומאה אין מביאין עמו חגיגה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.3.6.4">חגיגה היתה באה מן הצאן<pc unit="stop"/>מן הבקר<pc unit="stop"/>מן הכבשים ומן העזים<pc unit="stop"/>מן הזכרים<pc unit="stop"/>ומן הנקבות<pc unit="stop"/>ונאכלת לשני ימים ולילה אחד<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.3.6.5">הפסח ששחטו שלא לשמו בשבת<pc unit="stop"/>חייב עליו חטאת<pc unit="stop"/>ושאר כל הזבחים ששחטן לשום פסח<pc unit="stop"/>אם אינן ראויין חייב ואם ראויין הן<pc unit="stop"/>רבי אליעזר מחייב חטאת ורבי יהושע פוטר<pc unit="stop"/>אמר רבי אליעזר מה אם הפסח שהוא מותר לשמו<pc unit="stop"/>כששינה את שמו חייב<pc unit="stop"/>זבחים שהן אסורין לשמן<pc unit="stop"/>כששינה את שמן<pc unit="stop"/>אינו דין שיהא חייב<pc unit="stop"/>אמר לו רבי יהושע לא<pc unit="stop"/>אם אמרת בפסח ששינהו לדבר אסור<pc unit="stop"/>תאמר בזבחים ששינן לדבר המותר<pc unit="stop"/>אמר ליה רבי אליעזר אימורי ציבור יוכיחו שהן מותרין לשמן<pc unit="stop"/>והשוחט לשמן חייב<pc unit="stop"/>אמר לו רבי יהושע לא אם אמרת באימורי ציבור שיש להן קצבה תאמר בפסח שאין לו קצבה<pc unit="stop"/>רבי מאיר אומר אף השוחט לשם אימורי צבור פטור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.3.6.6">שחטו שלא לאוכליו ושלא למנוייו<pc unit="stop"/>לערלין ולטמאין חייב<pc unit="stop"/>לאוכליו ושלא לאוכליו<pc unit="stop"/>למנוייו ושלא למנוייו<pc unit="stop"/>למולין ולערלין לטהורים ולטמאים פטור<pc unit="stop"/>שחטו ונמצא בעל מום חייב שחטו ונמצא טריפה בסתר פטור שחטו ונודע שמשכו הבעלים את ידם<pc unit="stop"/>או שמתו<pc unit="stop"/>או שנטמאו פטור<pc unit="stop"/>מפני ששחט ברשות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.2.3.7">
      <ab xml:id="P179204.2.3.7.1">כיצד צולין את הפסח<pc unit="stop"/>מביאין שפוד של רימון תוחבו מתוך פיו עד בית נקובתו<pc unit="stop"/>ונותן את כרעיו ואת בני מעיו לתוכו<pc unit="stop"/>דברי רבי יוסי הגלילי<pc unit="stop"/>רבי עקיבא אומר כמין בשול הוא זה<pc unit="stop"/>אלא תולין חוצה לו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.3.7.2">אין צולין את הפסח לא על השפוד ולא על האסכלא<pc unit="stop"/>אמר רבי צדוק מעשה ברבן גמליאל שאמר לטבי עבדו צא וצלה לנו את הפסח על האסכלא<pc unit="stop"/>נגע בחרסו של תנור יקלף את מקומו<pc unit="stop"/>נטף מרוטבו על החרס וחזר עליו יטול את מקומו<pc unit="stop"/>נטף מרוטבו על הסולת<pc unit="stop"/>יקמוץ את מקומו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.3.7.3">סכו בשמן תרומה<pc unit="stop"/>אם חבורת כהנים יאכלו<pc unit="stop"/>אם ישראל אם חי הוא ידיחנו<pc unit="stop"/>ואם צלי הוא יקלוף את החיצון<pc unit="stop"/>סכו בשמן של מעשר שני<pc unit="stop"/>לא יעשנו דמים על בני חבורה<pc unit="stop"/>שאין פודין מעשר שני בירושלם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.3.7.4">חמשה דברים באין בטומאה<pc unit="stop"/>ואינן נאכלין בטומאה<pc unit="stop"/>העומר<pc unit="stop"/>ושתי הלחם<pc unit="stop"/>ולחם הפנים<pc unit="stop"/>וזבחי שלמי צבור<pc unit="stop"/>ושעירי ראשי חדשים<pc unit="stop"/>הפסח שבא בטומאה נאכל בטומאה<pc unit="stop"/>שלא בא מתחלתו אלא לאכילה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.3.7.5">נטמא הבשר<pc unit="stop"/>והחלב קיים<pc unit="stop"/>אינו זורק את הדם<pc unit="stop"/>נטמא החלב<pc unit="stop"/>והבשר קיים<pc unit="stop"/>זורק את הדם<pc unit="stop"/>ובמוקדשין אינו כן<pc unit="stop"/>אלא אף על פי שנטמא הבשר והחלב קיים<pc unit="stop"/>זורק את הדם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.3.7.6">נטמא קהל או רובו<pc unit="stop"/>או שהיו הכהנים טמאים והקהל טהורים<pc unit="stop"/>יעשה בטומאה<pc unit="stop"/>נטמא מיעוט הקהל<pc unit="stop"/>הטהורין עושין את הראשון והטמאין עושין את השני<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.3.7.7">הפסח שנזרק דמו ואחר כך נודע שהוא טמא<pc unit="stop"/>הציץ מרצה<pc unit="stop"/>נטמא הגוף אין הציץ מרצה<pc unit="stop"/>מפני שאמרו<pc unit="stop"/>הנזיר ועושה פסח<pc unit="stop"/>הציץ מרצה על טומאת הדם<pc unit="stop"/>ואין הציץ מרצה על טומאת הגוף<pc unit="stop"/>נטמא טומאת התהום הציץ מרצה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.3.7.8">נטמא שלם או רובו<pc unit="stop"/>שורפין אותו לפני הבירה מעצי המערכה<pc unit="stop"/>נטמא מיעוטו<pc unit="stop"/>והנותר<pc unit="stop"/>שורפין אותו בחצרותיהן<pc unit="stop"/>או על גגותיהן מעצי עצמן<pc unit="stop"/>הציקנין שורפין אותו לפני הבירה<pc unit="stop"/>בשביל ליהנות מעצי המערכה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.3.7.9">הפסח שיצא או שנטמא<pc unit="stop"/>ישרף מיד<pc unit="stop"/>נטמאו הבעלים או שמתו<pc unit="stop"/>תעובר צורתו וישרף בששה עשר<pc unit="stop"/>רבי יוחנן בן ברוקה אומר אף זה ישרף מיד לפי שאין לו אוכלין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.3.7.10">העצמות<pc unit="stop"/>והגידין<pc unit="stop"/>והנותר<pc unit="stop"/>ישרפו בששה עשר<pc unit="stop"/>חל ששה עשר להיות בשבת<pc unit="stop"/>ישרפו בשבעה עשר<pc unit="stop"/>לפי שאינן דוחין לא את השבת ולא את יום טוב<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.3.7.11">כל הנאכל בשור הגדול יאכל בגדי הרך<pc unit="stop"/>וראשי כנפים<pc unit="stop"/>והסחוסים<pc unit="stop"/>השובר את העצם בפסח הטהור<pc unit="stop"/>הרי זה לוקה ארבעים<pc unit="stop"/>אבל המותיר בטהור<pc unit="stop"/>והשובר בטמא אינו לוקה את הארבעים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.3.7.12">אבר שיצא מקצתו חותך עד שמגיע לעצם<pc unit="stop"/>וקולף עד שמגיע לפרק וחותך<pc unit="stop"/>ובמוקדשין<pc unit="stop"/>קוצץ בקופיץ שאין בו משום שבירת העצם<pc unit="stop"/>מן האגף ולפנים כלפנים<pc unit="stop"/>מן האגף ולחוץ<pc unit="stop"/>כלחוץ<pc unit="stop"/>החלונות<pc unit="stop"/>ועובי החומה<pc unit="stop"/>כלפנים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.3.7.13">שתי חבורות שהיו אוכלות בבית אחד<pc unit="stop"/>אלו הופכין את פניהם הילך ואוכלין<pc unit="stop"/>ואלו הופכין את פניהם<pc unit="stop"/>הילך ואוכלין<pc unit="stop"/>והמיחם באמצע כשהשמש עומד למזוג קופץ את פיו<pc unit="stop"/>ומחזיר את פניו<pc unit="stop"/>עד שמגיע אצל חבורתו ואוכל<pc unit="stop"/>והכלה הופכת את פניה ואוכלת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.2.3.8">
      <ab xml:id="P179204.2.3.8.1">האשה בזמן שהיא בבית בעלה<pc unit="stop"/>שחט עליה בעלה<pc unit="stop"/>ושחט עליה אביה<pc unit="stop"/>תאכל משל בעלה<pc unit="stop"/>הלכה רגל ראשון לעשות בבית אביה<pc unit="stop"/>שחט עליה אביה<pc unit="stop"/>ושחט עליה בעלה<pc unit="stop"/>תאכל במקום שהיא רוצה<pc unit="stop"/>יתום ששחטו עליו אפטרופסין יאכל במקום שהוא רוצה<pc unit="stop"/>עבד של שני שותפין<pc unit="stop"/>לא יאכל משל שניהן<pc unit="stop"/>מי שחציו עבד<pc unit="stop"/>וחציו בן חורין<pc unit="stop"/>לא יאכל משל רבו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.3.8.2">האומר לעבדו צא ושחוט עלי את הפסח<pc unit="stop"/>שחט גדי<pc unit="stop"/>יאכל<pc unit="stop"/>שחט טלה יאכל<pc unit="stop"/>שחט גדי וטלה<pc unit="stop"/>יאכל מן הראשון<pc unit="stop"/>שכח מה אמר לו רבו<pc unit="stop"/>כיצד יעשה<pc unit="stop"/>ישחט טלה וגדי ויאמר<pc unit="stop"/>אם גדי אמר לי רבי<pc unit="stop"/>גדי שלו<pc unit="stop"/>וטלה שלי ואם טלה אמר לי רבי<pc unit="stop"/>הטלה שלו וגדי שלי<pc unit="stop"/>שכח רבו מה אמר לו<pc unit="stop"/>שניהם יצאו לבית השריפה<pc unit="stop"/>ופטורין מלעשות פסח שני<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.3.8.3">האומר לבניו הריני שוחט את הפסח על מי שיעלה מכם ראשון לירושלם<pc unit="stop"/>כיון שהכניס הראשון ראשו ורובו זכה בחלקו ומזכה את אחיו עמו<pc unit="stop"/>לעולם נימנין עליו עד שיהא בו כזית לכל אחד ואחד<pc unit="stop"/>נימנין ומושכין את ידיהן ממנו עד שישחט<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר<pc unit="stop"/>עד שיזרוק עליו את הדם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.3.8.4">הממנה עמו אחרים בחלקו<pc unit="stop"/>רשאין בני חבורה ליתן לו את שלו<pc unit="stop"/>והוא אוכל משלו<pc unit="stop"/>והן אוכלין משלהן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.3.8.5">זב שראה שתי ראיות<pc unit="stop"/>שוחטין עליו בשביעי<pc unit="stop"/>ראה שלש שוחטין עליו בשמיני שלו שומרת יום כנגד יום<pc unit="stop"/>שוחטין עליה בשני שלה<pc unit="stop"/>ראתה שני ימים<pc unit="stop"/>שוחטין עליה בשלישי והזבה שוחטין עליה בשמיני<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.3.8.6">האונן והמפקח את הגל<pc unit="stop"/>וכן מי שהבטיחוהו להוציאו מבית האסורים<pc unit="stop"/>והחולה<pc unit="stop"/>והזקן<pc unit="stop"/>שהן יכולין לאכול כזית שוחטין עליהן<pc unit="stop"/>על כולן אין שוחטין עליהן בפני עצמן<pc unit="stop"/>שמא יביאו את הפסח לידי פסול<pc unit="stop"/>לפיכך אם אירע בהן פסול<pc unit="stop"/>פטורין מלעשות פסח שני<pc unit="stop"/>חוץ מן המפקח בגל שהוא טמא מתחלתו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.3.8.7">אין שוחטין את הפסח על היחיד<pc unit="stop"/>דברי רבי יהודה<pc unit="stop"/>ורבי יוסי מתיר<pc unit="stop"/>אפילו חבורה של מאה שאין יכולין לאכול כזית<pc unit="stop"/>אין שוחטין עליהן<pc unit="stop"/>ואין עושין חבורת נשים ועבדים וקטנים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.3.8.8">אונן טובל ואוכל את פסחו לערב<pc unit="stop"/>אבל לא בקדשים<pc unit="stop"/>השומע על מתו<pc unit="stop"/>והמלקט לו עצמות<pc unit="stop"/>טובל ואוכל בקדשים גר שנתגייר בערב פסח<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים טובל ואוכל את פסחו לערב<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים הפורש מן הערלה כפורש מן הקבר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.2.3.9">
      <ab xml:id="P179204.2.3.9.1">מי שהיה טמא או בדרך רחוקה ולא עשה את הראשון יעשה את השני<pc unit="stop"/>שגג או נאנס ולא עשה את הראשון יעשה את השני<pc unit="stop"/>אם כן למה נאמר טמא או שהיה בדרך רחוקה<pc unit="stop"/>שאלו פטורין מהכרת<pc unit="stop"/>ואלו חייבין בהכרת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.3.9.2">איזו היא דרך רחוקה<pc unit="stop"/>מן המודיעים ולחוץ<pc unit="stop"/>וכמדתה לכל רוח<pc unit="stop"/>דברי ר׳עקיבא<pc unit="stop"/>ר׳אליעזר אומר מאיסקופת העזרה ולחוץ<pc unit="stop"/>אמר ר׳יוסי לפיכך נקוד על ה׳לומר לא מפני שרחוקה ודאי<pc unit="stop"/>אלא מאיסקופת העזרה ולחוץ<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.3.9.3">מה בין פסח הראשון לשני<pc unit="stop"/>הראשון אסור בבל יראה ובל ימצא<pc unit="stop"/>והשני מצה וחמץ עמו בבית<pc unit="stop"/>הראשון טעון הלל באכילתו<pc unit="stop"/>והשני אינו טעון הלל באכילתו זה וזה טעון הלל בעשייתן<pc unit="stop"/>ונאכלין צלי על מצה ומרורים<pc unit="stop"/>ודוחין את השבת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.3.9.4">הפסח שבא בטומאה לא יאכלו ממנו זבין וזבות<pc unit="stop"/>נדות ויולדות<pc unit="stop"/>ואם אכלו פטורים מכרת<pc unit="stop"/>רבי אליעזר פוטר אף על ביאת מקדש<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.3.9.5">מה בין פסח מצרים לפסח דורות<pc unit="stop"/>פסח מצרים מקחו מבעשור וטעון הזאה באגודת אזוב על המשקוף ועל שתי מזוזות<pc unit="stop"/>ונאכל בחפזון בלילה אחד<pc unit="stop"/>ופסח דורות נוהג כל שבעה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.3.9.6">אמר ר׳יהושע שמעתי שתמורת הפסח קריבה<pc unit="stop"/>ותמורת הפסח אינה קריבה<pc unit="stop"/>ואין לי לפרש<pc unit="stop"/>אמר רבי עקיבא אני אפרש<pc unit="stop"/>הפסח שנמצא קודם שחיטת הפסח<pc unit="stop"/>ירעה עד שיסתאב וימכר<pc unit="stop"/>ויקח בדמיו שלמים<pc unit="stop"/>וכן תמורתו<pc unit="stop"/>אחר שחיטת הפסח<pc unit="stop"/>קרב שלמים וכן תמורתו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.3.9.7">המפריש נקבה לפסחו<pc unit="stop"/>או זכר בן שתי שנים ירעה עד שיסתאב וימכר<pc unit="stop"/>ויפלו דמיו לנדבה<pc unit="stop"/>המפריש פסחו ומת<pc unit="stop"/>לא יביאנו בנו אחריו לשם פסח<pc unit="stop"/>אלא לשם שלמים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.3.9.8">הפסח שנתערב בזבחים<pc unit="stop"/>כולן ירעו עד שיסתאבו<pc unit="stop"/>וימכרו ויביא בדמי היפה שבהן ממין זה<pc unit="stop"/>ובדמי היפה שבהן ממין זה<pc unit="stop"/>ויפסיד המותר מביתו<pc unit="stop"/>נתערב בבכורות רבי שמעון אומר אם חבורת כהנים יאכלו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.3.9.9">חבורה שאבדה פסחה<pc unit="stop"/>ואמרה לאחד צא ובקש ושחוט עלינו<pc unit="stop"/>והלך ומצא ושחט<pc unit="stop"/>והם לקחו ושחטו<pc unit="stop"/>אם שלו נשחט ראשון הוא אוכל משלו<pc unit="stop"/>והם אוכלים עמו משלו<pc unit="stop"/>ואם שלהן נשחט ראשון<pc unit="stop"/>הם אוכלין משלהן והיא אוכל משלו<pc unit="stop"/>ואם אינו ידוע איזה מהן נשחט ראשון<pc unit="stop"/>או ששחטו שניהן כאחד<pc unit="stop"/>הוא אוכל משלו<pc unit="stop"/>והם אינם אוכלים עמו<pc unit="stop"/>ושלהן יצא לכית השריפה<pc unit="stop"/>ופטורין מלעשות פסח שני<pc unit="stop"/>אמר להן אם אחרתי<pc unit="stop"/>צאו ושחטו עלי<pc unit="stop"/>הלך ומצאו ושחט והן לקחו ושחטו<pc unit="stop"/>אם שלהן נשחט ראשון<pc unit="stop"/>הן אוכלין משלהן<pc unit="stop"/>והוא אוכל עמהן<pc unit="stop"/>ואם שלו נשחט ראשון<pc unit="stop"/>הוא אוכל משלו<pc unit="stop"/>והן אוכלין משלהן<pc unit="stop"/>ואם אינו ידוע איזה מהם נשחט ראשון<pc unit="stop"/>או ששחטו שניהם כאחד<pc unit="stop"/>הן אוכלין משלה<pc unit="stop"/>והוא אינו אוכל עמהן<pc unit="stop"/>ושלו יצא לבית השריפה ופטור מלעשות פסח שני<pc unit="stop"/>אמר להן ואמרו לו אוכלין כולם מן הראשון<pc unit="stop"/>ואם אין ידוע איזה מהן נשחט ראשון שניהן יוצאין לבית השריפה<pc unit="stop"/>לא אמר להן<pc unit="stop"/>ולא אמרו לו<pc unit="stop"/>אינן אחראין זה לזה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.3.9.10">שתי חבורות שנתערבו פסחיהן<pc unit="stop"/>אלו מושכין להן אחד ואלו מושכין להן אחד<pc unit="stop"/>אחד מאלו בא לו אצל אלו<pc unit="stop"/>ואחד מאלו בא לו אצל אלו<pc unit="stop"/>וכך הם אומרים אם שלנו הוא הפסח הזה<pc unit="stop"/>ידיך משוכות משלך<pc unit="stop"/>ונמנית על שלנו<pc unit="stop"/>ואם שלך הוא הפסח הזה ידינו משוכות משלנו ונמנינו על שלך וכן חמש חבורות של חמשה חמשה ושל עשרה עשרה<pc unit="stop"/>מושכין להן אחד מכל חבורה וחבורה<pc unit="stop"/>וכן הם אומרים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.3.9.11">שנים שנתערבו פסחיהם<pc unit="stop"/>זה מושך לו אחד<pc unit="stop"/>וזה מושך לו אחד<pc unit="stop"/>זה ממנה עמו אחד מן השוק<pc unit="stop"/>וזה ממנה עמו אחד מן השוק<pc unit="stop"/>זה בא אצל זה<pc unit="stop"/>וזה בא אצל זה<pc unit="stop"/>וכך הם אומרים אם שלי הוא פסח זה<pc unit="stop"/>ידיך משוכות משלך ונמנית על שלי<pc unit="stop"/>ואם שלך הוא פסח זה<pc unit="stop"/>ידי משוכות משלי<pc unit="stop"/>ונמניתי על שלך<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.2.3.10">
      <ab xml:id="P179204.2.3.10.1">ערבי פסחים סמוך למנחה<pc unit="stop"/>לא יאכל אדם עד שתחשך<pc unit="stop"/>ואפילו עני שבישראל לא יאכל עד שיסב<pc unit="stop"/>ולא יפחתו לו מארבע כוסות של יין<pc unit="stop"/>ואפילו מן התמחוי<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.3.10.2">מזגו לו כוס ראשון<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים מברך על היום<pc unit="stop"/>ואחר כך מברך על היין<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים מברך על היין<pc unit="stop"/>ואחר כך מברך על היום<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.3.10.3">הביאו לפניו מטבל בחזרת<pc unit="stop"/>עד שמגיע לפרפרת הפת<pc unit="stop"/>הביאו לפניו מצה וחזרת<pc unit="stop"/>וחרוסת<pc unit="stop"/>ושני תבשילין<pc unit="stop"/>אף על פי שאין חרוסת מצוה<pc unit="stop"/>רבי אליעזר בר צדוק אומר<pc unit="stop"/>מצוה<pc unit="stop"/>ובמקדש<pc unit="stop"/>היו מביאים לפניו גופו של פסח<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.3.10.4">מזגו לו כוס שני<pc unit="stop"/>וכאן הבן שואל אביו<pc unit="stop"/>ואם אין דעת בבן<pc unit="stop"/>אביו מלמדו<pc unit="stop"/>מה נשתנה הלילה הזה מכל הלילות<pc unit="stop"/>שבכל הלילות אנו אוכלין חמץ ומצה<pc unit="stop"/>הלילה הזה כולו מצה<pc unit="stop"/>שבכל הלילות<pc unit="stop"/>אנו אוכלין שאר ירקות<pc unit="stop"/>הלילה הזה מרור<pc unit="stop"/>שבכל הלילות<pc unit="stop"/>אנו אוכלין בשר צלי<pc unit="stop"/>שלוק<pc unit="stop"/>ומבושל<pc unit="stop"/>הלילה הזה כולו צלי<pc unit="stop"/>שבכל הלילות<pc unit="stop"/>אנו מטבילין פעם אחת<pc unit="stop"/>הלילה הזה שתי פעמים<pc unit="stop"/>ולפי דעתו של בן<pc unit="stop"/>אביו מלמדו<pc unit="stop"/>מתחיל בגנות<pc unit="stop"/>ומסיים בשבח<pc unit="stop"/>ודורש מארמי אובד אבי<pc unit="stop"/>עד שיגמור כל הפרשה כולה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.3.10.5">רבן גמליאל היה אומר<pc unit="stop"/>כל שלא אמר שלשה דברים אלו בפסח<pc unit="stop"/>לא יצא ידי חובתו<pc unit="stop"/>ואלו הן<pc unit="stop"/>פסח<pc unit="stop"/>מצה<pc unit="stop"/>ומרור<pc unit="stop"/>פסח<pc unit="stop"/>על שום שפסח המקום על בתי אבותינו במצרים<pc unit="stop"/>מצה<pc unit="stop"/>על שום שנגאלו אבותינו במצרים<pc unit="stop"/>מרור<pc unit="stop"/>על שום שמררו המצריים את חיי אבותינו במצרים<pc unit="stop"/>בכל דור ודור חייב אדם לראות את עצמו<pc unit="stop"/>כאילו הוא יצא ממצרים<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.exodus:13.8"/>והגדת לבנך ביום ההוא לאמר<pc unit="stop"/>בעבור זה עשה ה׳לי בצאתי ממצרים<pc unit="stop"/>לפיכך אנחנו חייבין להודות<pc unit="stop"/>להלל<pc unit="stop"/>לשבח<pc unit="stop"/>לפאר<pc unit="stop"/>לרומם להדר<pc unit="stop"/>לברך<pc unit="stop"/>לעלה ולקלס<pc unit="stop"/>למי שעשה לאבותינו<pc unit="stop"/>ולנו את כל הניסים האלו<pc unit="stop"/>הוציאנו מעבדות לחירות<pc unit="stop"/>מיגון לשמחה<pc unit="stop"/>ומאבל ליום טוב<pc unit="stop"/>ומאפילה לאור גדול ומשעבוד לגאולה ונאמר לפניו הללויה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.3.10.6">עד היכן הוא אומר<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים<pc unit="stop"/>עד אם הבנים שמחה<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים עד חלמיש למעינו מים וחותם בגאולה<pc unit="stop"/>רבי טרפון אומר<pc unit="stop"/>אשר גאלנו<pc unit="stop"/>וגאל את אבותינו ממצרים<pc unit="stop"/>ולא היה חותם<pc unit="stop"/>רבי עקיבא אומר<pc unit="stop"/>כן ה׳אלהינו ואלהי אבותינו יגיענו למועדים ולרגלים אחרים הבאים לקראתינו לשלום<pc unit="stop"/>שמחים בבנין עירך וששים בעבודתך<pc unit="stop"/>ונאכל שם מן הזבחים ומן הפסחים כו׳עד ברוך אתה ה׳גאל ישראל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.3.10.7">מזגו לו כוס שלישי מברך על מזונו<pc unit="stop"/>רביעי גומר עליו את ההלל<pc unit="stop"/>ואומר עליו ברכת השיר<pc unit="stop"/>בין הכוסות הללו אם רוצה לשתות ישתה<pc unit="stop"/>בין שלישי לרביעי<pc unit="stop"/>לא ישתה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.3.10.8">ואין מפטירין אחר הפסח אפיקומן<pc unit="stop"/>ישנו מקצתן יאכלו<pc unit="stop"/>כולן לא יאכלו<pc unit="stop"/>ר׳יוסי אומר<pc unit="stop"/>נתנמנמו<pc unit="stop"/>יאכלו<pc unit="stop"/>נרדמו לא יאכלו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.3.10.9">הפסח אחר חצות<pc unit="stop"/>מטמא את הידים<pc unit="stop"/>הפגול והנותר<pc unit="stop"/>מטמאין את הידים<pc unit="stop"/>בירך ברכת הפסח<pc unit="stop"/>פטר את של זבח<pc unit="stop"/>בירך את של זבח<pc unit="stop"/>לא פטר את של פסח<pc unit="stop"/>דברי רבי ישמעאל<pc unit="stop"/>ר׳עקיבא אומר<pc unit="stop"/>לא זו פוטרת זו<pc unit="stop"/>ולא זו פוטרת זו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
</div2>
