<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div2 xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
      xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
      xml:id="P179204.3.3">
   <div3 xml:id="P179204.3.3.1">
      <ab xml:id="P179204.3.3.1.1">כל כנויי נדרים<pc unit="stop"/>כנדרים<pc unit="stop"/>וחרמים<pc unit="stop"/>כחרמים<pc unit="stop"/>ושבועות<pc unit="stop"/>כשבועות<pc unit="stop"/>ונזירות<pc unit="stop"/>כנזירות<pc unit="stop"/>האומר לחבירו<pc unit="stop"/>מודרני ממך<pc unit="stop"/>מופרשני ממך<pc unit="stop"/>מרוחקני ממך<pc unit="stop"/>שאיני אוכל לך<pc unit="stop"/>שאיני טועם לך<pc unit="stop"/>אסור<pc unit="stop"/>מנודה אני לך<pc unit="stop"/>רבי עקיבא<pc unit="stop"/>היה חוכך בזה<pc unit="stop"/>להחמיר<pc unit="stop"/>כנדרי רשעים<pc unit="stop"/>נדר בנזיר<pc unit="stop"/>ובקרבן ובשבועה<pc unit="stop"/>כנדרי כשרים לא אמר כלום<pc unit="stop"/>כנדבותם<pc unit="stop"/>נדר בנזיר ובקרבן<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.3.1.2">האומר לחבירו<pc unit="stop"/>קונם<pc unit="stop"/>קונח<pc unit="stop"/>קונס<pc unit="stop"/>הרי אלו כנויין לקרבן<pc unit="stop"/>חרק<pc unit="stop"/>חרך<pc unit="stop"/>חרף<pc unit="stop"/>הרי אלו כנויין לחרם<pc unit="stop"/>נזיק נזיח פזיח הרי אלו כנויין לנזירות<pc unit="stop"/>שבותה<pc unit="stop"/>שקוקה<pc unit="stop"/>נדר במותא<pc unit="stop"/>הרי אלו כנויין לשבועה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.3.1.3">האומר לא חולין לא אוכל לך לא כשר ולא דכי<pc unit="stop"/>טהור וטמא<pc unit="stop"/>נותר<pc unit="stop"/>ופגול<pc unit="stop"/>אסור<pc unit="stop"/>כאימרא<pc unit="stop"/>כדירין<pc unit="stop"/>כעצים<pc unit="stop"/>כאישים<pc unit="stop"/>כמזבח<pc unit="stop"/>כהיכל<pc unit="stop"/>כירושלם<pc unit="stop"/>נדר באחד מכל משמשי המזבח<pc unit="stop"/>אף על פי שלא הזכיר קרבן<pc unit="stop"/>הרי זה נדר בקרבן<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר האומר ירושלם לא אמר כלום<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.3.1.4">האומר קרבן<pc unit="stop"/>עולה<pc unit="stop"/>מנחה<pc unit="stop"/>חטאת<pc unit="stop"/>תודה שלמים<pc unit="stop"/>שאיני אוכל לך אסור<pc unit="stop"/>רבי יהודה מתיר<pc unit="stop"/>הקרבן<pc unit="stop"/>כקרבן<pc unit="stop"/>קרבן<pc unit="stop"/>שאוכל לך<pc unit="stop"/>אסור<pc unit="stop"/>לקרבן לא אוכל לך<pc unit="stop"/>רבי מאיר אוסר<pc unit="stop"/>האומר לחבירו<pc unit="stop"/>קונם פי המדבר עמך<pc unit="stop"/>ידי עושה עמך<pc unit="stop"/>רגלי מהלכת עמך<pc unit="stop"/>אסור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.3.3.2">
      <ab xml:id="P179204.3.3.2.1">ואלו מותרין<pc unit="stop"/>חולין שאוכל לך<pc unit="stop"/>כבשר חזיר<pc unit="stop"/>כעבודה זרה<pc unit="stop"/>כעורות לבובין<pc unit="stop"/>כנבלות<pc unit="stop"/>כטריפות<pc unit="stop"/>כשקצים<pc unit="stop"/>כרמשים<pc unit="stop"/>כחלת אהרן וכתרומתו<pc unit="stop"/>מותר<pc unit="stop"/>האומר לאשתו הרי את עלי כאימא פותחין לו פתח ממקום אחר<pc unit="stop"/>שלא יקל ראשו לכך<pc unit="stop"/>קונם שאיני ישן<pc unit="stop"/>שאיני מדבר<pc unit="stop"/>שאיני מהלך<pc unit="stop"/>האומר לאשתו קונם שאיני משמשך<pc unit="stop"/>הרי זה בלא יחל דברו<pc unit="stop"/>שבועה שאיני ישן<pc unit="stop"/>שאיני מדבר<pc unit="stop"/>שאיני מהלך אסור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.3.2.2">קרבן לא אוכל לך<pc unit="stop"/>קרבן שאוכל לך<pc unit="stop"/>לא קרבן לא אוכל לך<pc unit="stop"/>מותר<pc unit="stop"/>שבועה לא אוכל לך<pc unit="stop"/>שבועה שאוכל לך<pc unit="stop"/>לא שבועה לא אוכל לך<pc unit="stop"/>אסור<pc unit="stop"/>זה חומר בשבועות מבנדרים<pc unit="stop"/>וחומר בנדרים מבשבועות<pc unit="stop"/>כיצד<pc unit="stop"/>אמר קונם סוכה שאני עושה<pc unit="stop"/>לולב שאני נוטל<pc unit="stop"/>תפילין שאני מניח<pc unit="stop"/>בנדרים אסור<pc unit="stop"/>בשבועות מותר<pc unit="stop"/>שאין נשבעין לעבור על המצות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.3.2.3">יש נדר בתוך נדר<pc unit="stop"/>ואין שבועה בתוך שבועה<pc unit="stop"/>כיצד אמר הריני נזיר אם אוכל<pc unit="stop"/>הריני נזיר אם אוכל<pc unit="stop"/>ואכל<pc unit="stop"/>חייב על כל אחת ואחת<pc unit="stop"/>שבועה שלא אוכל<pc unit="stop"/>שבועה שלא אוכל<pc unit="stop"/>ואכל<pc unit="stop"/>אינו חייב אלא אחת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.3.2.4">סתם נדרים להחמיר<pc unit="stop"/>ופירושם להקל<pc unit="stop"/>כיצד<pc unit="stop"/>אמר הרי עלי כבשר מליח<pc unit="stop"/>כיין נסך<pc unit="stop"/>אם של שמים נדר<pc unit="stop"/>אסור<pc unit="stop"/>אם של עבודה זרה נדר מותר<pc unit="stop"/>ואם סתם אסור<pc unit="stop"/>הרי עלי כחרם<pc unit="stop"/>אם כחרם של שמים אסור<pc unit="stop"/>ואם כחרם של כהנים מותר<pc unit="stop"/>ואם סתם<pc unit="stop"/>אסור<pc unit="stop"/>הרי עלי כמעשר<pc unit="stop"/>אם כמעשר בהמה נדר אסור<pc unit="stop"/>ואם של גורן מותר<pc unit="stop"/>ואם סתם אסור<pc unit="stop"/>הרי עלי כתרומה<pc unit="stop"/>אם כתרומת הלשכה נדר אסור<pc unit="stop"/>ואם של גורן מותר<pc unit="stop"/>ואם סתם אסור<pc unit="stop"/>דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר סתם תרומה ביהודה אסורה בגליל מותרת<pc unit="stop"/>שאין אנשי גליל מכירין את תרומת הלשכה<pc unit="stop"/>סתם חרמים ביהודה מותרין<pc unit="stop"/>ובגליל אסורין<pc unit="stop"/>שאין אנשי גליל מכירין את חרמי הכהנים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.3.2.5">נדר בחרם<pc unit="stop"/>ואמר לא נדרתי אלא בחרמו של ים<pc unit="stop"/>בקרבן ואמר לא נדרתי אלא בקרבנות של מלכים<pc unit="stop"/>הרי עצמי קרבן<pc unit="stop"/>ואמר לא נדרתי אלא בעצם שהנחתי לי להיות נודר בו<pc unit="stop"/>קונם אשתי נהנית לי ואמר לא נדרתי אלא באשתי הראשונה שגרשתי<pc unit="stop"/>על כולן אין נשאלים להם<pc unit="stop"/>ואם נשאלו עונשין אותן ומחמירין עליהן דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים<pc unit="stop"/>פותחין להם פתח ממקום אחר ומלמדים אותן כדי שלא ינהגו קלות ראש בנדרים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.3.3.3">
      <ab xml:id="P179204.3.3.3.1">ארבעה נדרים התירו חכמים נדרי זירוזין<pc unit="stop"/>ונדרי הבאי<pc unit="stop"/>ונדרי שגגות<pc unit="stop"/>ונדרי אונסים<pc unit="stop"/>נדרי זירוזין כיצד<pc unit="stop"/>היה מוכר חפץ<pc unit="stop"/>ואמר קונם שאיני פוחת לך מן הסלע<pc unit="stop"/>והלה אומר<pc unit="stop"/>קונם שאיני מוסיף לך על השקל<pc unit="stop"/>שניהן רוצין בשלשה דינרין<pc unit="stop"/>רבי אליעזר בן יעקב אומר<pc unit="stop"/>אף הרוצה להדיר את חבירו שיאכל אצלו אומר כל נדר שאני עתיד לידור הוא בטל<pc unit="stop"/>ובלבד שיהא זכור בשעת הנדר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.3.3.2">נדרי הבאי<pc unit="stop"/>אמר קונם אם לא ראיתי בדרך הזה כיוצאי מצרים<pc unit="stop"/>אם לא ראיתי נחש כקורת בית הבד<pc unit="stop"/>נדרי שגגות<pc unit="stop"/>אם אכלתי ואם שתיתי<pc unit="stop"/>ונזכר שאכל ושתה<pc unit="stop"/>שאני אוכל ושאני שותה<pc unit="stop"/>ושכח ואכל ושתה<pc unit="stop"/>אמר קונם אשתי נהנית לי<pc unit="stop"/>שגנבה את כיסי<pc unit="stop"/>ושהכתה את בני<pc unit="stop"/>ונודע שלא הכתו<pc unit="stop"/>ונודע שלא גנבתו<pc unit="stop"/>ראה אותן אוכלים תאנים<pc unit="stop"/>דאמר הרי עליכם קרבן ונמצאו אביו ואחיו והיו עמהן אחרים<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים הן מותרין ומה שעמהן אסורין<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים אלו ואלו מותרין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.3.3.3">נדרי אונסים<pc unit="stop"/>הדירו חבירו שיאכל אצלו וחלה הוא<pc unit="stop"/>או שחלה בנו<pc unit="stop"/>או שעכבו נהר<pc unit="stop"/>הרי אלו נדרי אונסין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.3.3.4">נודרין להרגין<pc unit="stop"/>ולחרמין<pc unit="stop"/>ולמוכסין<pc unit="stop"/>שהיא תרומה<pc unit="stop"/>אף על פי שאינה תרומה<pc unit="stop"/>שהן של בית המלך<pc unit="stop"/>אף על פי שאינן של בית המלך<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים<pc unit="stop"/>בכל נודרין חוץ מבשבועה<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים אף בשבועה<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים<pc unit="stop"/>לא יפתח לו בנדר<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים<pc unit="stop"/>אף יפתח לו<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים<pc unit="stop"/>במה שהוא מדירו<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים<pc unit="stop"/>אף במה שאינו מדירו<pc unit="stop"/>כיצד<pc unit="stop"/>אמרו לו אמור קונם אשתי נהנית לי<pc unit="stop"/>ואמר קונם אשתי ובני נהנין לי<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים<pc unit="stop"/>אשתו מותרת<pc unit="stop"/>ובניו אסורין<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים<pc unit="stop"/>אלו ואלו מותרין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.3.3.5">הרי נטיעות האלו קרבן אם אינן נקצצות טלית זו קרבן אם אינה נשרפת<pc unit="stop"/>יש להן פדיון<pc unit="stop"/>הרי נטיעות האלו קרבן עד שיקצצו<pc unit="stop"/>טלית זו קרבן עד שתשרף<pc unit="stop"/>אין להם פדיון<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.3.3.6">הנודר מיורדי הים מותר ביושבי היבשה<pc unit="stop"/>מיושבי היבשה אסור ביורדי הים שיורדי הים בכלל יושבי היבשה<pc unit="stop"/>לא כאלו שהולכין מעכו ליפו<pc unit="stop"/>אלא במי שדרכו לפרש<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.3.3.7">הנודר מרואי החמה אסור אף בסומין<pc unit="stop"/>שלא נתכוין זה<pc unit="stop"/>אלא למי שהחמה רואה אותו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.3.3.8">הנודר משחורי הראש אסור בקרחין ובעלי שיבות ומותר בנשים ובקטנים<pc unit="stop"/>שאין נקראין שחורי הראש אלא אנשים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.3.3.9">הנודר מן הילודים<pc unit="stop"/>מותר בנולדים<pc unit="stop"/>מן הנולדים אסור בילודים<pc unit="stop"/>רבי מאיר מתיר אף בילודים<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים לא נתכוין זה<pc unit="stop"/>אלא במי שדרכו להוליד<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.3.3.10">הנודר משובתי שבת<pc unit="stop"/>אסור בישראל<pc unit="stop"/>ואסור בכותים<pc unit="stop"/>מאוכלי שום אסור בישראל<pc unit="stop"/>ואסור בכותים<pc unit="stop"/>מעולי ירושלים<pc unit="stop"/>אסור בישראל ומותר בכותים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.3.3.11">קונם שאיני נהנה לבני נח<pc unit="stop"/>מותר בישראל<pc unit="stop"/>ואסור באומות העולם<pc unit="stop"/>שאיני נהנה לזרע אברהם אסור בישראל<pc unit="stop"/>ומותר באומות העולם<pc unit="stop"/>שאיני נהנה לישראל<pc unit="stop"/>לוקח ביותר<pc unit="stop"/>ומוכר בפחות<pc unit="stop"/>שישראל נהנין לי לוקח בפחות<pc unit="stop"/>ומוכר ביותר אם שומעין לו<pc unit="stop"/>שאיני נהנה להן<pc unit="stop"/>והן לי<pc unit="stop"/>יהנה לנכרים<pc unit="stop"/>קונם שאיני נהנה לערלים<pc unit="stop"/>מותר בערלי ישראל<pc unit="stop"/>ואסור במולי אומות<pc unit="stop"/>קונם שאיני נהנה למולים<pc unit="stop"/>אסור בערלי ישראל<pc unit="stop"/>ומותר במולי עכו״ם<pc unit="stop"/>שאין הערלה קרויה אלא לשם<pc unit="stop"/>עכו״ם<pc unit="stop"/>שנא׳<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.jeremiah:9.25"/>כי כל הגוים ערלים וכל בית ישראל ערלי לב<pc unit="stop"/>ואומר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.samuel_1:17.36"/>והיה הפלשתי הערל הזה<pc unit="stop"/>ואומר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.samuel_2:1.20"/>פן תשמחנה בנות פלשתים<pc unit="stop"/>פן תעלוזנה בנות הערלים<pc unit="stop"/>רבי אליעזר בן עזריה אומר מאוסה ערלה שנתגנו בה הרשעים שנאמר כי כל הגוים ערלים<pc unit="stop"/>רבי ישמעאל אומר גדולה מילה שנכרתו עליה שלש עשרה בריתות<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר גדולה מילה שדוחה את השבת החמורה<pc unit="stop"/>רבי יהושע בן קרחה אומר<pc unit="stop"/>גדולה מילה שלא נתלה לו למשה הצדיק עליה מלא שעה<pc unit="stop"/>רבי נחמיה אומר גדולה מילה שדוחה את הנגעים<pc unit="stop"/>רבי אומר גדולה מילה שכל המצות שעשה אברהם אבינו לא נקרא שלם עד שמל שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.genesis:17.1"/>התהלך לפני והיה תמים<pc unit="stop"/>דבר אחר גדולה מילה<pc unit="stop"/>שאלמלא היא לא ברא הקדוש ברוך הוא את עולמו<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.jeremiah:33.25"/>כה אמר ה׳אם לא בריתי יומם ולילה חוקות שמים וארץ לא שמתי<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.3.3.4">
      <ab xml:id="P179204.3.3.4.1">אין בין המודר הנאה מחבירו<pc unit="stop"/>למודר הימנו מאכל<pc unit="stop"/>אלא דריסת הרגל<pc unit="stop"/>וכלים שאין עושין בהן אוכל נפש<pc unit="stop"/>המודר מאכל מחבירו לא ישאילנו נפה וכברה ורחים ותנור<pc unit="stop"/>אבל משאיל לו חלוק<pc unit="stop"/>וטבעת<pc unit="stop"/>וטלית<pc unit="stop"/>ונזמים<pc unit="stop"/>וכל דבר שאין עושין בו אוכל נפש<pc unit="stop"/>מקום שמשכירין כיוצא בהן אסור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.3.4.2">המודר הנאה מחבירו<pc unit="stop"/>שוקל את שקלו<pc unit="stop"/>ופורע את חובו<pc unit="stop"/>ומחזיר לו את אבדתו<pc unit="stop"/>מקום שנוטלין עליה שכר<pc unit="stop"/>תפול הנאה להקדש<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.3.4.3">ותורם את תרומתו ומעשרותיו לדעתו<pc unit="stop"/>ומקריב עליו קיני זבין<pc unit="stop"/>קיני זבות<pc unit="stop"/>קיני יולדות<pc unit="stop"/>חטאות ואשמות<pc unit="stop"/>ומלמדו מדרש<pc unit="stop"/>הלכות<pc unit="stop"/>ואגדות<pc unit="stop"/>אבל לא ילמדנו מקרא<pc unit="stop"/>אבל מלמד הוא את בניו ואת בנותיו מקרא<pc unit="stop"/>וזן את אשתו ואת בניו<pc unit="stop"/>אף על פי שהוא חייב במזונותיהם<pc unit="stop"/>ולא יזון את בהמתו<pc unit="stop"/>בין טמאה בין טהורה<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר<pc unit="stop"/>זן את הטמאה ואינו זן את הטהורה<pc unit="stop"/>אמרו לו מה בין טמאה לטהורה<pc unit="stop"/>אמר להן<pc unit="stop"/>שהטהורה נפשה לשמים<pc unit="stop"/>וגופה שלו<pc unit="stop"/>וטמאה נפשה וגופה לשמים<pc unit="stop"/>אמרו לו<pc unit="stop"/>אף הטמאה נפשה לשמים<pc unit="stop"/>וגופה שלו<pc unit="stop"/>שאם ירצה<pc unit="stop"/>הרי הוא מוכרה לעכו״ם<pc unit="stop"/>או מאכילה לכלבים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.3.4.4">המודר הנאה מחבירו<pc unit="stop"/>ונכנס לבקרו<pc unit="stop"/>עומד<pc unit="stop"/>אבל לא יושב<pc unit="stop"/>ומרפאהו רפואת נפש<pc unit="stop"/>אבל לא רפואת ממון<pc unit="stop"/>ורוחץ עמו באמבטיא גדולה<pc unit="stop"/>אבל לא בקטנה<pc unit="stop"/>וישן עמו במטה<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר בימות החמה אבל לא בימות הגשמים<pc unit="stop"/>מפני שהוא מהנהו<pc unit="stop"/>ומיסב עמו על המטה<pc unit="stop"/>ואוכל עמו על השלחן<pc unit="stop"/>אבל לא מן התמחוי<pc unit="stop"/>אבל אוכל הוא עמו מן התמחוי החוזר<pc unit="stop"/>לא יאכל עמו מן האבוס<pc unit="stop"/>שלפני הפועלים<pc unit="stop"/>ולא יעשה עמו באומן<pc unit="stop"/>דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים<pc unit="stop"/>עושה הוא ברחוק ממנו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.3.4.5">המודר הנאה מחבירו<pc unit="stop"/>לפני שביעית<pc unit="stop"/>לא יורד לתוך שדהו<pc unit="stop"/>ואינו אוכל מן הנוטות<pc unit="stop"/>ובשביעית<pc unit="stop"/>אינו יורד לתוך שדהו אבל אוכל הוא מן הנוטות<pc unit="stop"/>נדר הימנו מאכל לפני שביעית יורד לתוך שדהו<pc unit="stop"/>ואינו אוכל מן הפירות<pc unit="stop"/>ובשביעית<pc unit="stop"/>יורד ואוכל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.3.4.6">המודר הנאה מחבירו לא ישאילנו ולא ישאל ממנו<pc unit="stop"/>לא ילונו ולא ילוה ממנו<pc unit="stop"/>ולא ימכור לו ולא יקח ממנו<pc unit="stop"/>אמר לו השאילני פרתך<pc unit="stop"/>אמר לו אינה פנויה<pc unit="stop"/>אמר קונם שדי שאני חורש בה לעולם<pc unit="stop"/>אם היה דרכו לחרוש<pc unit="stop"/>הוא אסור<pc unit="stop"/>וכל אדם מותרין<pc unit="stop"/>אם אין דרכו לחרוש<pc unit="stop"/>הוא וכל אדם אסורין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.3.4.7">המודר הנאה מחבירו<pc unit="stop"/>ואין לו מה יאכל<pc unit="stop"/>הולך אצל החנוני<pc unit="stop"/>ואומר איש פלוני מודר ממני הנאה<pc unit="stop"/>ואיני יודע מה אעשה<pc unit="stop"/>והוא נותן לו<pc unit="stop"/>ובא ונוטל מזה<pc unit="stop"/>היה ביתו לבנות<pc unit="stop"/>גדרו לגדור<pc unit="stop"/>שדהו לקצור<pc unit="stop"/>הולך אצל הפועלים<pc unit="stop"/>ואומר איש פלוני מודר ממני הנאה<pc unit="stop"/>ואיני יודע מה אעשה<pc unit="stop"/>הם עושין עמו ובאין ונוטלין שכר מזה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.3.4.8">היו מהלכין בדרך<pc unit="stop"/>ואין לו מה יאכל<pc unit="stop"/>נותן לאחר לשום מתנה<pc unit="stop"/>והלה מותר בה<pc unit="stop"/>אם אין עמהם אחר מניח על הסלע<pc unit="stop"/>או על הגדר<pc unit="stop"/>ואומר הרי הן מופקרים לכל מי שיחפוץ<pc unit="stop"/>והלה נוטל ואוכל<pc unit="stop"/>ורבי יוסי אוסר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.3.3.5">
      <ab xml:id="P179204.3.3.5.1">השותפין שנדרו הנאה זה מזה<pc unit="stop"/>אסורין ליכנס לחצר<pc unit="stop"/>רבי אליעזר בן יעקב אומר<pc unit="stop"/>זה נכנס לתוך שלו<pc unit="stop"/>וזה נכנס לתוך שלו<pc unit="stop"/>ושניהם אסורים להעמיד שם רחים<pc unit="stop"/>ותנור<pc unit="stop"/>ולגדל תרנגולים<pc unit="stop"/>היה אחד מהם מודר הנאה מחבירו<pc unit="stop"/>לא יכנס לחצר<pc unit="stop"/>רבי אליעזר בן יעקב אומר<pc unit="stop"/>יכול הוא לומר לו לתוך שלי אני נכנס<pc unit="stop"/>ואיני נכנס לתוך שלך<pc unit="stop"/>וכופין את הנודר<pc unit="stop"/>למכור את חלקו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.3.5.2">היה אחד מן השוק<pc unit="stop"/>מודר באחד מהם הנאה<pc unit="stop"/>לא יכנס לחצר<pc unit="stop"/>רבי אליעזר בן יעקב אומר<pc unit="stop"/>יכול לומר לו<pc unit="stop"/>לתוך של חברך אני נכנס<pc unit="stop"/>ואיני נכנס לתוך שלך<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.3.5.3">המודר הנאה מחבירו<pc unit="stop"/>ויש לו מרחץ ובית הבד מושכרים בעיר<pc unit="stop"/>אם יש לו בהן תפיסת יד<pc unit="stop"/>אסור<pc unit="stop"/>אין לו בהן תפיסת יד<pc unit="stop"/>מותר<pc unit="stop"/>האומר לחבירו קונם לביתך שאני נכנס<pc unit="stop"/>ושדך שאני לוקח<pc unit="stop"/>מת או שמכרו לאחר<pc unit="stop"/>מותר<pc unit="stop"/>קונם לבית זה שאני נכנס שדה זו שאני לוקח<pc unit="stop"/>מת או שמכרו לאחר אסור<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.3.5.4">הריני עליך חרם<pc unit="stop"/>המודר אסור<pc unit="stop"/>הרי את עלי חרם<pc unit="stop"/>הנודר אסור<pc unit="stop"/>הריני עליך<pc unit="stop"/>ואת עלי<pc unit="stop"/>שניהם אסורין<pc unit="stop"/>ושניהם מותרין בדבר של עולי בבל<pc unit="stop"/>ואסורין בדבר של אותה העיר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.3.5.5">ואיזהו דבר של עולי בבל<pc unit="stop"/>כגון הר הבית<pc unit="stop"/>והעזרות<pc unit="stop"/>והבור שבאמצע הדרך<pc unit="stop"/>ואיזהו דבר של אותה העיר<pc unit="stop"/>כגון הרחבה<pc unit="stop"/>והמרחץ<pc unit="stop"/>ובית הכנסת<pc unit="stop"/>והתיבה<pc unit="stop"/>והספרים<pc unit="stop"/>והכותב חלקו לנשיא רבי יהודה אומר אחד כותב לנשיא<pc unit="stop"/>ואחד כותב להדיוט<pc unit="stop"/>מה בין כותב לנשיא<pc unit="stop"/>לכותב להדיוט<pc unit="stop"/>שהכותב לנשיא אין צריך לזכות<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים<pc unit="stop"/>אחד זה<pc unit="stop"/>ואחד זה<pc unit="stop"/>צריכין לזכות<pc unit="stop"/>לא דברו בנשיא<pc unit="stop"/>אלא בהוה<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר<pc unit="stop"/>אין אנשי גליל צריכין לכתוב<pc unit="stop"/>שכבר כתבו אבותיהם על ידיהם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.3.5.6">המודר הנאה מחבירו<pc unit="stop"/>ואין לו מה יאכל<pc unit="stop"/>נותנו לאחר לשום מתנה<pc unit="stop"/>והלה מותר בה<pc unit="stop"/>מעשה באחד בבית חורון שהיה אביו מודר הימנו הנאה<pc unit="stop"/>והיה משיא את בנו<pc unit="stop"/>ואמר לחברו<pc unit="stop"/>חצר וסעודה<pc unit="stop"/>נתונים לך במתנה<pc unit="stop"/>ואינן לפניך אלא כדי שיבא אבא<pc unit="stop"/>ויאכל עמנו בסעודה<pc unit="stop"/>אמר לו אם שלי הם הרי הם מוקדשין לשמים<pc unit="stop"/>אמר לו לא נתתי את שלי שתקדישם לשמים<pc unit="stop"/>אמר לו לא נתתה לי את שלך אלא שתהא אתה ואביך אוכלים ושותים<pc unit="stop"/>ומתרצים זה לזה<pc unit="stop"/>ויהא עון תלוי בראשו<pc unit="stop"/>וכשבא דבר לפני חכמים אמרו כל מתנה שאינה שאם הקדישה אינה מקודשת<pc unit="stop"/>אינה מתנה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.3.3.6">
      <ab xml:id="P179204.3.3.6.1">הנודר מן המבושל<pc unit="stop"/>מותר בצלי ובשלוק<pc unit="stop"/>אמר קונם תבשיל שאיני טועם<pc unit="stop"/>אסור במעשה קדירה רך ומותר בעבה<pc unit="stop"/>ומותר בביצת טרמיטא ובדלעת הרמוצה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.3.6.2">הנודר ממעשה קדירה אין אסור אלא ממעשה רתחתה<pc unit="stop"/>אמר קונם היורד לקדירה<pc unit="stop"/>שאיני טועם<pc unit="stop"/>אסור בכל המתבשלין בקדירה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.3.6.3">מן הכבוש<pc unit="stop"/>אין אסור אלא מן הכבוש של ירק<pc unit="stop"/>כבוש שאיני טועם<pc unit="stop"/>אסור בכל הכבושים<pc unit="stop"/>מן השלוק<pc unit="stop"/>אינו אסור אלא מן השלוק של בשר<pc unit="stop"/>שלוק שאיני טועם<pc unit="stop"/>אסור בכל השלקים<pc unit="stop"/>מן הצלי<pc unit="stop"/>אין אסור אלא מן הצלי של בשר<pc unit="stop"/>דברי רבי יהודה<pc unit="stop"/>צלי שאיני טועם<pc unit="stop"/>אסור בכל הצלויים<pc unit="stop"/>מן המליח<pc unit="stop"/>אין אסור אלא מן המליח של דג<pc unit="stop"/>מליח שאיני טועם<pc unit="stop"/>אסור בכל המלוחים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.3.6.4">דג דגים<pc unit="stop"/>שאיני טועם אסור בהן<pc unit="stop"/>בין גדולים בין קטנים<pc unit="stop"/>בין מלוחין<pc unit="stop"/>בין טפלין<pc unit="stop"/>בין חיין בין מבושלין<pc unit="stop"/>ומותר בטרית טרופה<pc unit="stop"/>ובציר<pc unit="stop"/>הנודר מן הצחנה<pc unit="stop"/>אסור בטרית טרופה<pc unit="stop"/>ומותר בציר<pc unit="stop"/>ובמורייס<pc unit="stop"/>הנודר מטרית טרופה<pc unit="stop"/>אסור בציר ובמורייס<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.3.6.5">הנודר מן החלב<pc unit="stop"/>מותר בקום<pc unit="stop"/>ורבי יוסי אוסר<pc unit="stop"/>מן הקום<pc unit="stop"/>מותר בחלב<pc unit="stop"/>אבא שאול אומר<pc unit="stop"/>הנודר מן הגבינה אסור בה<pc unit="stop"/>בין מלוחה<pc unit="stop"/>בין טפילה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.3.6.6">הנודר מן הבשר<pc unit="stop"/>מותר ברוטב<pc unit="stop"/>ובקיפה<pc unit="stop"/>ור׳יהודה אוסר<pc unit="stop"/>אמר ר׳יהודה מעשה ואסר עלי<pc unit="stop"/>רבי טרפון ביצים שנתבשלו עמו<pc unit="stop"/>אמרו לו וכן הדבר<pc unit="stop"/>אימתי בזמן שיאמר בשר זה עלי<pc unit="stop"/>שהנודר מן הדבר<pc unit="stop"/>ונתערב באחר<pc unit="stop"/>אם יש בו בנותן טעם אסור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.3.6.7">הנודר מן היין<pc unit="stop"/>מותר בתבשיל שיש בו טעם יין<pc unit="stop"/>אמר קונם יין זה שאיני טועם ונפל לתבשיל אם יש בו בנותן טעם<pc unit="stop"/>הרי זה אסור<pc unit="stop"/>הנודר מן הענבים מותר ביין<pc unit="stop"/>מן הזיתים<pc unit="stop"/>מותר בשמן<pc unit="stop"/>אמר קונם זיתים וענבים אלו<pc unit="stop"/>שאיני טועם<pc unit="stop"/>אסור בהן<pc unit="stop"/>וביוצא מהן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.3.6.8">הנודר מן התמרים<pc unit="stop"/>מותר בדבש תמרים<pc unit="stop"/>מסתוניות<pc unit="stop"/>מותר בחומץ סתוניות<pc unit="stop"/>רבי יהודה בן בתירא אומר<pc unit="stop"/>כל ששם תולדתו קרויה עליו ונודר הימנו אסור אף ביוצא הימנו<pc unit="stop"/>וחכמים מתירין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.3.6.9">הנודר מן היין<pc unit="stop"/>מותר ביין תפוחים<pc unit="stop"/>מן השמן<pc unit="stop"/>מותר בשמן שומשמין<pc unit="stop"/>מן הדבש<pc unit="stop"/>מותר בדבש תמרים<pc unit="stop"/>מן החומץ<pc unit="stop"/>מותר בחומץ סתוניות<pc unit="stop"/>מן הכרישין<pc unit="stop"/>מותר בקפלוטות<pc unit="stop"/>מן הירק<pc unit="stop"/>מותר בירקות השדה מפני שהוא שם לווי<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.3.6.10">מן הכרוב<pc unit="stop"/>אסור באיספרגוס<pc unit="stop"/>מן האיספרגוס<pc unit="stop"/>מותר בכרוב<pc unit="stop"/>מן הגריסים<pc unit="stop"/>אסור מן המקפה<pc unit="stop"/>ורבי יוסי מתיר<pc unit="stop"/>מן המקפה<pc unit="stop"/>מותר בגריסין<pc unit="stop"/>מן המקפה<pc unit="stop"/>אסור בשום<pc unit="stop"/>ורבי יוסי מתיר<pc unit="stop"/>מן השום מותר במקפה<pc unit="stop"/>מן העדשים<pc unit="stop"/>אסור באשישין<pc unit="stop"/>ורבי יוסי מתיר<pc unit="stop"/>מן האשישים<pc unit="stop"/>מותר בעדשים<pc unit="stop"/>חטה חטים שאיני טועם<pc unit="stop"/>אסור בהן<pc unit="stop"/>בין קמח<pc unit="stop"/>בין פת<pc unit="stop"/>גריס גריסין<pc unit="stop"/>שאיני טועם<pc unit="stop"/>אסור בהן<pc unit="stop"/>בין חיין<pc unit="stop"/>בין מבושלים<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר קונם גריס<pc unit="stop"/>או חטה שאיני טועם מותר לכוס חיים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.3.3.7">
      <ab xml:id="P179204.3.3.7.1">הנודר מן הירק<pc unit="stop"/>מותר בדלועין<pc unit="stop"/>ורבי עקיבא אוסר<pc unit="stop"/>אמרו לו לרבי עקיבא<pc unit="stop"/>והלא אומר אדם לשלוחו<pc unit="stop"/>קח לי ירק<pc unit="stop"/>והוא אומר לא מצאתי אלא דלועין<pc unit="stop"/>אמר להם כן הדבר<pc unit="stop"/>או שמא אומר הוא לו<pc unit="stop"/>לא מצאתי אלא קטנית<pc unit="stop"/>אלא שהדלועין בכלל ירק וקטנית אינן בכלל ירק<pc unit="stop"/>ואסור בפול המצרי לח<pc unit="stop"/>ומותר ביבש<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.3.7.2">הנודר מן הדגן<pc unit="stop"/>אסור בפול המצרי יבש<pc unit="stop"/>דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים אינו אסור אלא בחמשת המינין<pc unit="stop"/>ר׳מאיר אומר הנודר מן התבואה<pc unit="stop"/>אינו אסור אלא מחמשת המינין<pc unit="stop"/>אבל הנודר מן הדגן<pc unit="stop"/>אסור בכל<pc unit="stop"/>ומותר בפירות האילן<pc unit="stop"/>ובירק<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.3.7.3">הנודר מן הכסות<pc unit="stop"/>מותר בשק<pc unit="stop"/>ביריעה ובחמילה<pc unit="stop"/>אמר קונם צמר עולה עלי<pc unit="stop"/>מותר להתכסות בגיזי צמר<pc unit="stop"/>פשתן עולה עלי<pc unit="stop"/>מותר להתכסות באניצי פשתן<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר הכל לפי הנודר<pc unit="stop"/>טען והזיע<pc unit="stop"/>והיה ריחו קשה<pc unit="stop"/>אמר קונם צמר ופשתים עולה עלי<pc unit="stop"/>מותר להתכסות ואסור להפשיל לאחוריו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.3.7.4">הנודר מן הבית מותר בעלייה<pc unit="stop"/>דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים<pc unit="stop"/>עלייה בכלל הבית<pc unit="stop"/>הנודר מן העלייה<pc unit="stop"/>מותר בבית<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.3.7.5">הנודר מן המטה מותר בדרגש<pc unit="stop"/>דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים דרגש בכלל מטה<pc unit="stop"/>הנודר מן הדרגש מותר במטה<pc unit="stop"/>הנודר מן העיר<pc unit="stop"/>מותר ליכנס לתחומה של עיר<pc unit="stop"/>ואסור ליכנס לעיבורה<pc unit="stop"/>אבל הנודר מן הבית<pc unit="stop"/>אסור מן האגף ולפנים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.3.7.6">קונם פירות האלו עלי<pc unit="stop"/>קונם הן על פי<pc unit="stop"/>קונם הן לפי<pc unit="stop"/>אסור בחלופיהן ובגדוליהן<pc unit="stop"/>שאני אוכל ושאני טועם<pc unit="stop"/>מותר בחלופיהן ובגדוליהן<pc unit="stop"/>בדבר שזרעו כלה<pc unit="stop"/>אבל בדבר שאין זרעו כלה<pc unit="stop"/>אפילו גדולי גדולין אסורין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.3.7.7">האומר לאשתו קונם מעשה ידיך עלי<pc unit="stop"/>קונם הן על פי<pc unit="stop"/>קונם הן לפי<pc unit="stop"/>אסור בחילופיהן ובגידוליהן<pc unit="stop"/>שאיני אוכל<pc unit="stop"/>שאיני טועם<pc unit="stop"/>מותר בחילופיהן<pc unit="stop"/>ובגידוליהן בדבר שזרעו כלה<pc unit="stop"/>אבל בדבר שאין זרעו כלה<pc unit="stop"/>אפילו גדולי גדולין אסורים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.3.7.8">שאת עושה איני אוכל עד הפסח<pc unit="stop"/>שאת עושה איני מתכסה עד הפסח<pc unit="stop"/>עשתה לפני הפסח מותר לאכול ולהתכסות אחר הפסח<pc unit="stop"/>שאת עושה עד הפסח איני אוכל<pc unit="stop"/>ושאת עושה עד הפסח איני מתכסה<pc unit="stop"/>עשתה לפני הפסח אסור לאכול<pc unit="stop"/>ולהתכסות אחר הפסח<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.3.7.9">שאת נהנית לי עד הפסח<pc unit="stop"/>אם תלכי לבית אביך עד החג<pc unit="stop"/>הלכה לפני הפסח<pc unit="stop"/>אסורה בהנאתו עד הפסח<pc unit="stop"/>אחר הפסח בלא יחל דברו שאת נהנית לי עד החג<pc unit="stop"/>אם תלכי לבית אביך עד הפסח<pc unit="stop"/>והלכה לפני הפסח אסורה בהנאתו עד החג<pc unit="stop"/>ומותרת לילך אחר הפסח<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.3.3.8">
      <ab xml:id="P179204.3.3.8.1">קונם יין שאני טועם היום<pc unit="stop"/>אינו אסור אלא עד שתחשך<pc unit="stop"/>שבת זו אסור בכל השבת ושבת שעברה<pc unit="stop"/>חדש זה אסור בכל החדש וראש חדש להבא<pc unit="stop"/>שנה זו<pc unit="stop"/>אסור בכל השנה וראש השנה לעתיד לבוא<pc unit="stop"/>שבוע זה אסור בכל השבוע ושביעית שעברה<pc unit="stop"/>ואם אמר יום אחד<pc unit="stop"/>שבת אחת<pc unit="stop"/>חדש אחד<pc unit="stop"/>שנה אחת<pc unit="stop"/>שבוע אחד<pc unit="stop"/>אסור מיום ליום<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.3.8.2">עד הפסח<pc unit="stop"/>אסור עד שיגיע<pc unit="stop"/>עד שיהא אסור עד שיצא<pc unit="stop"/>עד לפני הפסח<pc unit="stop"/>רבי מאיר אומר<pc unit="stop"/>אסור עד שיגיע<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר<pc unit="stop"/>אסור עד שיצא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.3.8.3">עד הקציר<pc unit="stop"/>עד הבציר<pc unit="stop"/>עד המסיק<pc unit="stop"/>אינו אסור אלא עד שיגיע<pc unit="stop"/>זה הכלל<pc unit="stop"/>כל שזמנו קבוע<pc unit="stop"/>ואמר עד שיגיע<pc unit="stop"/>אסור עד שיגיע<pc unit="stop"/>אמר עד שיהא אסור עד שיצא<pc unit="stop"/>וכל שאין זמנו קבוע<pc unit="stop"/>בין אמר עד שיהא<pc unit="stop"/>בין אמר עד שיגיע<pc unit="stop"/>אינו אסור אלא עד שיגיע<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.3.8.4">עד הקיץ<pc unit="stop"/>עד שיהא הקיץ<pc unit="stop"/>עד שיתחילו העם להכניס בכלכלות<pc unit="stop"/>עד שיעבור הקיץ<pc unit="stop"/>עד שיקפלו המקצועות<pc unit="stop"/>עד הקציר<pc unit="stop"/>עד שיתחיל העם לקצור<pc unit="stop"/>קציר חטין<pc unit="stop"/>אבל לא קציר שעורים הכל לפי מקום נדרו<pc unit="stop"/>אם היה בהר<pc unit="stop"/>בהר<pc unit="stop"/>ואם היה בבקעה<pc unit="stop"/>בבקעה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.3.8.5">עד הגשמים<pc unit="stop"/>עד שיהיו הגשמים<pc unit="stop"/>עד שתרד רביעה שניה<pc unit="stop"/>רבן שמעון בן גמליאל אומר עד שיגיע זמנה של רביעה<pc unit="stop"/>עד שיפסקו גשמים<pc unit="stop"/>עד שיצא ניסן כולו<pc unit="stop"/>דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר<pc unit="stop"/>עד שיעבור הפסח<pc unit="stop"/>קונם יין שאיני טועם השנה<pc unit="stop"/>נתעברה השנה<pc unit="stop"/>אסור בה<pc unit="stop"/>ובעיבורה<pc unit="stop"/>עד ראש אדר עד ראש אדר הראשון<pc unit="stop"/>עד סוף אדר<pc unit="stop"/>עד סוף אדר הראשון<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר קונם יין שאיני טועם<pc unit="stop"/>עד שיהא הפסח<pc unit="stop"/>אינו אסור אלא עד ליל הפסח<pc unit="stop"/>שלא נתכוון זה אלא עד שעה שדרך בני אדם לשתות יין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.3.8.6">אמר קונם בשר שאיני טועם עד שיהא הצום<pc unit="stop"/>אינו אסור אלא עד לילי צום<pc unit="stop"/>שלא נתכוון זה אלא עד שעה שדרך בני אדם לאכול בשר<pc unit="stop"/>רבי יוסי בנו אומר<pc unit="stop"/>קונם שום שאיני טועם<pc unit="stop"/>עד שתהא שבת<pc unit="stop"/>אינו אסור אלא עד לילי שבת<pc unit="stop"/>שלא נתכוון זה אלא עד שעה שדרך בני אדם לאכול שום<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.3.8.7">האומר לחבירו קונם שאני נהנה לך<pc unit="stop"/>אם אין אתה בא ונוטל לבניך כור אחר של חטין<pc unit="stop"/>ושתי חביות של יין<pc unit="stop"/>הרי זה יכול להפר את נדרו שלא על פי חכם<pc unit="stop"/>ויאמר לו כלום אמרת אלא מפני כבודי<pc unit="stop"/>זהו כבודי<pc unit="stop"/>וכן האומר לחבירו קונם שאתה נהנה לי אם אין אתה בא ונותן לבני כור אחד של חטין<pc unit="stop"/>ושתי חביות של יין<pc unit="stop"/>רבי מאיר אומר אסור עד שיתן<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים אף זה יכול להפר את נדרו שלא על פי חכם<pc unit="stop"/>ויאמר לו הרי אני כאילו התקבלתי<pc unit="stop"/>היו מסרבין בו לשאת בת אחותו<pc unit="stop"/>ואמר קונם שהיא נהנית לי לעולם<pc unit="stop"/>וכן המגרש את אשתו ואמר קונם אשתי נהנית לי לעולם<pc unit="stop"/>הרי אלו מותרות להנות לו<pc unit="stop"/>שלא נתכוון זה אלא לשום אישות<pc unit="stop"/>היה מסרב בחבירו שיאכל אצלו אמר קונם לביתך שאיני נכנס<pc unit="stop"/>טיפת צונן שאיני טועם לך<pc unit="stop"/>מותר ליכנס לביתו<pc unit="stop"/>ולשתות ממנו צונן שלא נתכוון זה<pc unit="stop"/>אלא לשום אכילה ושתיה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.3.3.9">
      <ab xml:id="P179204.3.3.9.1">רבי אליעזר אומר<pc unit="stop"/>פותחין לאדם בכבוד אביו ואמו<pc unit="stop"/>וחכמים אוסרין<pc unit="stop"/>אמר רבי צדוק<pc unit="stop"/>עד שפותחין לו בכבוד אביו ואמו<pc unit="stop"/>יפתחו לו בכבוד המקום<pc unit="stop"/>אם כן אין נדרים<pc unit="stop"/>ומודים חכמים לרבי אליעזר<pc unit="stop"/>בדבר שבינו לבין אביו ואמו<pc unit="stop"/>שפותחין לו בכבוד אביו ואמו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.3.9.2">ועוד אמר רבי אליעזר<pc unit="stop"/>פותחין בנולד<pc unit="stop"/>וחכמים אוסרין<pc unit="stop"/>כיצד אמר קונם שאיני נהנה לאיש פלוני<pc unit="stop"/>ונעשה סופר<pc unit="stop"/>או שהיה משיא את בנו בקרוב<pc unit="stop"/>ואמר אילו הייתי יודע שהוא נעשה סופר<pc unit="stop"/>או שהיה משיא את בנו בקרוב<pc unit="stop"/>לא הייתי נודר<pc unit="stop"/>קונם לבית זה שאיני נכנס<pc unit="stop"/>ונעשה בית הכנסת<pc unit="stop"/>אמר אילו הייתי יודע שהוא נעשה בית הכנסת לא הייתי נודר רבי אליעזר מתיר<pc unit="stop"/>וחכמים אוסרין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.3.9.3">רבי מאיר אומר<pc unit="stop"/>יש דברים שהן כנולד<pc unit="stop"/>ואינן כנולד ואין חכמים מודים לו<pc unit="stop"/>כיצד<pc unit="stop"/>אמר קונם שאיני נושא את פלונית שאביה רע<pc unit="stop"/>אמרו לו מת<pc unit="stop"/>או שעשה תשובה<pc unit="stop"/>קונם לבית זה שאיני נכנס שהכלב רע בתוכו<pc unit="stop"/>או שהנחש בתוכו<pc unit="stop"/>אמרו לו מת הכלב<pc unit="stop"/>או שנהרג הנחש<pc unit="stop"/>הרי הן כנולד<pc unit="stop"/>ואינן כנולד<pc unit="stop"/>ואין חכמים מודים לו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.3.9.4">ועוד אמר רבי מאיר<pc unit="stop"/>פותחין לו מן הכתוב שבתורה<pc unit="stop"/>ואומרים לו אילו היית יודע שאתה עובר על לא תקום ועל לא תטור<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.leviticus:19.17"/>
         <pc unit="stop"/>ועל לא תשנא את אחיך בלבבך<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.leviticus:19.17"/>
         <pc unit="stop"/>ואהבת לרעך כמוך<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.leviticus:19.18"/>
         <pc unit="stop"/>וחי אחיך עמך<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.leviticus:25.36"/>שמא יעני ואין אתה יכול לפרנסו<pc unit="stop"/>אמר אילו הייתי יודע שהוא כן<pc unit="stop"/>לא הייתי נודר<pc unit="stop"/>הרי זה מותר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.3.9.5">פותחין לאדם בכתובת אשתו<pc unit="stop"/>ומעשה באחד שנדר מאשתו הנאה<pc unit="stop"/>והיתה כתובתה ארבע מאות דינרין<pc unit="stop"/>ובא לפני רבי עקיבא<pc unit="stop"/>וחייבו ליתן לה כתובתה<pc unit="stop"/>אמר לו<pc unit="stop"/>רבי שמנה מאות דינרין הניח אבא<pc unit="stop"/>ונטל אחי ארבע מאות<pc unit="stop"/>ואני ארבע מאות<pc unit="stop"/>לא דיה שתטול היא מאתים<pc unit="stop"/>ואני מאתים<pc unit="stop"/>אמר לו רבי עקיבא<pc unit="stop"/>אפילו אתה מוכר שער ראשך<pc unit="stop"/>אתה נותן לה כתובתה<pc unit="stop"/>אמר לו אילו הייתי יודע שהוא כן<pc unit="stop"/>לא הייתי נודר והתירה רבי עקיבא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.3.9.6">פותחין בימים טובים<pc unit="stop"/>ובשבתות<pc unit="stop"/>בראשונה היו אומרים<pc unit="stop"/>אותן הימים מותרין<pc unit="stop"/>ושאר כל הימים אסורין<pc unit="stop"/>עד שבא רבי עקיבא ולימד<pc unit="stop"/>שהנדר שהותר מקצתו<pc unit="stop"/>הותר כולו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.3.9.7">כיצד<pc unit="stop"/>אמר קונם שאיני נהנה לכולכם<pc unit="stop"/>הותר אחד מהן הותרו כולן<pc unit="stop"/>שאיני נהנה לזה<pc unit="stop"/>ולזה<pc unit="stop"/>הותר הראשון<pc unit="stop"/>הותרו כולן<pc unit="stop"/>הותר האחרון האחרון מותר<pc unit="stop"/>וכולן אסורין<pc unit="stop"/>הותר האמצעי<pc unit="stop"/>הימנו ולמטה מותר<pc unit="stop"/>הימנו ולמעלה אסור<pc unit="stop"/>שאיני נהנה לזה קרבן<pc unit="stop"/>ולזה קרבן<pc unit="stop"/>צריכין פתח לכל אחד ואחד<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.3.9.8">קונם יין שאיני טועם<pc unit="stop"/>שהיין רע למעים אמרו לו והלא המיושן יפה למעים<pc unit="stop"/>הותר במיושן<pc unit="stop"/>ולא במיושן בלבד הותר<pc unit="stop"/>אלא בכל היין<pc unit="stop"/>קונם בצל שאיני טועם שהבצל רע ללב<pc unit="stop"/>אמרו לו הלא הכופרי<pc unit="stop"/>יפה ללב<pc unit="stop"/>הותר בכופרי<pc unit="stop"/>ולא בכופרי בלבד הותר אלא בכל הבצלים<pc unit="stop"/>מעשה היה<pc unit="stop"/>והתירו רבי מאיר בכל הבצלים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.3.9.9">פותחין לאדם בכבוד עצמו<pc unit="stop"/>ובכבוד בניו<pc unit="stop"/>אומרים לו אילו היית יודע שלמחר אומרין עליך<pc unit="stop"/>כך היא ווסתו של פלוני<pc unit="stop"/>מגרש את נשיו<pc unit="stop"/>ועל בנותיך<pc unit="stop"/>יהיו אומרין בנות גרושות הן<pc unit="stop"/>מה ראתה אמן של אלו להתגרש<pc unit="stop"/>ואמר אילו הייתי יודע שכן<pc unit="stop"/>לא הייתי נודר<pc unit="stop"/>הרי זה מותר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.3.9.10">קונם שאיני נושא את פלונית כעורה<pc unit="stop"/>והרי היא נאה<pc unit="stop"/>שחורה<pc unit="stop"/>והרי היא לבנה<pc unit="stop"/>קצרה<pc unit="stop"/>והרי היא ארוכה<pc unit="stop"/>מותר בה<pc unit="stop"/>לא מפני שהיא כעורה<pc unit="stop"/>ונעשית נאה<pc unit="stop"/>שחורה<pc unit="stop"/>ונעשית לבנה<pc unit="stop"/>קצרה ונעשית ארוכה<pc unit="stop"/>אלא שהנדר טעות<pc unit="stop"/>ומעשה באחד שנדר מבת אחותו הנייה<pc unit="stop"/>והכניסוה לבית רבי ישמעאל ריפוה<pc unit="stop"/>אמר לו רבי ישמעאל בני לזו נדרת<pc unit="stop"/>אמר לו לאו<pc unit="stop"/>והתירו רבי ישמעאל<pc unit="stop"/>באותה שעה בכה דבי ישמעאל ואמר בנות ישראל נאות הן אלא שהעניות מנוולתן<pc unit="stop"/>וכשמת רבי ישמעאל היו בנות ישראל נושאות קינה ואומרות בנות ישראל אל רבי ישמעאל בכינה<pc unit="stop"/>וכן הוא אומר בשאול<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.samuel_2:1.24"/>בנות ישראל אל שאול בכינה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.3.3.10">
      <ab xml:id="P179204.3.3.10.1">נערה המאורסה<pc unit="stop"/>אביה<pc unit="stop"/>ובעלה מפירין נדריה<pc unit="stop"/>הפר האב ולא הפר הבעל<pc unit="stop"/>הפר הבעל ולא הפר האב<pc unit="stop"/>אינו מופר<pc unit="stop"/>ואין צריך לומר שקיים אחד מהן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.3.10.2">מת האב לא נתרוקנה רשות לבעל<pc unit="stop"/>מת הבעל נתרוקנה רשות לאב<pc unit="stop"/>בזה יפה כח האב מכח הבעל<pc unit="stop"/>בדבר אחר יפה כח הבעל מכח האב<pc unit="stop"/>שהבעל מיפר בבגר והאב אינו מיפר בבגר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.3.10.3">נדרה והיא ארוסה<pc unit="stop"/>נתגרשה בו ביום נתארסה בו ביום אפילו למאה<pc unit="stop"/>אביה ובעלה האחרון מפירין נדריה<pc unit="stop"/>זה הכלל<pc unit="stop"/>כל שלא יצאת לרשות עצמה שעה אחת<pc unit="stop"/>אביה ובעלה האחרון מפירין נדריה<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.3.10.4">דרך תלמידי חכמים עד שלא היתה בתו יוצאה מאצלו אומר לה כל נדרים שנדרת בתוך ביתי הרי הן מופרין<pc unit="stop"/>וכן הבעל עד שלא תכנס לרשותו אומר לה כל נדרים שנדרת עד שלא תכנסי לרשותי הרי הן מופרין<pc unit="stop"/>שמשתכנס לרשותו אינו יכול להפר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.3.10.5">בוגרת ששהתה שנים עשר חדש ואלמנה שלשים יום<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר הואיל ובעלה חייב במזונותיה יפר<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים אין הבעל מיפר עד שתכנס לרשותו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.3.10.6">שומרת יבם<pc unit="stop"/>בין ליבם אחד בין לשני יבמין<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר יפר<pc unit="stop"/>רבי יהושע אומר לאחד<pc unit="stop"/>אבל לא לשנים<pc unit="stop"/>רבי עקיבא אומר לא לאחד ולא לשנים<pc unit="stop"/>אמר רבי אליעזר מה אם אשה שקנה הוא לעצמו<pc unit="stop"/>הרי הוא מיפר נדריה<pc unit="stop"/>אשה שהקנו לו מן השמים<pc unit="stop"/>אינו דין שיפר נדריה<pc unit="stop"/>אמר לו רבי עקיבא לא<pc unit="stop"/>אם אמרת באשה שקנה הוא לעצמו<pc unit="stop"/>שאין לאחרים בה רשות<pc unit="stop"/>תאמר באשה שהקנו לו מן השמים שיש לאחרים בה רשות<pc unit="stop"/>אמר לו רבי יהושע<pc unit="stop"/>עקיבא דבריך בשני יבמין<pc unit="stop"/>מה אתה משיב על יבם אחד<pc unit="stop"/>אמר לו אין היבמה גמורה ליבם כשם שהארוסה גמורה לאישה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.3.10.7">האומר לאשתו כל הנדרים שתדורי מכאן עד שאבא ממקום פלוני<pc unit="stop"/>הרי הן קיימין<pc unit="stop"/>לא אמר כלום<pc unit="stop"/>הרי הן מופרין<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר מופר<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים אינו מופר<pc unit="stop"/>אמר רבי אליעזר אם הפר נדרים שבאו לכלל איסור<pc unit="stop"/>לא יפר נדרים שלא באו לכלל איסור<pc unit="stop"/>אמרו לו הרי הוא אומר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.numbers:30.14"/>אישה יקימנו<pc unit="stop"/>ואישה יפרנו<pc unit="stop"/>את שבא לכלל הקם<pc unit="stop"/>בא לכלל הפר<pc unit="stop"/>לא בא לכלל הקם<pc unit="stop"/>לא בא לכלל הפר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.3.10.8">הפרת נדרים כל היום<pc unit="stop"/>יש בדבר להקל ולהחמיר כיצד<pc unit="stop"/>נדרה בלילי שבת יפר בלילי שבת וביום השבת עד שתחשך<pc unit="stop"/>נדרה עם חשכה מפר עד שלא תחשך<pc unit="stop"/>שאם חשכה ולא הפר אינו יכול להפר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.3.3.11">
      <ab xml:id="P179204.3.3.11.1">ואלו נדרים שהוא מפר<pc unit="stop"/>דברים שיש בהם ענוי נפש<pc unit="stop"/>אם ארחץ ואם לא ארחץ<pc unit="stop"/>אם אתקשט ואם לא אתקשט<pc unit="stop"/>אמר רבי יוסי אין אלו נדרי ענוי נפש<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.3.11.2">ואלו הם נדרי ענוי נפש<pc unit="stop"/>אמרה קונם פירות העולם עלי הרי זה יכול להפר<pc unit="stop"/>פירות מדינה עלי יביא לה ממדינה אחרת<pc unit="stop"/>פירות חנוני זה עלי אינו יכול להפר<pc unit="stop"/>ואם לא היתה פרנסתו אלא ממנו הרי זה יפר דברי רבי יוסי<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.3.11.3">קונם שאיני נהנה לבריות אינו יכול להפר<pc unit="stop"/>ויכולה היא להנות בלקט ובשכחה ובפיאה<pc unit="stop"/>קונם כהנים ולוים נהנים לי יטלו על כרחו<pc unit="stop"/>כהנים אלו ולוים אלו נהנים לי יטלו אחרים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.3.11.4">קונם שאיני עושה על פי אבא<pc unit="stop"/>ועל פי אביך<pc unit="stop"/>ועל פי אחי<pc unit="stop"/>ועל פי אחיך<pc unit="stop"/>אינו יכול להפר<pc unit="stop"/>שאיני עושה על פיך אינו צריך להפר<pc unit="stop"/>רבי עקיבא אומר יפר שמא תעדיף עליו יותר מן הראוי לו<pc unit="stop"/>רבי יוחנן בן נורי אומר יפר שמא יגרשנה ותהי אסורה עליו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.3.11.5">נדרה אשתו וסבור שנדרה בתו<pc unit="stop"/>נדרה בתו וסבור שנדרה אשתו<pc unit="stop"/>נדרה בנזיר וסבור שנדרה בקרבן<pc unit="stop"/>נדרה בקרבן וסבור שנדרה בנזיר<pc unit="stop"/>נדרה מן התאנים וסבור שנדרה מן הענבים<pc unit="stop"/>נדרה מן הענבים וסבור שנדרה מן התאנים<pc unit="stop"/>הרי זה יחזור ויפר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.3.11.6">אמרה קונם תאנים וענבים אלו<pc unit="stop"/>שאיני טועמת<pc unit="stop"/>קיים לתאנים<pc unit="stop"/>כולו קיים<pc unit="stop"/>הפר לתאנים<pc unit="stop"/>אינו מופר<pc unit="stop"/>עד שיפר אף לענבים<pc unit="stop"/>אמרה קונם תאנים<pc unit="stop"/>שאיני טועמת<pc unit="stop"/>וענבים שאיני טועמת<pc unit="stop"/>הרי אלו שני נדרים<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.3.11.7">יודע אני שיש נדרים<pc unit="stop"/>אבל איני יודע שיש מפירין<pc unit="stop"/>יפר<pc unit="stop"/>יודע אני שיש מפירין<pc unit="stop"/>אבל איני יודע שזה נדר<pc unit="stop"/>רבי מאיר אומר לא יפר<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים<pc unit="stop"/>יפר<pc unit="stop"/>
         <pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.3.11.8">המודר הנאה מחתנו<pc unit="stop"/>והוא רוצה לתת לבתי מעות<pc unit="stop"/>אומר לה<pc unit="stop"/>הרי המעות האלו נתונים לך במתנה<pc unit="stop"/>ובלבד שלא יהא לבעליך רשות בהן<pc unit="stop"/>אלא מה שאת נושאת ונותנת בפיך<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.3.11.9">ונדר אלמנה וגרושה יקום עליה<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.numbers:30.10"/>
         <pc unit="stop"/>כיצד<pc unit="stop"/>אמרה הריני נזירה לאחר שלשים יום<pc unit="stop"/>אף על פי שנשאת בתוך שלשים יום<pc unit="stop"/>אינו יכול להפר<pc unit="stop"/>נדרה והיא ברשות הבעל מפר לה<pc unit="stop"/>כיצד<pc unit="stop"/>אמרה הריני נזירה לאחר שלשים אף על פי שנתאלמנה<pc unit="stop"/>או נתגרשה בתוך שלשים<pc unit="stop"/>הרי זה מופר<pc unit="stop"/>נדרה בו ביום<pc unit="stop"/>נתגרשה בו ביום<pc unit="stop"/>החזירה בו ביום<pc unit="stop"/>אינו יכול להפר<pc unit="stop"/>זה הכלל כל שיצאת לרשות עצמה שעה אחת<pc unit="stop"/>אינו יכול להפר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.3.11.10">תשע נערות נדריהן קיימין<pc unit="stop"/>בוגרת והיא יתומה<pc unit="stop"/>נערה ובגרה והיא יתומה<pc unit="stop"/>נערה שלא בגרה והיא יתומה<pc unit="stop"/>בוגרת ומת אביה<pc unit="stop"/>נערה בוגרת ומת אביה<pc unit="stop"/>נערה שלא בגרה ומת אביה<pc unit="stop"/>נערה שמת אביה<pc unit="stop"/>ומשמת אביה בגרה<pc unit="stop"/>בוגרת ואביה קיים<pc unit="stop"/>נערה בוגרת ואביה קיים<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר אף המשיא בתו הקטנה<pc unit="stop"/>ונתאלמנה<pc unit="stop"/>או נתגרשה וחזרה אצלו<pc unit="stop"/>עדיין היא נערה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.3.11.11">קונם שאיני נהנית לאבא ולאביך<pc unit="stop"/>אם עושה אני על פיך<pc unit="stop"/>שאיני נהנית לך<pc unit="stop"/>אם עושה אני על פי אבא<pc unit="stop"/>ועל פי אביך<pc unit="stop"/>הרי זה יפר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.3.11.12">בראשונה היו אומרים שלש נשים יוצאות ונוטלות כתובה<pc unit="stop"/>האומרת טמאה אני לך<pc unit="stop"/>שמים ביני לבינך<pc unit="stop"/>נטולה אני מן היהודים<pc unit="stop"/>חזרו לומר שלא תהא אשה נותנת עיניה באחר<pc unit="stop"/>ומקלקלת על בעלה<pc unit="stop"/>אלא האומרת טמאה אני לך<pc unit="stop"/>תביא ראיה לדבריה<pc unit="stop"/>שמים ביני לבינך<pc unit="stop"/>יעשו דרך בקשה<pc unit="stop"/>נטולה אני מן היהודים יפר חלקו<pc unit="stop"/>ותהא משמשתו<pc unit="stop"/>ותהא נטולה מן היהודים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
</div2>
