<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div2 xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
      xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
      xml:id="P179204.5.7">
   <div3 xml:id="P179204.5.7.1">
      <ab xml:id="P179204.5.7.1.1">שלשים ושש כריתות בתורה<pc unit="stop"/>הבא על האם<pc unit="stop"/>ועל אשת האב<pc unit="stop"/>ועל הכלה<pc unit="stop"/>הבא על הזכור ועל הבהמה<pc unit="stop"/>והאשה המביאה את הבהמה עליה<pc unit="stop"/>הבא על אשה ובתה<pc unit="stop"/>ועל אשת איש<pc unit="stop"/>הבא על אחותו<pc unit="stop"/>ועל אחות אביו<pc unit="stop"/>ועל אחות אמו<pc unit="stop"/>ועל אחות אשתו<pc unit="stop"/>ועל אשת אחיו<pc unit="stop"/>ועל אשת אחי אביו<pc unit="stop"/>ועל הנדה<pc unit="stop"/>המגדף<pc unit="stop"/>והעובד עבודה זרה והנותן מזרעו למולך<pc unit="stop"/>ובעל אוב<pc unit="stop"/>המחלל את השבת<pc unit="stop"/>וטמא שאכל את הקדש<pc unit="stop"/>והבא למקדש טמא<pc unit="stop"/>האוכל חלב ודם נותר פגול השוחט והמעלה בחוץ<pc unit="stop"/>האוכל חמץ בפסח<pc unit="stop"/>והאוכל<pc unit="stop"/>והעושה מלאכה ביום הכפורים<pc unit="stop"/>המפטם את השמן<pc unit="stop"/>והמפטם את הקטורת<pc unit="stop"/>והסך בשמן המשחה<pc unit="stop"/>הפסח והמילה במצות עשה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.7.1.2">על אלו חייבים על זדונם כרת<pc unit="stop"/>ועל שגגתם חטאת<pc unit="stop"/>ועל לא הודע שלהן אשם תלוי<pc unit="stop"/>חוץ מן המטמא מקדש וקדשיו<pc unit="stop"/>מפני שהוא בעולה ויורד<pc unit="stop"/>דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים אף המגדף<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.numbers:15.29"/>תורה אחת יהיה לכם<pc unit="stop"/>לעושה בשגגה<pc unit="stop"/>יצא מגדף שאינו עושה מעשה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.7.1.3">יש מביאות קרבן ונאכל<pc unit="stop"/>ויש מביאות ואינו נאכל<pc unit="stop"/>ויש שאינן מביאות<pc unit="stop"/>אלו מביאות קרבן ונאכל<pc unit="stop"/>המפלת כמין בהמה חיה ועוף דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים עד שיהא בו מצורת האדם<pc unit="stop"/>המפלת סנדל<pc unit="stop"/>או שליא<pc unit="stop"/>ושפיר מרוקם<pc unit="stop"/>והיוצא מחותך<pc unit="stop"/>וכן שפחה שהפילה<pc unit="stop"/>מביאה קרבן ונאכל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.7.1.4">אלו מביאות ואינו נאכל<pc unit="stop"/>המפלת ואין ידוע מה הפילה וכן שתי נשים שהפילו<pc unit="stop"/>אחת ממין פטור<pc unit="stop"/>ואחת ממין חובה<pc unit="stop"/>אמר רבי יוסי אימתי בזמן שהלכו זו למזרח וזו למערב<pc unit="stop"/>אבל אם היו שתיהן עומדות כאחת<pc unit="stop"/>מביאות קרבן ונאכל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.7.1.5">אלו שאינן מביאות<pc unit="stop"/>המפלת שפיר מלא מים<pc unit="stop"/>מלא דם מלא גנינים<pc unit="stop"/>המפלת כמין דגים וחגבים שקצים ורמשים<pc unit="stop"/>המפלת יום ארבעים<pc unit="stop"/>ויוצא דופן<pc unit="stop"/>רבי שמעון מחייב ביוצא דופן<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.7.1.6">המפלת אור לשמנים ואחד<pc unit="stop"/>בית שמאי פוטרין מן הקרבן<pc unit="stop"/>בית הלל מחייבים<pc unit="stop"/>אמרו בית הלל לבית שמאי<pc unit="stop"/>מאי שנא אור לשמנים ואחד מיום שמנים ואחד<pc unit="stop"/>אם שוה לו לטומאה לא ישוה לו לקרבן<pc unit="stop"/>אמרו להם בית שמאי לא<pc unit="stop"/>אם אמרתם במפלת יום שמנים ואחד<pc unit="stop"/>שכן יצאה בשעה שהיא ראויה להביא בה קרבן<pc unit="stop"/>תאמרו במפלת אור לשמנים ואחד שלא יצאה בשעה שהיא ראויה להביא בה קרבן<pc unit="stop"/>אמרו להן בית הלל<pc unit="stop"/>והרי המפלת יום שמנים ואחד שחל להיות בשבת<pc unit="stop"/>תוכיח<pc unit="stop"/>שלא יצאה בשעה שהיא ראויה להביא בה קרבן<pc unit="stop"/>וחייבת בקרבן<pc unit="stop"/>אמרו להם בית שמאי<pc unit="stop"/>לא<pc unit="stop"/>אם אמרתם במפלת יום שמנים ואחד שחל להיות בשבת<pc unit="stop"/>שאף על פי שאינו ראוי לקרבן יחיד<pc unit="stop"/>ראוי לקרבן צבור<pc unit="stop"/>תאמרו במפלת אור לשמנים ואחד<pc unit="stop"/>שאין הלילה ראוי<pc unit="stop"/>לא לקרבן יחיד<pc unit="stop"/>ולא לקרבן צבור<pc unit="stop"/>הדמים אינן מוכיחין<pc unit="stop"/>שהמפלת בתוך מלאת<pc unit="stop"/>דמיה טמאין<pc unit="stop"/>ופטורה מן הקרבן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.7.1.7">האשה שיש עליה ספק חמשה זיבות וספק חמשה לידות<pc unit="stop"/>מביאה קרבן אחד<pc unit="stop"/>ואוכלת בזבחים<pc unit="stop"/>ואין השאר עליה חובה<pc unit="stop"/>חמש לידות ודאות<pc unit="stop"/>חמש זיבות ודאות<pc unit="stop"/>מביאה קרבן אחד<pc unit="stop"/>ואוכלת בזבחים והשאר עליה חובה<pc unit="stop"/>מעשה שעמדו קינים בירושלים בדינרי זהב<pc unit="stop"/>אמר רבן שמעון בן גמליאל<pc unit="stop"/>המעון הזה<pc unit="stop"/>לא אלין הלילה<pc unit="stop"/>עד שיהו בדינרין<pc unit="stop"/>נכנס לבית דין ולימד האשה שיש עליה<pc unit="stop"/>חמש לידות ודאות<pc unit="stop"/>חמש זיבות ודאות<pc unit="stop"/>מביאה קרבן אחד<pc unit="stop"/>ואוכלת בזבחים<pc unit="stop"/>ואין השאר עליה חובה<pc unit="stop"/>ועמדו קינים בו ביום ברבעתים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.5.7.2">
      <ab xml:id="P179204.5.7.2.1">ארבעה מחוסרי כפורים<pc unit="stop"/>וארבעה מביאין על הזדון כשגגה<pc unit="stop"/>אלו הן מחוסרי כפורים<pc unit="stop"/>הזב<pc unit="stop"/>והזבה<pc unit="stop"/>והיולדת<pc unit="stop"/>והמצורע<pc unit="stop"/>רבי אליעזר בן יעקב אומר גר מחוסר כפרה עד שיזרק עליו הדם<pc unit="stop"/>ונזיר ליינו ותגלחתו וטומאתו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.7.2.2">אלו מביאין על הזדון כשגגה<pc unit="stop"/>הבא על השפחה<pc unit="stop"/>ונזיר שנטמא<pc unit="stop"/>ועל שבועת העדות<pc unit="stop"/>ועל שבועת הפקדון<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.7.2.3">חמשה מביאין קרבן אחד על עבירות הרבה<pc unit="stop"/>וחמשה מביאים קרבן עולה ויורד<pc unit="stop"/>אלו מביאין קרבן אחד על עבירות הרבה<pc unit="stop"/>הבא על השפחה ביאות הרבה<pc unit="stop"/>ונזיר שנטמא טומאות הרבה<pc unit="stop"/>והמקנא לאשתו<pc unit="stop"/>על ידי אנשים הרבה<pc unit="stop"/>ומצורע שנתנגע נגעים הרבה<pc unit="stop"/>הביא צפוריו ונתנגע לא עלו לו עד שיביא את חטאתו<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר עד שיביא את אשמו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.7.2.4">האשה שילדה ולדות הרבה הפילה בתוך שמנים נקבה וחזרה והפילה בתוך שמנים נקבה<pc unit="stop"/>והמפלת תאומים<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר מביאה על הראשון<pc unit="stop"/>ואינה מביאה על השני<pc unit="stop"/>מביאה על השלישי<pc unit="stop"/>ואינה מביאה על הרביעי<pc unit="stop"/>אלו מביאין קרבן עולה ויורד<pc unit="stop"/>על שמיעת הקול<pc unit="stop"/>ועל ביטוי שפתים<pc unit="stop"/>ועל טומאת מקדש וקדשיו<pc unit="stop"/>והיולדת<pc unit="stop"/>והמצורע<pc unit="stop"/>ומה בין השפחה לבין כל העריות שלא שוותה להן לא בעונש ולא בקרבן<pc unit="stop"/>שכל העריות בחטאת<pc unit="stop"/>והשפחה באשם<pc unit="stop"/>כל העריות בנקבה ושפחה בזכר<pc unit="stop"/>כל העריות אחד האיש ואחד האשה שווין במכות ובקרבן<pc unit="stop"/>ובשפחה לא השוה את האיש לאשה במכות<pc unit="stop"/>ולא את האשה לאיש בקרבן<pc unit="stop"/>כל העריות עשה בהן את המערה כגומר<pc unit="stop"/>וחייב על כל ביאה וביאה זה חומר החמיר בשפחה<pc unit="stop"/>שעשה בה את המזיד כשוגג<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.7.2.5">איזו היא שפחה<pc unit="stop"/>כל שחציה שפחה וחציה בת חורין<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.leviticus:19.20"/>והפדה לא נפדתה דברי רבי עקיבא<pc unit="stop"/>רבי ישמעאל אומר<pc unit="stop"/>זו היא שפחה ודאית<pc unit="stop"/>רבי אלעזר בן עזריה אומר כל העריות מפורשות<pc unit="stop"/>ומה שיור<pc unit="stop"/>אין לנו אלא שחציה שפחה וחציה בת חורין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.7.2.6">כל העריות אחד גדול ואחד קטן הקטן פטור<pc unit="stop"/>אחד ער ואחד ישן<pc unit="stop"/>הישן פטור<pc unit="stop"/>אחד שוגג ואחד מזיד<pc unit="stop"/>השוגג בחטאת<pc unit="stop"/>והמזיד בהכרת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.5.7.3">
      <ab xml:id="P179204.5.7.3.1">אמרו לו אכלת חלב מביא חטאת<pc unit="stop"/>עד אומר אכל ועד אומר לא אכל<pc unit="stop"/>אשה אומרת אכל<pc unit="stop"/>ואשה אומרת לא אכל<pc unit="stop"/>מביא אשם תלוי<pc unit="stop"/>עד אומר אכל<pc unit="stop"/>והוא אומר לא אכלתי<pc unit="stop"/>פטור<pc unit="stop"/>שנים אומרים אכל<pc unit="stop"/>והוא אומר לא אכלתי<pc unit="stop"/>רבי מאיר מחייב<pc unit="stop"/>אמר רבי מאיר אם הביאוהו שנים למיתה חמורה לא יביאוהו לקרבן הקל<pc unit="stop"/>אמרו לו מה אם ירצה לומר מזיד הייתי<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.7.3.2">אכל חלב וחלב בהעלם אחד<pc unit="stop"/>אינו חייב אלא חטאת אחת<pc unit="stop"/>אכל חלב ודם ונותר ופיגול בהעלם אחד<pc unit="stop"/>חייב על כל אחד ואחד<pc unit="stop"/>זה חומר במינין הרבה ממין אחד<pc unit="stop"/>וחומר במין אחד ממינין הרבה<pc unit="stop"/>שאם אכל כחצי זית<pc unit="stop"/>וחזר ואכל כחצי זית ממין אחד<pc unit="stop"/>חייב<pc unit="stop"/>משני מינין פטור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.7.3.3">וכמה ישהה האוכלן<pc unit="stop"/>כאילו אכלן קליות<pc unit="stop"/>דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים עד שישהה מתחלה ועד סוף כדי אכילת פרס<pc unit="stop"/>אכל אוכלין טמאין ושתה משקין טמאין<pc unit="stop"/>שתה רביעית יין<pc unit="stop"/>ונכנס למקדש<pc unit="stop"/>ושהה כדי אכילת פרס<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר אם הפסיק בה<pc unit="stop"/>או שנתן לתוכו מים כל שהוא<pc unit="stop"/>פטור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.7.3.4">יש אוכל אכילה אחת<pc unit="stop"/>וחייב עליה ארבע חטאות ואשם אחד<pc unit="stop"/>טמא שאכל את החלב והיה נותר<pc unit="stop"/>מן מוקדשים<pc unit="stop"/>וביום הכפורים<pc unit="stop"/>רבי מאיר אומר אם היתה שבת<pc unit="stop"/>והוציאו בפיו חייב<pc unit="stop"/>אמרו לו אינו מן השם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.7.3.5">יש בא ביאה אחת<pc unit="stop"/>וחייב עליה שש חטאות<pc unit="stop"/>הבא על בתו<pc unit="stop"/>חייב עליה משום בתו<pc unit="stop"/>ואחותו<pc unit="stop"/>ואשת אחיו<pc unit="stop"/>ואשת אחי אביו<pc unit="stop"/>ואשת איש<pc unit="stop"/>ונדה<pc unit="stop"/>והבא על בת בתו<pc unit="stop"/>חייב עליה משום בת בתו<pc unit="stop"/>וכלתו<pc unit="stop"/>ואחות אשתו<pc unit="stop"/>ואשת אחיו<pc unit="stop"/>ואשת אחי אביו<pc unit="stop"/>ואשת איש ונדה<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר<pc unit="stop"/>אם עבר הזקן ונשאה<pc unit="stop"/>חייב עליה משום אשת אב<pc unit="stop"/>וכן הבא על בת אשתו<pc unit="stop"/>ועל בת בת אשתו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.7.3.6">הבא על חמותו חייב עליה משום חמותו<pc unit="stop"/>וכלתו<pc unit="stop"/>ואחות אשתו ואשת אחיו<pc unit="stop"/>ואשת אחי אביו<pc unit="stop"/>ואשת איש<pc unit="stop"/>ונדה<pc unit="stop"/>וכן הבא על אם חמותו<pc unit="stop"/>ועל אם חמיו<pc unit="stop"/>רבי יוחנן בן נורי אומר<pc unit="stop"/>הבא על חמותו<pc unit="stop"/>חייב עליה משום חמותו<pc unit="stop"/>ואם חמותו<pc unit="stop"/>ואם חמיו<pc unit="stop"/>אמרו לו שלשתן שם אחד הן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.7.3.7">אמר רבי עקיבא שאלתי את רבן גמליאל ואת רבי יהושע באטלס של אמאום שהלכו ליקח בהמה למשתה בנו של רבן גמליאל הבא על אחותו<pc unit="stop"/>ועל אחות אביו<pc unit="stop"/>ועל אחות אמו<pc unit="stop"/>בהעלם אחד<pc unit="stop"/>מהו<pc unit="stop"/>חייב אחת על כולן<pc unit="stop"/>או אחת על כל אחת ואחת<pc unit="stop"/>ואמרו לי לא שמענו<pc unit="stop"/>אבל שמענו הבא על חמש נשיו נדות<pc unit="stop"/>בהעלם אחד<pc unit="stop"/>שהוא חייב על כל אחת ואחת<pc unit="stop"/>ורואין אנו שהדברים קל וחומר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.7.3.8">ועוד שאלן רבי עקיבא אבר המדולדל בבהמה מהו<pc unit="stop"/>אמרו לו לא שמענו אבל שמענו באבר המדולדל באדם שהוא טהור<pc unit="stop"/>שכך היו מוכי שחין בירושלים עושין<pc unit="stop"/>הולך לו ערב פסח אצל הרופא<pc unit="stop"/>וחותכו עד שהוא מניח בו כשעורה<pc unit="stop"/>ותוחבו בסירה<pc unit="stop"/>והוא נמשך ממנו<pc unit="stop"/>והלה עושה פסחו<pc unit="stop"/>והרופא עושה פסחו ורואין אנו שהדברים קל וחומר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.7.3.9">ועוד שאלן רבי עקיבא השוחט חמשה זבחים בחוץ בהעלם אחד<pc unit="stop"/>מהו<pc unit="stop"/>חייב אחת על כולם<pc unit="stop"/>או אחת על כל אחת ואחת<pc unit="stop"/>אמרו לו לא שמענו<pc unit="stop"/>אמר רבי יהושע שמעתי באוכל מזבח אחד בחמשה תמחויים בהעלם אחד<pc unit="stop"/>שהוא חייב על כל אחד ואחד<pc unit="stop"/>משום מעילה<pc unit="stop"/>ורואה אני שהדברים קל וחומר<pc unit="stop"/>אמר רבי שמעון לא כך שאלן רבי עקיבא<pc unit="stop"/>אלא באוכל נותר מחמשה זבחים<pc unit="stop"/>בהעלם אחד<pc unit="stop"/>מהו<pc unit="stop"/>חייב אחת על כולן<pc unit="stop"/>או אחת על כל אחת ואחת<pc unit="stop"/>אמרו לו לא שמענו<pc unit="stop"/>אמר רבי יהושע שמעתי באוכל מזבח אחד בחמשה תמחויים<pc unit="stop"/>בהעלם אחד<pc unit="stop"/>שהוא חייב על כל אחת ואחת<pc unit="stop"/>משום מעילה<pc unit="stop"/>ורואה אני שהדברים קל וחומר<pc unit="stop"/>אמר רבי עקיבא אם הלכה נקבל<pc unit="stop"/>ואם לדין יש תשובה<pc unit="stop"/>אמר לו השב<pc unit="stop"/>אמר לו<pc unit="stop"/>לא אם אמרת ממעילה<pc unit="stop"/>שעשה בה את המאכיל כאוכל<pc unit="stop"/>ואת המהנה כנהנה<pc unit="stop"/>צירף המעילה לזמן מרובה<pc unit="stop"/>תאמר בנותר<pc unit="stop"/>שאין בו אחד מכל אלו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.7.3.10">אמר רבי עקיבא<pc unit="stop"/>שאלתי את רבי אליעזר העושה מלאכות הרבה<pc unit="stop"/>בשבתות הרבה מעין מלאכה אחת בהעלם אחת<pc unit="stop"/>מה הוא<pc unit="stop"/>חייב אחת על כולן<pc unit="stop"/>או אחת על כל אחת ואחת<pc unit="stop"/>אמר לי חייב על כל אחת ואחת<pc unit="stop"/>מקל וחומר<pc unit="stop"/>ומה אם הנדה שאין בה תוצאות הרבה וחטאות הרבה<pc unit="stop"/>חייב על כל אחת ואחת<pc unit="stop"/>שבת שיש בה תוצאות הרבה וחטאות הרבה<pc unit="stop"/>אינו דין שיהא חייב על כל אחת ואחת<pc unit="stop"/>אמרתי לו<pc unit="stop"/>לא<pc unit="stop"/>אם אמרת בנדה שיש בה שתי אזהרות<pc unit="stop"/>שהוא מוזהר על הנדה<pc unit="stop"/>והנדה מוזהרת עליו<pc unit="stop"/>תאמר בשבת שאין בה אלא אזהרה אחת<pc unit="stop"/>אמר לי הבא על הקטנות יוכיח שאין בהם אלא אזהרה אחת<pc unit="stop"/>וחייב על כל אחת ואחת<pc unit="stop"/>אמרתי לו<pc unit="stop"/>לא<pc unit="stop"/>אם אמרת בבא על הקטנות<pc unit="stop"/>שאף על פי שאין בהן עכשיו<pc unit="stop"/>יש בהן לאחר זמן<pc unit="stop"/>תאמר בשבת שאין בה לא עכשיו ולא לאחר זמן<pc unit="stop"/>אמר לי הבא על הבהמה יוכיח<pc unit="stop"/>אמרתי לו בהמה כשבת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.5.7.4">
      <ab xml:id="P179204.5.7.4.1">ספק אכל חלב<pc unit="stop"/>ספק לא אכל<pc unit="stop"/>ואפילו אכל<pc unit="stop"/>ספק יש בו כשיעור<pc unit="stop"/>ספק שאין בו<pc unit="stop"/>חלב ושומן לפניו<pc unit="stop"/>אכל את אחד מהן<pc unit="stop"/>ואין ידוע איזו מהן אכל<pc unit="stop"/>אשתו ואחותו עמו בבית<pc unit="stop"/>שגג באחת מהן<pc unit="stop"/>ואין ידוע באיזו מהן שגג<pc unit="stop"/>שבת ויום חול ועשה מלאכה באחת מהן<pc unit="stop"/>ואין ידוע באיזו מהם עשה מביא אשם תלוי<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.7.4.2">כשם שאם אכל חלב וחלב בהעלם אחת אינו חייב אלא חטאת אחת<pc unit="stop"/>כך על לא הודע שלהן<pc unit="stop"/>אינו מביא אלא אשם אחד<pc unit="stop"/>אם היתה ידיעה בינתים<pc unit="stop"/>כשם שהוא מביא חטאת על כל אחת ואחת<pc unit="stop"/>כך הוא מביא אשם תלוי על כל אחת ואחת<pc unit="stop"/>כשם שאם אכל חלב ודם נותר ופיגול בהעלם אחת<pc unit="stop"/>חייב על כל אחת ואחתי<pc unit="stop"/>כך על לא הודע שלהן<pc unit="stop"/>מביא אשם תלוי על כל אחד ואחד<pc unit="stop"/>חלב ונותר לפניו<pc unit="stop"/>אכל אחד מהם<pc unit="stop"/>ואין ידוע איזה מהם אכל<pc unit="stop"/>אשתו נדה ואחותו עמו בבית<pc unit="stop"/>שגג באחת מהן ואין ידוע באיזה מהן שגג<pc unit="stop"/>שבת ויום הכפורים<pc unit="stop"/>ועשה מלאכה בין השמשות<pc unit="stop"/>ואין ידוע באיזה מהם עשה<pc unit="stop"/>רבי אליעזר מחייב חטאת<pc unit="stop"/>ורבי יהושע פוטר<pc unit="stop"/>אמר רבי יוסי לא נחלקו על העושה מלאכה בין השמשות שהוא פטור<pc unit="stop"/>שאני אומר מקצת מלאכה עשה מהיום ומקצתה למחר<pc unit="stop"/>ועל מה נחלקו<pc unit="stop"/>על העושה בתוך היום<pc unit="stop"/>ואין ידוע אם בשבת עשה<pc unit="stop"/>ואם ביום הכפורים עשה<pc unit="stop"/>או על העושה ואין ידוע מעין איזו מלאכה עשה<pc unit="stop"/>רבי אליעזר מחייב חטאת<pc unit="stop"/>ורבי יהושע פוטר<pc unit="stop"/>אמר רבי יהודה פוטרו היה רבי יהושע<pc unit="stop"/>אף מאשם תלוי<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.7.4.3">רבי שמעון שזורי ורבי שמעון אומרים<pc unit="stop"/>לא נחלקו על דבר שהוא משום שם אחד<pc unit="stop"/>שהוא חייב<pc unit="stop"/>ועל מה נחלקו<pc unit="stop"/>על דבר שהוא משום שני שמות<pc unit="stop"/>שרבי אליעזר מחייב חטאת<pc unit="stop"/>ורבי יהושע פוטר<pc unit="stop"/>אמר רבי יהודה<pc unit="stop"/>אפילו נתכוון ללקט תאנים ולקט ענבים<pc unit="stop"/>ענבים ולקט תאנים<pc unit="stop"/>שחורות ולקט לבנות<pc unit="stop"/>לבנות ולקט שחורות<pc unit="stop"/>רבי אליעזר מחייב חטאת<pc unit="stop"/>ורבי יהושע פוטר<pc unit="stop"/>אמר רבי יהודה תמה אני אם יפטר בה רבי יהושע<pc unit="stop"/>אם כן למה נאמר אשר חטא בה<pc unit="stop"/>פרט למתעסק<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.5.7.5">
      <ab xml:id="P179204.5.7.5.1">דם שחיטה בבהמה<pc unit="stop"/>בחיה<pc unit="stop"/>ובעופות<pc unit="stop"/>בין טמאים<pc unit="stop"/>ובין טהורים<pc unit="stop"/>דם נחירה<pc unit="stop"/>ודם עיקור<pc unit="stop"/>ודם הקזה שהנפש יוצאה בו<pc unit="stop"/>חייבים עליו<pc unit="stop"/>דם הטחול<pc unit="stop"/>דם הלב<pc unit="stop"/>דם ביצים<pc unit="stop"/>דם דגים<pc unit="stop"/>דם חגבים<pc unit="stop"/>דם התמצית<pc unit="stop"/>אין חייבין עליהן<pc unit="stop"/>רבי יהודה מחייב בדם התמצית<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.7.5.2">רבי עקיבא מחייב על ספק מעילות אשם תלוי וחכמים פוטרים<pc unit="stop"/>ומודה רבי עקיבא שאין מביא את מעילתו עד שתתודע לו<pc unit="stop"/>ויביא עמה אשם ודאי<pc unit="stop"/>אמר רבי טרפון מה לזה מביא שתי אשמות<pc unit="stop"/>אלא יביא מעילה וחומשה<pc unit="stop"/>ויביא אשם בשני סלעים<pc unit="stop"/>ויאמר<pc unit="stop"/>אם ודאי מעלתי<pc unit="stop"/>זו מעילתי<pc unit="stop"/>וזה אשמי<pc unit="stop"/>ואם ספק<pc unit="stop"/>המעות נדבה<pc unit="stop"/>ואשם תלוי<pc unit="stop"/>שממין שהוא מביא על הודע<pc unit="stop"/>מביא על לא הודע<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.7.5.3">אמר לו רבי עקיבא נראים דבריך במעילה מעוטה<pc unit="stop"/>הרי שבא על ידו ספק מעילה במאה מנה<pc unit="stop"/>לא יפה לו שיביא אשם בשתי סלעים<pc unit="stop"/>ואל יביא ספק מעילה במאה מנה<pc unit="stop"/>הא מודה רבי עקיבא לרבי טרפון במעילה מועטת<pc unit="stop"/>האשה שהביאה חטאת העוף ספק<pc unit="stop"/>אם עד שלא נמלקה נודע לה שילדה ודאי<pc unit="stop"/>תעשנה ודאי<pc unit="stop"/>שממין שהיא מביאה על לא הודע מביאה על הודע<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.7.5.4">חתיכה של חולין וחתיכה של קדש<pc unit="stop"/>אכל אחת מהן ואין ידוע איזו מהן אכל<pc unit="stop"/>פטור<pc unit="stop"/>רבי עקיבא מחייב באשם תלוי<pc unit="stop"/>אכל את השניה<pc unit="stop"/>מביא אשם ודאי<pc unit="stop"/>אכל אחד הראשונה ובא אחר ואכל את השניה<pc unit="stop"/>זה מביא אשם תלוי<pc unit="stop"/>וזה מביא אשם תלוי דברי רבי עקיבא<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר שניהם מביאים אשם אחד<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר אין שנים מביאים אשם אחד<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.7.5.5">חתיכה של חולין<pc unit="stop"/>וחתיכה של חלב<pc unit="stop"/>אכל אחת מהן<pc unit="stop"/>ואין ידוע איזו מהן אכל<pc unit="stop"/>מביא אשם תלוי<pc unit="stop"/>אכל את השניה מביא חטאת<pc unit="stop"/>אכל אחד את הראשונה ובא אחר ואכל את השניה<pc unit="stop"/>זה מביא אשם תלוי וזה מביא אשם תלוי דברי ר׳עקיבא<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר שניהם מביאים חטאת אחת<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר<pc unit="stop"/>אין שנים מביאים חטאת אחת<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.7.5.6">חתיכה של חלב וחתיכה של קדש<pc unit="stop"/>אכל את אחת מהן<pc unit="stop"/>ואין ידוע איזו מהן אכל<pc unit="stop"/>מביא אשם תלוי<pc unit="stop"/>אכל את השניה מביא חטאת ואשם ודאי<pc unit="stop"/>אכל אחד את הראשונה<pc unit="stop"/>ובא אחר ואכל את השניה<pc unit="stop"/>זה מביא אשם תלוי וזה מביא אשם תלוי<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר שניהם מביאים חטאת ואשם<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר אין שנים מביאים חטאת ואשם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.7.5.7">חתיכה של חלב<pc unit="stop"/>וחתיכה של חלב קדש<pc unit="stop"/>אכל את אחת מהן<pc unit="stop"/>ואין ידוע איזו מהן אכל<pc unit="stop"/>מביא חטאת<pc unit="stop"/>רבי עקיבא אומר מביא אשם תלוי<pc unit="stop"/>אכל את השניה<pc unit="stop"/>מביא שתי חטאות<pc unit="stop"/>ואשם ודאי<pc unit="stop"/>אכל אחד את הראשונה<pc unit="stop"/>ובא אחר ואכל את השניה<pc unit="stop"/>זה מביא חטאת<pc unit="stop"/>וזה מביא חטאת<pc unit="stop"/>רבי עקיבא אומר זה מביא אשם תלוי<pc unit="stop"/>וזה מביא אשם תלוי רבי שמעון אומר זה חטאת<pc unit="stop"/>וזה חטאת<pc unit="stop"/>ושניהם מביאים אשם אחד<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר אין שנים מביאין אשם אחד<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.7.5.8">חתיכה של חלב וחתיכה של חלב נותר<pc unit="stop"/>אכל את אחת מהן<pc unit="stop"/>ואין ידוע את איזו מהם אכל<pc unit="stop"/>מביא חטאת ואשם תלוי<pc unit="stop"/>אכל את השניה<pc unit="stop"/>מביא שלש חטאות<pc unit="stop"/>אכל אחד את הראשונה<pc unit="stop"/>ובא אחר ואכל את השניה<pc unit="stop"/>זה מביא חטאת ואשם תלוי<pc unit="stop"/>וזה מביא חטאת ואשם תלוי<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר זה חטאת וזה חטאת<pc unit="stop"/>ושניהם מביאים חטאת אחת<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר כל חטאת שהיא באה על חטא אין שנים מביאים אותה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.5.7.6">
      <ab xml:id="P179204.5.7.6.1">המביא אשם תלוי<pc unit="stop"/>ונודע לו שלא חטא<pc unit="stop"/>אם עד שלא נשחט<pc unit="stop"/>יצא וירעה בעדר<pc unit="stop"/>דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים ירעה עד שיסתאב<pc unit="stop"/>וימכר ויפלו דמיו לנדבה<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר יקרב<pc unit="stop"/>שאם אינו בא על חטא זה<pc unit="stop"/>הרי הוא בא על חטא אחר<pc unit="stop"/>אם משנשחט נודע לו<pc unit="stop"/>הדם ישפך<pc unit="stop"/>והבשר יצא לבית השרפה<pc unit="stop"/>נזרק הדם<pc unit="stop"/>הבשר יאכל<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר אפילו הדם בכוס יזרק<pc unit="stop"/>והבשר יאכל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.7.6.2">אשם ודאי אינו כן<pc unit="stop"/>אם עד שלא נשחט יצא וירעה בעדר<pc unit="stop"/>משנשחט הרי זה יקבר<pc unit="stop"/>נזרק הדם<pc unit="stop"/>הבשר יצא לבית השרפה<pc unit="stop"/>שור הנסקל אינו כן<pc unit="stop"/>אם עד שלא נסקל יצא וירעה בעדר<pc unit="stop"/>משנסקל<pc unit="stop"/>מותר בהנאה<pc unit="stop"/>עגלה ערופה אינה כן<pc unit="stop"/>אם עד שלא נערפה תצא ותרעה בעדר<pc unit="stop"/>משנערפה תקבר במקומה שעל ספק באה מתחלתה<pc unit="stop"/>כפרה ספיקה<pc unit="stop"/>והלכה לה<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.7.6.3">רבי אליעזר אומר מתנדב אדם אשם תלוי בכל יום<pc unit="stop"/>ובכל שעה שירצה<pc unit="stop"/>והיא נקראת אשם חסידים<pc unit="stop"/>אמרו עליו על בבא בן בוטי<pc unit="stop"/>שהיה מתנדב אשם תלוי בכל יום<pc unit="stop"/>חוץ מאחר יום הכפורים יום אחד<pc unit="stop"/>אמר המעון הזה<pc unit="stop"/>אלו היו מניחים לי הייתי מביא אלא אומרים לי המתן עד שתכנס לספק<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים<pc unit="stop"/>אין מביאין אשם תלוי אלא על דבר שזדונו כרת<pc unit="stop"/>ושגגתו חטאת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.7.6.4">חייבי חטאות ואשמות ודאין<pc unit="stop"/>שעבר עליהן יום הכפורים<pc unit="stop"/>חייבין להביא לאחר יום הכפורים<pc unit="stop"/>חייבי אשמות תלויין<pc unit="stop"/>פטורים<pc unit="stop"/>מי שבא על ידו ספק עברה ביום הכפורים<pc unit="stop"/>אפילו עם חשכה<pc unit="stop"/>פטור<pc unit="stop"/>שכל היום מכפר<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.7.6.5">האשה שיש עליה חטאת העוף ספק<pc unit="stop"/>שעבר עליה יום הכפורים<pc unit="stop"/>חייבת להביא לאחר יום הכפורים<pc unit="stop"/>מפני שמכשרתה לאכול בזבחים<pc unit="stop"/>חטאת העוף הבאה על ספק<pc unit="stop"/>אם משנמלקה נודע לה<pc unit="stop"/>הרי זו תקבר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.7.6.6">המפריש שתי סלעים לאשם<pc unit="stop"/>ולקח בהן שני אילים לאשם<pc unit="stop"/>אם היה אחד מהן<pc unit="stop"/>יפה שתי סלעים<pc unit="stop"/>יקרב לאשמו<pc unit="stop"/>והשני ירעה עד שיסתאב<pc unit="stop"/>וימכר<pc unit="stop"/>ויפלו דמיו לנדבה<pc unit="stop"/>לקח בהן שני אילים לחולין<pc unit="stop"/>אחד יפה שתי סלעים ואחד יפה עשרה זוז<pc unit="stop"/>היפה שתי סלעים יקרב לאשמו<pc unit="stop"/>והשני למעילתו<pc unit="stop"/>אחד לאשם ואחד לחולין<pc unit="stop"/>אם היה של אשם יפה שתי סלעים<pc unit="stop"/>יקרב לאשמו<pc unit="stop"/>והשני למעילתו<pc unit="stop"/>ויביא עמה סלע וחומשה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.7.6.7">המפריש חטאתו ומת<pc unit="stop"/>לא יביאנה בנו אחריו<pc unit="stop"/>ולא יביאנה מחטא על חטא<pc unit="stop"/>אפילו על חלב שאכל אמש לא יביאנו על חלב שאכל היום<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.leviticus:4.32"/>קרבנו על חטאתו<pc unit="stop"/>שיהא קרבנו לשם חטאו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.7.6.8">מביאין מהקדש כשבה<pc unit="stop"/>שעירה<pc unit="stop"/>מהקדש שעירה<pc unit="stop"/>כשבה<pc unit="stop"/>מהקדש כשבה ושעירה<pc unit="stop"/>תורין ובני יונה<pc unit="stop"/>מהקדש תורין ובני יונה<pc unit="stop"/>עשירית האיפה<pc unit="stop"/>כיצד הפריש לכשבה או לשעירה<pc unit="stop"/>העני<pc unit="stop"/>יביא עוף<pc unit="stop"/>העני<pc unit="stop"/>יביא עשירית האיפה<pc unit="stop"/>הפריש לעשירית האיפה<pc unit="stop"/>העשיר יביא עוף<pc unit="stop"/>העשיר<pc unit="stop"/>יביא כשבה ושעירה<pc unit="stop"/>הפריש כשבה או שעירה<pc unit="stop"/>ונסתאבו<pc unit="stop"/>אם רצה יביא בדמיהן עוף הפריש עוף ונסתאב<pc unit="stop"/>לא יביא בדמיו עשירית האיפה<pc unit="stop"/>שאין לעוף פדיון<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.7.6.9">רבי שמעון אומר כבשים קודמין לעזים בכל מקום<pc unit="stop"/>יכול מפני שהן מובחרין מהן<pc unit="stop"/>תלמוד לומר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.leviticus:4.32"/>ואם כבש יביא קרבנו לחטאת<pc unit="stop"/>מלמד ששניהם שקולין<pc unit="stop"/>תורין קודמין לבני יונה בכל מקום<pc unit="stop"/>יכול מפני שהן מובחרין מהן<pc unit="stop"/>תלמוד לומר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.leviticus:12.6"/>ובן יונה או תור לחטאת<pc unit="stop"/>מלמד ששניהן שקולין<pc unit="stop"/>האב קודם לאם בכל מקום<pc unit="stop"/>יכול שכבוד האב עודף על כבוד האם<pc unit="stop"/>תלמוד לומר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.leviticus:19.3"/>איש אמו ואביו תיראו<pc unit="stop"/>מלמד ששניהם שקולים<pc unit="stop"/>אבל אמרו חכמים<pc unit="stop"/>האב קודם לאם בכל מקום מפני שהוא ואמו חייבין בכבוד אביו<pc unit="stop"/>וכן בתלמוד תורה<pc unit="stop"/>אם זכה הבן לפני הרב<pc unit="stop"/>קודם את האב בכל מקום<pc unit="stop"/>מפני שהוא ואביו חייבין בכבוד רבו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
</div2>
