<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div2 xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
      xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
      xml:id="P179204.3.2">
   <div3 xml:id="P179204.3.2.1">
      <ab xml:id="P179204.3.2.1.1">בתולה נשאת ליום הרביעי ואלמנה ליום החמישי<pc unit="stop"/>שפעמים בשבת בתי דינין יושבין בעיירות ביום השני וביום החמישי שאם היה לו טענת בתולים היה משכים לבית דין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.1.2">בתולה כתובתה מאתים<pc unit="stop"/>ואלמנה מנה בתולה אלמנה גרושה וחלוצה מן האירוסין כתובתן מאתים<pc unit="stop"/>ויש להן טענת בתולים<pc unit="stop"/>הגיורת והשבויה והשפחה שנפדו ושנתגיירו ושנשתחררו פחותות מבנות שלש שנים ויום אחד<pc unit="stop"/>כתובתן מאתים<pc unit="stop"/>ויש להן טענת בתולים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.1.3">הגדול שבא על הקטנה<pc unit="stop"/>וקטן שבא על הגדולה<pc unit="stop"/>ומוכת עץ<pc unit="stop"/>כתובתן מאתים<pc unit="stop"/>דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים מוכת עץ כתובתה מנה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.1.4">בתולה אלמנה גרושה וחלוצה מן הנשואין כתובתה מנה<pc unit="stop"/>ואין להם טענת בתולים<pc unit="stop"/>הגיורת והשבויה והשפחה<pc unit="stop"/>שנפדו ושנתגיירו ושנשתחררו<pc unit="stop"/>יתירות על בנות שלש שנים ויום אחד<pc unit="stop"/>כתובתן מנה<pc unit="stop"/>ואין להם טענת בתולין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.1.5">האוכל אצל חמיו ביהודה שלא בעדים<pc unit="stop"/>אינו יכול לטעון טענת בתולים מפני שמתייחד עמה<pc unit="stop"/>אחת אלמנת ישראל<pc unit="stop"/>ואחת אלמנת כהן<pc unit="stop"/>כתובתן מנה<pc unit="stop"/>בית דין של כהנים היו גובין לבתולה ארבע מאות זוז<pc unit="stop"/>ולא מיחו בידם חכמים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.1.6">הנושא את האשה ולא מצא לה בתולים<pc unit="stop"/>היא אומרת משארסתני נאנסתי ונסתחפה שדך<pc unit="stop"/>והלה אומר לא כי אלא עד שלא ארסתיך<pc unit="stop"/>והיה מקחי מקח טעות<pc unit="stop"/>רבן גמליאל ורבי אליעזר אומרים נאמנת<pc unit="stop"/>רבי יהושע אומר לא מפיה אנו חיין<pc unit="stop"/>אלא הרי זו בחזקת בעולה עד שלא תתארס והטעתו עד שתביא ראיה לדבריה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.1.7">היא אומרת מוכת עץ אני והוא אומר לא כי אלא דרוסת איש את<pc unit="stop"/>רבן גמליאל ורבי אליעזר אומרים נאמנת<pc unit="stop"/>ורבי יהושע אומר לא מפיה אנו חיין<pc unit="stop"/>אלא הרי זו בחזקת דרוסת איש<pc unit="stop"/>עד שתביא ראיה לדבריה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.1.8">ראוה מדברת עם אחד בשוק אמרו לה מה טיבו של זה<pc unit="stop"/>איש פלוני וכהן הוא<pc unit="stop"/>רבן גמליאל ורבי אליעזר אומרים נאמנת<pc unit="stop"/>ורבי יהושע אומר<pc unit="stop"/>לא מפיה אנו חיין אלא הרי זו בחזקת בעולה לנתין ולממזר<pc unit="stop"/>עד שתביא ראיה לדבריה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.1.9">היתה מעוברת ואמרו לה מה טיבו של עובר זה<pc unit="stop"/>מאיש פלוני וכהן הוא<pc unit="stop"/>רבן גמליאל ורבי אליעזר אומרים נאמנת<pc unit="stop"/>רבי יהושע אומר לא מפיה אנו חיין<pc unit="stop"/>אלא הרי זו בחזקת מעוברת לנתין ולממזר עד שתביא ראיה לדבריה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.1.10">אמר רבי יוסי מעשה בתינוקת שירדה למלאות מים מן העין ונאנסה<pc unit="stop"/>אמר ר׳יוחנן בן נורי<pc unit="stop"/>אם רוב אנשי העיר משיאין לכהונה<pc unit="stop"/>הרי זו תנשא לכהונה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.3.2.2">
      <ab xml:id="P179204.3.2.2.1">האשה שנתארמלה או שנתגרשה<pc unit="stop"/>היא אומרת בתולה נשאתני<pc unit="stop"/>והוא אומר לא כי אלא אלמנה נשאתיך<pc unit="stop"/>אם יש עדים שיצאת בהינומא<pc unit="stop"/>וראשה פרוע<pc unit="stop"/>כתובתה מאתים<pc unit="stop"/>ר׳יוחנן בן ברוקא אומר אף חלוק קליות ראיה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.2.2">ומודה רבי יהושע באומר לחבירו<pc unit="stop"/>שדה זו של אביך היתה ולקחתיה הימנו שהוא נאמן<pc unit="stop"/>שהפה שאסר הוא הפה שהתיר<pc unit="stop"/>ואם יש עדים שהיא של אביו והוא אומר לקחתיה הימנו אינו נאמן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.2.3">העדים שאמרו כתב ידינו הוא זה אבל אנוסים היינו<pc unit="stop"/>קטנים היינו<pc unit="stop"/>פסולי עדות היינו הרי אלו נאמנים<pc unit="stop"/>ואם יש עדים שהוא כתב ידם<pc unit="stop"/>או שהיה כתב ידם יוצא ממקום אחר<pc unit="stop"/>אינן נאמנין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.2.4">זה אומר זה כתב ידי<pc unit="stop"/>וזה כתב ידו של חבירי<pc unit="stop"/>וזה אומר זה כתב ידי<pc unit="stop"/>וזה כתב ידו של חבירי<pc unit="stop"/>הרי אלו נאמנין<pc unit="stop"/>זה אומר זה כתב ידי וזה אומר זה כתב ידי<pc unit="stop"/>צריכים לצרף עמהם אחר<pc unit="stop"/>דברי רבי<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים אינן צריכין לצרף עמהם אחר<pc unit="stop"/>אלא נאמן אדם לומר<pc unit="stop"/>זה כתב ידי<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.2.5">האשה שאמרה אשת איש הייתי וגרושה אני נאמנת<pc unit="stop"/>שהפה שאסר<pc unit="stop"/>הוא הפה שהתיר<pc unit="stop"/>ואם יש עדים שהיתה אשת איש<pc unit="stop"/>והיא אומרת גרושה אני<pc unit="stop"/>אינה נאמנת<pc unit="stop"/>אמרה נשביתי וטהורה אני נאמנת<pc unit="stop"/>שהפה שאסר הוא הפה שהתיר<pc unit="stop"/>ואם יש עדים שנשבית והיא אומרת טהורה אני<pc unit="stop"/>אינה נאמנת<pc unit="stop"/>ואם משנשאת באו עדים הרי זו לא תצא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.2.6">שתי נשים שנשבו<pc unit="stop"/>זאת אומרת נשביתי<pc unit="stop"/>וטהורה אני וזאת אומרת נשביתי וטהורה אני<pc unit="stop"/>אינן נאמנות<pc unit="stop"/>ובזמן שהן מעידות זו את זו<pc unit="stop"/>הרי אלו נאמנות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.2.7">וכן שני אנשים זה אומר כהן אני<pc unit="stop"/>וזה אומר כהן אני<pc unit="stop"/>אינן נאמנין<pc unit="stop"/>ובזמן שהן מעידין זה את זה<pc unit="stop"/>הרי אלו נאמנין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.2.8">רבי יהודה אומר אין מעלין לכהונה על פי עד אחד<pc unit="stop"/>אמר רבי אלעזר אימתי במקום שיש עוררין<pc unit="stop"/>אבל במקום שאין עוררין<pc unit="stop"/>מעלין לכהונה על פי עד אחד<pc unit="stop"/>רבן שמעון בן גמליאל אומר משום רבי שמעון בן הסגן מעלין לכהונה על פי עד אחד<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.2.9">האשה שנחבשה בידי גוים על ידי ממון<pc unit="stop"/>מותרת לבעלה<pc unit="stop"/>על ידי נפשות אסורה לבעלה<pc unit="stop"/>עיר שכבשה כרכום<pc unit="stop"/>כל כהנות שנמצאו בתוכה פסולות<pc unit="stop"/>ואם יש להן עדים<pc unit="stop"/>אפילו עבד<pc unit="stop"/>אפילו שפחה<pc unit="stop"/>הרי אלו נאמנין<pc unit="stop"/>ואין נאמן אדם על ידי עצמו<pc unit="stop"/>אמר רבי זכריה בן הקצב<pc unit="stop"/>המעון הזה לא זזה ידה מתוך ידי משעה שנכנסו גוים לירושלים ועד שיצאו<pc unit="stop"/>אמרו לו אין אדם מעיד על ידי עצמו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.2.10">ואלו נאמנין להעיד בגודלן מה שראו בקוטנן<pc unit="stop"/>נאמן אדם לומר זה כתב ידו של אבא<pc unit="stop"/>וזה כתב ידו של רבי<pc unit="stop"/>וזה כתב ידו של אחי<pc unit="stop"/>זכור הייתי בפלונית שיצתה בהינומא<pc unit="stop"/>וראשה פרוע<pc unit="stop"/>ושהיה איש פלוני יוצא מבית הספר<pc unit="stop"/>לטבול לאכול בתרומה<pc unit="stop"/>ושהיה חולק עמנו על הגורן<pc unit="stop"/>והמקום הזה בית הפרס<pc unit="stop"/>ועד כאן היינו באין בשבת<pc unit="stop"/>אבל אין אדם נאמן לומר דרך היה לפלוני במקום הזה<pc unit="stop"/>מעמד ומספד היה לפלוני במקום הזה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.3.2.3">
      <ab xml:id="P179204.3.2.3.1">אלו נערות שיש להן קנס<pc unit="stop"/>הבא על הממזרת<pc unit="stop"/>ועל הנתינה<pc unit="stop"/>ועל הכותית<pc unit="stop"/>הבא על הגיורת<pc unit="stop"/>ועל השבויה<pc unit="stop"/>ועל השפחה<pc unit="stop"/>שנפדו<pc unit="stop"/>ושנתגיירו<pc unit="stop"/>ושנשתחררו<pc unit="stop"/>פחותות מבנות שלש שנים ויום אחד<pc unit="stop"/>הבא על אחותו<pc unit="stop"/>ועל אחות אביו<pc unit="stop"/>ועל אחות אמו<pc unit="stop"/>ועל אחות אשתו<pc unit="stop"/>ועל אשת אחיו<pc unit="stop"/>ועל אשת אחי אביו<pc unit="stop"/>ועל הנדה<pc unit="stop"/>יש להן קנס<pc unit="stop"/>אף על פי שהן בהכרת<pc unit="stop"/>אין בהן מיתת בית דין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.3.2">ואלו שאין להן קנס<pc unit="stop"/>הבא על הגיורת<pc unit="stop"/>ועל השבויה<pc unit="stop"/>ועל השפחה שנפדו ושנתגיירו ושנשתחררו<pc unit="stop"/>יתירות על בנות שלש שנים ויום אחד<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר שבויה שנפדית הרי היא בקדושתה<pc unit="stop"/>אף על פי שגדולה<pc unit="stop"/>הבא על בתו<pc unit="stop"/>על בת בתו<pc unit="stop"/>על בת בנו<pc unit="stop"/>על בת אשתו<pc unit="stop"/>על בת בנה<pc unit="stop"/>על בת בתה<pc unit="stop"/>אין להן קנס<pc unit="stop"/>מפני שמתחייב בנפשו<pc unit="stop"/>שמיתתו בידי בית דין<pc unit="stop"/>וכל המתחייב בנפשו אין משלם ממון<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.exodus:21.22"/>ולא יהיה אסון ענוש יענש<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.3.3">נערה שנתארסה ונתגרשה<pc unit="stop"/>רבי יוסי הגלילי אומר אין לה קנס<pc unit="stop"/>רבי עקיבא אומר יש לה קנס<pc unit="stop"/>וקנסה לעצמה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.3.4">המפתה נותן שלשה דברים<pc unit="stop"/>והאונס ארבעה<pc unit="stop"/>המפתה נותן בושת<pc unit="stop"/>ופגם<pc unit="stop"/>וקנס<pc unit="stop"/>מוסף עליו אונס<pc unit="stop"/>שנותן את הצער<pc unit="stop"/>מה בין אונס למפתה<pc unit="stop"/>האונס נותן את הצער<pc unit="stop"/>והמפתה אינו נותן את הצער<pc unit="stop"/>האונס נותן מיד<pc unit="stop"/>והמפתה לכשיוציא<pc unit="stop"/>האונס שותה בעציצו<pc unit="stop"/>והמפתה אם רצה להוציא מוציא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.3.5">כיצד שותה בעציצו<pc unit="stop"/>אפילו היא חגרת אפילו היא סומא<pc unit="stop"/>ואפילו היתה מוכת שחין<pc unit="stop"/>נמצא בה דבר ערוה<pc unit="stop"/>או שאינה ראויה לבא בישראל אינו רשאי לקיימה<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.deuteronomy:22.29"/>ולו תהיה לאשה אשה הראויה לו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.3.6">יתומה שנתארסה ונתגרשה<pc unit="stop"/>רבי אלעזר אומר<pc unit="stop"/>המפתה פטור<pc unit="stop"/>והאונס חייב<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.3.7">איזהו בושת<pc unit="stop"/>הכל לפי המבייש והמתבייש<pc unit="stop"/>פגם רואין אותה כאלו היא שפחה נמכרת<pc unit="stop"/>כמה היתה יפה<pc unit="stop"/>וכמה היא יפה<pc unit="stop"/>קנס שוה בכל אדם<pc unit="stop"/>וכל שיש לו קצבה מן התורה<pc unit="stop"/>שוה לכל אדם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.3.8">כל מקום שיש מכר<pc unit="stop"/>אין קנס<pc unit="stop"/>וכל מקום שיש קנס<pc unit="stop"/>אין מכר<pc unit="stop"/>קטנה יש לה מכר<pc unit="stop"/>ואין לה קנס<pc unit="stop"/>נערה יש לה קנס<pc unit="stop"/>ואין לה מכר<pc unit="stop"/>הבוגרת אין לה לא מכר ולא קנס<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.3.9">האומר פתיתי את בתו של פלוני<pc unit="stop"/>משלם בושת ופגם על פי עצמו<pc unit="stop"/>ואינו משלם קנס<pc unit="stop"/>האומר גנבתי וטבחתי ומכרתי<pc unit="stop"/>משלם את הקרן על פי עצמו<pc unit="stop"/>ואינו משלם תשלומי כפל<pc unit="stop"/>ותשלומי ארבעה וחמשה<pc unit="stop"/>המית שורי את פלוני<pc unit="stop"/>או שורו של פלוני<pc unit="stop"/>הרי זה משלם על פי עצמו<pc unit="stop"/>המית שורי עבדו של פלוני<pc unit="stop"/>אינו משלם על פי עצמו<pc unit="stop"/>זה הכלל כל המשלם יתר על מה שהזיק<pc unit="stop"/>אינו משלם על פי עצמו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.3.2.4">
      <ab xml:id="P179204.3.2.4.1">נערה שנתפתתה<pc unit="stop"/>בושתה ופגמה וקנסה של אביה<pc unit="stop"/>והצער בתפוסה<pc unit="stop"/>עמדה בדין עד שלא מת האב<pc unit="stop"/>הרי הן של אב<pc unit="stop"/>מת האב הרי הן של אחין<pc unit="stop"/>לא הספיקה לעמוד בדין עד שמת האב<pc unit="stop"/>הרי הן של עצמה<pc unit="stop"/>עמדה בדין עד שלא בגרה הרי הן של אב<pc unit="stop"/>מת האב<pc unit="stop"/>הרי הן של אחין<pc unit="stop"/>לא הספיקה לעמוד בדין עד שבגרה<pc unit="stop"/>הרי הן של עצמה<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר<pc unit="stop"/>אם לא הספיקה לגבות עד שמת האב הרי הן של עצמה<pc unit="stop"/>מעשה ידיה<pc unit="stop"/>ומציאתה<pc unit="stop"/>אף על פי שלא גבתה<pc unit="stop"/>מת האב<pc unit="stop"/>הרי הן של אחין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.4.2">המארס את בתו וגירשה<pc unit="stop"/>אירסה ונתארמלה<pc unit="stop"/>כתובתה שלו<pc unit="stop"/>השיאה וגירשה<pc unit="stop"/>השיאה ונתארמלה<pc unit="stop"/>כתובתה שלה<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר<pc unit="stop"/>הראשונה של אב<pc unit="stop"/>אמרו לו משהשיאה אין לאביה רשות בה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.4.3">הגיורת שנתגיירה בתה עמה<pc unit="stop"/>וזנתה<pc unit="stop"/>הרי זו בחנק<pc unit="stop"/>אין לה לא פתח בית האב<pc unit="stop"/>ולא מאה סלע<pc unit="stop"/>היתה הורתה שלא בקדושה<pc unit="stop"/>ולידתה בקדושה<pc unit="stop"/>הרי זו בסקילה<pc unit="stop"/>אין לה לא פתח בית האב<pc unit="stop"/>ולא מאה סלע<pc unit="stop"/>היתה הורתה ולידתה בקדושה<pc unit="stop"/>הרי היא כבת ישראל לכל דבר<pc unit="stop"/>יש לה אב ואין לה פתח בית האב<pc unit="stop"/>יש לה פתח בית האב ואין לה אב<pc unit="stop"/>הרי זו בסקילה<pc unit="stop"/>לא נאמר פתח בית אביה אלא למצוה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.4.4">האב זכאי בבתו בקדושיה<pc unit="stop"/>בכסף<pc unit="stop"/>בשטר<pc unit="stop"/>ובביאה<pc unit="stop"/>וזכאי במציאתה<pc unit="stop"/>ובמעשה ידיה<pc unit="stop"/>ובהפרת נדריה<pc unit="stop"/>ומקבל את גיטה<pc unit="stop"/>ואינו אוכל פירות בחייה נשאת יתר עליו הבעל שאוכל פירות בחייה<pc unit="stop"/>וחייב במזונותיה<pc unit="stop"/>בפרקונה<pc unit="stop"/>ובקבורתה<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר אפילו עני שבישראל<pc unit="stop"/>לא יפחות משני חלילים ומקוננת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.4.5">לעולם היא ברשות האב<pc unit="stop"/>עד שתכנס לרשות הבעל לנשואין<pc unit="stop"/>מסר האב לשלוחי הבעל<pc unit="stop"/>הרי היא ברשות הבעל<pc unit="stop"/>הלך האב עם שלוחי הבעל<pc unit="stop"/>או שהלכו שלוחי האב<pc unit="stop"/>עם שלוחי הבעל<pc unit="stop"/>הרי היא ברשות האב<pc unit="stop"/>מסרו שלוחי האב לשלוחי הבעל<pc unit="stop"/>הרי היא ברשות הבעל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.4.6">האב אינו חייב במזונות בתו זה מדרש דרש רבי אלעזר בן עזריה לפני חכמים בכרם ביבנה<pc unit="stop"/>הבנים ירשו<pc unit="stop"/>והבנות יזונו<pc unit="stop"/>מה הבנים אינן יורשין<pc unit="stop"/>אלא לאחר מיתת האב<pc unit="stop"/>אף הבנות אינן נזונות<pc unit="stop"/>אלא לאחר מיתת אביהן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.4.7">לא כתב לה כתובה<pc unit="stop"/>בתולה גובה מאתים<pc unit="stop"/>ואלמנה מנה<pc unit="stop"/>מפני שהוא תנאי בית דין<pc unit="stop"/>כתב לה שדה<pc unit="stop"/>שוה מנה<pc unit="stop"/>תחת מאתים זוז<pc unit="stop"/>ולא כתב לה כל נכסים דאית לי אחראין לכתובתיך<pc unit="stop"/>חייב<pc unit="stop"/>שהוא תנאי בית דין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.4.8">לא כתב לה אם תשתבאי אפרקינך<pc unit="stop"/>ואותבינך לי לאינתו<pc unit="stop"/>ובכהנת אהדרינך למדינתך<pc unit="stop"/>חייב<pc unit="stop"/>שהוא תנאי בית דין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.4.9">נשבית חייב לפדותה<pc unit="stop"/>ואם אמר הרי גיטה<pc unit="stop"/>וכתובתה תפדה את עצמה<pc unit="stop"/>אינו רשאי<pc unit="stop"/>לקתה חייב לרפאותה<pc unit="stop"/>אמר הרי גיטה וכתובתה תרפא את עצמה<pc unit="stop"/>רשאי<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.4.10">לא כתב לה בנין דכרין דיהוו ליכי מינאי<pc unit="stop"/>אינון ירתון כסף כתובתיך<pc unit="stop"/>יתר על חולקיהון דעם אחוהון<pc unit="stop"/>חייב<pc unit="stop"/>שהוא תנאי בית דין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.4.11">בנן נוקבין דיהויין ליכי מינאי<pc unit="stop"/>יהויין יתבן בביתי ומיתזנן מנכסי<pc unit="stop"/>עד דתנסבן לגוברין<pc unit="stop"/>חייב<pc unit="stop"/>שהוא תנאי בית דין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.4.12">את תהא יתבא בביתי ומיתזנא מנכסי כל ימי מיגד אלמנותיך בביתי<pc unit="stop"/>חייב<pc unit="stop"/>שהוא תנאי בית דין<pc unit="stop"/>כך היו אנשי ירושלם כותבין<pc unit="stop"/>אנשי גליל היו כותבין כאנשי ירושלם<pc unit="stop"/>אנשי יהודה היו כותבין<pc unit="stop"/>עד שירצו היורשין ליתן ליך כתובתיך<pc unit="stop"/>לפיכך אם רצו היורשין<pc unit="stop"/>נותנין לה כתובתה<pc unit="stop"/>ופוטרין אותה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.3.2.5">
      <ab xml:id="P179204.3.2.5.1">אף על פי שאמרו בתולה גובה מאתים<pc unit="stop"/>ואלמנה מנה<pc unit="stop"/>אם רצה להוסיף<pc unit="stop"/>אפילו מאה מנה<pc unit="stop"/>יוסיף<pc unit="stop"/>נתארמלה או נתגרשה<pc unit="stop"/>בין מן האירוסין<pc unit="stop"/>בין מן הנשואין<pc unit="stop"/>גובה את הכל<pc unit="stop"/>רבי אלעזר בן עזריה אומר<pc unit="stop"/>מן הנשואין גובה את הכל<pc unit="stop"/>מן האירוסין בתולה גובה מאתים<pc unit="stop"/>ואלמנה מנה<pc unit="stop"/>שלא כתב לה אלא על מנת לכונסה<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר אם רצה כותב לבתולה שטר של מאתים והיא כותבת התקבלתי ממך מנה<pc unit="stop"/>ולאלמנה מנה<pc unit="stop"/>והיא כותבת התקבלתי ממך חמשים זוז<pc unit="stop"/>רבי מאיר אומר כל הפוחת לבתולה ממאתים<pc unit="stop"/>ולאלמנה ממנה<pc unit="stop"/>הרי זו בעילת זנות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.5.2">נותנין לבתולה שנים עשר חדש משתבעה הבעל<pc unit="stop"/>לפרנס את עצמה<pc unit="stop"/>וכשם שנותנין לאשה<pc unit="stop"/>כך נותנין לאיש<pc unit="stop"/>לפרנס את עצמו<pc unit="stop"/>ולאלמנה שלשים יום<pc unit="stop"/>הגיע זמן ולא נשאו<pc unit="stop"/>אוכלות משלו<pc unit="stop"/>ואוכלות בתרומה<pc unit="stop"/>רבי טרפון אומר נותנין לה הכל תרומה<pc unit="stop"/>רבי עקיבא אומר מחצה חולין<pc unit="stop"/>ומחצה תרומה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.5.3">היבם אינו מאכיל בתרומה<pc unit="stop"/>עשתה ששה חדשים בפני הבעל<pc unit="stop"/>וששה חדשים<pc unit="stop"/>בפני היבם<pc unit="stop"/>ואפילו כולן בפני הבעל<pc unit="stop"/>חסר יום אחד בפני היבם<pc unit="stop"/>או כולן בפני היבם<pc unit="stop"/>חסר יום אחד בפני הבעל<pc unit="stop"/>אינה אוכלת בתרומה<pc unit="stop"/>זו משנה ראשונה<pc unit="stop"/>בית דין של אחריהן אמרו אין האשה אוכלת בתרומה<pc unit="stop"/>עד שתכנס לחופה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.5.4">המקדיש מעשה ידי אשתו<pc unit="stop"/>הרי זו עושה<pc unit="stop"/>ואוכלת<pc unit="stop"/>המותר<pc unit="stop"/>רבי מאיר אומר הקדש<pc unit="stop"/>רבי יוחנן הסנדלר אומר חולין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.5.5">אלו מלאכות שהאשה עושה לבעלה<pc unit="stop"/>טוחנת<pc unit="stop"/>ואופה<pc unit="stop"/>ומכבסת<pc unit="stop"/>מבשלת<pc unit="stop"/>ומניקה את בנה<pc unit="stop"/>מצעת לו המטה<pc unit="stop"/>ועושה בצמר הכניסה לו שפחה אחת<pc unit="stop"/>לא טוחנת<pc unit="stop"/>ולא אופה<pc unit="stop"/>ולא מכבסת<pc unit="stop"/>שתים אינה מבשלת<pc unit="stop"/>ואינה מניקה את בנה<pc unit="stop"/>שלש אינה מצעת לו המטה<pc unit="stop"/>ואינה עושה בצמר<pc unit="stop"/>ארבעה יושבת בקתדרא<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר אפילו הכניסה לו מאה שפחות<pc unit="stop"/>כופה לעשות בצמר<pc unit="stop"/>שהבטלה מביאה לידי זימה<pc unit="stop"/>רבן שמעון בן גמליאל אומר<pc unit="stop"/>אף המדיר את אשתו מלעשות מלאכה<pc unit="stop"/>יוציא ויתן כתובתה<pc unit="stop"/>שהבטלה מביאה לידי שיעמום<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.5.6">המדיר את אשתו מתשמיש המטה<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים שתי שבתות<pc unit="stop"/>בית הלל אומרים שבת אחת<pc unit="stop"/>התלמידים יוצאין לתלמוד תורה שלא ברשות<pc unit="stop"/>שלשים יום<pc unit="stop"/>הפועלים שבת אחת<pc unit="stop"/>העונה האמורה בתורה<pc unit="stop"/>הטיילין בכל יום<pc unit="stop"/>הפועלים שתים בשבת<pc unit="stop"/>החמרים אחת בשבת<pc unit="stop"/>הגמלים<pc unit="stop"/>אחת לשלשים יום<pc unit="stop"/>הספנים אחת לששה חדשים<pc unit="stop"/>דברי רבי אליעזר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.5.7">המורדת על בעלה<pc unit="stop"/>פוחתין לה מכתובתה<pc unit="stop"/>שבעה דינרין בשבת<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר שבעה טרפעיקין<pc unit="stop"/>עד מתי היא פוחת עד כנגד כתובתה<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר לעולם הוא פוחת והולך שמא תפול לה ירושה ממקום אחר גובה הימנה<pc unit="stop"/>וכן המורד על אשתו<pc unit="stop"/>מוסיפין לה על כתובתה שלשה דינרין בשבת<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר שלשה טרפעיקין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.5.8">המשרה את אשתו על ידי שליש<pc unit="stop"/>לא יפחות לה משני קבין חטין<pc unit="stop"/>או מארבעה קבין שעורים<pc unit="stop"/>אמר רבי יוסי<pc unit="stop"/>לא פסק לה שעורים אלא רבי ישמעאל שהיה סמוך לאדום<pc unit="stop"/>ונותן לה חצי קב קטנית<pc unit="stop"/>וחצי לוג שמן<pc unit="stop"/>וקב גרוגרות<pc unit="stop"/>או מנה דבילה<pc unit="stop"/>ואם אין לו<pc unit="stop"/>פוסק לעומתן פירות ממקום אחר<pc unit="stop"/>ונותן לה מטה מפץ ומחצלת<pc unit="stop"/>ונותן לה כפה לראשה<pc unit="stop"/>וחגור למתניה<pc unit="stop"/>ומנעלים ממועד למועד<pc unit="stop"/>וכלים של חמשים זוז משנה לשנה<pc unit="stop"/>ואין נותנין לה לא חדשים בימות החמה<pc unit="stop"/>ולא שחקים בימות הגשמים<pc unit="stop"/>אלא נותן לה כלים של חמשים זוז בימות הגשמים<pc unit="stop"/>והיא מתכסה בבלאותיהן בימות החמה<pc unit="stop"/>והשחקים שלה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.5.9">נותן לה מעה כסף לצורכה<pc unit="stop"/>ואוכלת עמו מלילי שבת ללילי שבת<pc unit="stop"/>ואם אין נותן לה מעה כסף לצורכה<pc unit="stop"/>מעשה ידיה שלה<pc unit="stop"/>ומה היא עושה לו<pc unit="stop"/>משקל חמש סלעים שתי ביהודה<pc unit="stop"/>שהן עשר סלעים בגליל<pc unit="stop"/>או משקל עשר סלעים ערב ביהודה<pc unit="stop"/>שהן עשרים סלעים בגליל<pc unit="stop"/>ואם היתה מניקה<pc unit="stop"/>פוחתים לה ממעשה ידיה ומוסיפין לה על מזונותיה<pc unit="stop"/>במה דברים אמורים בעני שבישראל<pc unit="stop"/>אבל במכובד<pc unit="stop"/>הכל לפי כבודו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.3.2.6">
      <ab xml:id="P179204.3.2.6.1">מציאת האשה ומעשה ידיה לבעלה<pc unit="stop"/>וירושתה<pc unit="stop"/>הוא אוכל פירות בחייה<pc unit="stop"/>בושתה ופגמה שלה<pc unit="stop"/>רבי יהודה בן בתירה אומר<pc unit="stop"/>בזמן שבסתר לה שני חלקים ולו אחד<pc unit="stop"/>ובזמן שבגלוי לו שני חלקים<pc unit="stop"/>ולה אחד<pc unit="stop"/>שלו ינתן מיד ושלה ילקח בהן קרקע<pc unit="stop"/>והוא אוכל פירות<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.6.2">הפוסק מעות לחתנו<pc unit="stop"/>ומת חתנו<pc unit="stop"/>אמרו חכמים<pc unit="stop"/>יכול הוא שיאמר לאחיך הייתי רוצה ליתן<pc unit="stop"/>ולך אי אפשי ליתן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.6.3">פסקה להכניס לו אלף דינר<pc unit="stop"/>הוא פוסק כנגדן חמשה עשר מנה<pc unit="stop"/>וכנגד השום הוא פוסק פחות חומש<pc unit="stop"/>שום במנה ושוה מנה אין לו אלא מנה<pc unit="stop"/>שום במנה<pc unit="stop"/>היא נותנת שלשים ואחד סלע ודינר<pc unit="stop"/>ובארבע מאות<pc unit="stop"/>היא נותנת חמש מאות<pc unit="stop"/>מה שחתן פוסק<pc unit="stop"/>הוא פוסק פחות חומש<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.6.4">פסקה להכניס לו כספים סלע כסף נעשה ששה דינרים החתן מקבל עליו עשרה דינרין לקופה לכל מנה ומנה<pc unit="stop"/>רבן שמעון בן גמליאל אומר הכל כמנהג המדינה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.6.5">המשיא את בתו סתם<pc unit="stop"/>לא יפחות לה מחמשים זוז<pc unit="stop"/>פסק להכניסה ערומה לא יאמר הבעל כשאכניסה לביתי אכסנה בכסותי<pc unit="stop"/>אלא מכסה ועודה בבית אביה<pc unit="stop"/>וכן המשיא את היתומה<pc unit="stop"/>לא יפחות לה מחמשים זוז<pc unit="stop"/>אם יש בכיס<pc unit="stop"/>מפרנסין אותה לפי כבודה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.6.6">יתומה שהשיאתה אמה או אחיה מדעתה<pc unit="stop"/>וכתבו לה במאה<pc unit="stop"/>או בחמשים זוז<pc unit="stop"/>יכולה היא משתגדיל להוציא מידן<pc unit="stop"/>מה שראוי להנתן לה<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר אם השיא את הבת הראשונה<pc unit="stop"/>ינתן לשניה כדרך שנתן לראשונה<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים פעמים שאדם עני והעשיר<pc unit="stop"/>או עשיר והעני<pc unit="stop"/>אלא שמין את הנכסים ונותנין לה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.6.7">המשליש מעות לבתו<pc unit="stop"/>והיא אומרת נאמן בעלי עלי<pc unit="stop"/>יעשה השליש מה שהושלש בידו<pc unit="stop"/>דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר וכי אינה אלא שדה<pc unit="stop"/>והיא רוצה למוכרה<pc unit="stop"/>הרי היא מכורה מעכשיו<pc unit="stop"/>במה דברים אמורים בגדולה<pc unit="stop"/>אבל בקטנה אין מעשה קטנה כלום<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.3.2.7">
      <ab xml:id="P179204.3.2.7.1">המדיר את אשתו מליהנות לו עד שלשים יום<pc unit="stop"/>יעמיד פרנס<pc unit="stop"/>יתר מכן יוציא ויתן כתובה<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר<pc unit="stop"/>בישראל חדש אחד יקיים<pc unit="stop"/>ושנים יוציא ויתן כתובה<pc unit="stop"/>ובכהנת שנים יקיים<pc unit="stop"/>ושלשה יוציא ויתן כתובה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.7.2">המדיר את אשתו שלא תטעום אחד מכל הפירות<pc unit="stop"/>יוציא ויתן כתובה<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר בישראל יום אחד יקיים<pc unit="stop"/>שנים יוציא<pc unit="stop"/>ויתן כתובה<pc unit="stop"/>ובכהנת שנים יקיים<pc unit="stop"/>שלשה יוציא<pc unit="stop"/>ויתן כתובה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.7.3">המדיר את אשתו שלא תתקשט באחד מכל המינין<pc unit="stop"/>יוציא ויתן כתובה<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר בעניות שלא נתן קצבה<pc unit="stop"/>ובעשירות שלשים יום<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.7.4">המדיר את אשתו שלא תלך לבית אביה<pc unit="stop"/>בזמן שהוא עמה בעיר חדש אחד יקיים<pc unit="stop"/>שנים יוציא ויתן כתובה<pc unit="stop"/>ובזמן שהוא בעיר אחרת<pc unit="stop"/>רגל אחד יקיים<pc unit="stop"/>שלשה יוציא ויתן כתובה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.7.5">המדיר את אשתו<pc unit="stop"/>שלא תלך לבית האבל<pc unit="stop"/>או לבית המשתה<pc unit="stop"/>יוציא ויתן כתובה<pc unit="stop"/>מפני שנועל בפניה<pc unit="stop"/>ואם היה טוען משום דבר אחר<pc unit="stop"/>רשאי<pc unit="stop"/>אמר לה על מנת שתאמרי לפלוני<pc unit="stop"/>מה שאמרת לי<pc unit="stop"/>או מה שאמרתי לך<pc unit="stop"/>או שתהא ממלא ומערה לאשפה<pc unit="stop"/>יוציא ויתן כתובה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.7.6">ואלו יוצאות שלא בכתובה<pc unit="stop"/>העוברת על דת משה<pc unit="stop"/>ויהודית<pc unit="stop"/>ואיזו היא דת משה<pc unit="stop"/>מאכילתו שאינו מעושר<pc unit="stop"/>ומשמשתו נדה<pc unit="stop"/>ולא קוצה לה חלה<pc unit="stop"/>ונודרת ואינה מקיימת<pc unit="stop"/>ואיזוהי דת יהודית<pc unit="stop"/>יוצאה וראשה פרוע<pc unit="stop"/>וטווה בשוק<pc unit="stop"/>ומדברת עם כל אדם<pc unit="stop"/>אבא שאול אומר אף המקללת יולדיו בפניו<pc unit="stop"/>רבי טרפון אומר אף הקולנית<pc unit="stop"/>ואיזו היא קולנית<pc unit="stop"/>לכשהיא מדברת בתוך ביתה<pc unit="stop"/>ושכניה שומעין קולה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.7.7">המקדש את האשה על מנת שאין עליה נדרים<pc unit="stop"/>ונמצאו עליה נדרים<pc unit="stop"/>אינה מקודשת<pc unit="stop"/>כנסה סתם ונמצאו עליה נדרים<pc unit="stop"/>תצא שלא בכתובה<pc unit="stop"/>על מנת שאין בה מומין<pc unit="stop"/>ונמצאו בה מומין<pc unit="stop"/>אינה מקודשת<pc unit="stop"/>כנסה סתם ונמצאו בה מומין<pc unit="stop"/>תצא שלא בכתובה<pc unit="stop"/>כל המומין הפוסלין בכהנים<pc unit="stop"/>פוסלין בנשים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.7.8">היו בה מומין ועודה בבית אביה<pc unit="stop"/>האב צריך להביא ראיה שמשנתארסה נולדו בה מומין הללו<pc unit="stop"/>ונסתחפה שדהו נכנסה לרשות הבעל<pc unit="stop"/>הבעל צריך להביא ראיה<pc unit="stop"/>שעד שלא נתארסה היו בה מומין אלו<pc unit="stop"/>והיה מקחו מקח טעות<pc unit="stop"/>דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים<pc unit="stop"/>במה דברים אמורים במומין שבסתר<pc unit="stop"/>אבל במומין שבגלוי<pc unit="stop"/>אינו יכול לטעון<pc unit="stop"/>ואם יש מרחץ באותה העיר<pc unit="stop"/>אף מומין שבסתר<pc unit="stop"/>אינו יכול לטעון<pc unit="stop"/>מפני שהוא בודקה בקרובותיו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.7.9">האיש שנולדו בו מומין<pc unit="stop"/>אין כופין אותו להוציא<pc unit="stop"/>אמר רבן שמעון בן גמליאל<pc unit="stop"/>במה דברים אמורים<pc unit="stop"/>במומין הקטנים<pc unit="stop"/>אבל במומין הגדולים<pc unit="stop"/>כופין אותו להוציא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.7.10">ואלו שכופין אותו להוציא מוכה שחין<pc unit="stop"/>ובעל פוליפוס<pc unit="stop"/>והמקמץ<pc unit="stop"/>והמצרף נחושת<pc unit="stop"/>והבורסי<pc unit="stop"/>בין שהיו בם עד שלא נישאו<pc unit="stop"/>ובין משנישאו נולדו<pc unit="stop"/>ועל כולן אמר רבי מאיר<pc unit="stop"/>אף על פי שהתנה עמה<pc unit="stop"/>יכולה היא שתאמר סבורה הייתי שאני יכולה לקבל ועכשיו איני יכולה לקבל<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים מקבלת היא על כרחה<pc unit="stop"/>חוץ ממוכה שחין<pc unit="stop"/>מפני שממקתו<pc unit="stop"/>מעשה בצידון בבורסי אחד שמת<pc unit="stop"/>והיה לו אח בורסי<pc unit="stop"/>אמרו חכמים<pc unit="stop"/>יכולה היא שתאמר<pc unit="stop"/>לאחיך הייתי יכולה לקבל<pc unit="stop"/>ולך איני יכולה לקבל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.3.2.8">
      <ab xml:id="P179204.3.2.8.1">האשה שנפלו לה נכסים עד שלא תתארס<pc unit="stop"/>מודים בית שמאי ובית הלל שמוכרת ונותנת וקיים<pc unit="stop"/>נפלו לה משנתארסה<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים תמכור<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים לא תמכור<pc unit="stop"/>אלו ואלו מודים שאם מכרה ונתנה קיים<pc unit="stop"/>אמר רבי יהודה<pc unit="stop"/>אמרו לפני רבן גמליאל<pc unit="stop"/>הואיל וזכה באשה<pc unit="stop"/>לא יזכה בנכסים<pc unit="stop"/>אמר להם על החדשים אנו בושין<pc unit="stop"/>אלא שאתם מגלגלין עלינו את הישנים<pc unit="stop"/>נפלו לה משנישאת<pc unit="stop"/>אלו ואלו מודים שאם מכרה ונתנה שהבעל מוציא מיד הלקוחות<pc unit="stop"/>עד שלא נישאת<pc unit="stop"/>ונישאת<pc unit="stop"/>רבן גמליאל אומר אם מכרה ונתנה קיים<pc unit="stop"/>אמר רבי חנינא בן עקיבא<pc unit="stop"/>אמרו לפני רבן גמליאל<pc unit="stop"/>הואיל וזכה באשה<pc unit="stop"/>לא יזכה בנכסים<pc unit="stop"/>אמר להם על החדשים אנו בושין<pc unit="stop"/>אלא שאתם מגלגלים עלינו את הישנים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.8.2">רבי שמעון חולק בין נכסים לנכסים<pc unit="stop"/>נכסים הידועים לבעל לא תמכור<pc unit="stop"/>ואם מכרה ונתנה בטל<pc unit="stop"/>שאינן ידועים לבעל<pc unit="stop"/>לא תמכור<pc unit="stop"/>ואם מכרה ונתנה קיים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.8.3">נפלו לה כספים ילקח בהן קרקע<pc unit="stop"/>והוא אוכל פירות<pc unit="stop"/>פירות התלושין מן הקרקע<pc unit="stop"/>ילקח בהן קרקע<pc unit="stop"/>והוא אוכל פירות<pc unit="stop"/>והמחוברין בקרקע<pc unit="stop"/>אמר רבי מאיר<pc unit="stop"/>שמין אותן כמה הן יפין בפירות<pc unit="stop"/>וכמה הן יפין בלא פירות<pc unit="stop"/>והמותר ילקח בהן קרקע<pc unit="stop"/>והוא אוכל פירות<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים המחוברין לקרקע שלו<pc unit="stop"/>והתלושין מן הקרקע שלה<pc unit="stop"/>וילקח בהן קרקע<pc unit="stop"/>והוא אוכל פירות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.8.4">רבי שמעון אומר מקום שיפה כחו בכניסתה<pc unit="stop"/>הורע כחו ביציאתה<pc unit="stop"/>מקום שהורע כחו בכניסתה<pc unit="stop"/>יפה כחו ביציאתה<pc unit="stop"/>פירות המחוברין לקרקע בכניסתה שלו<pc unit="stop"/>וביציאתה שלה<pc unit="stop"/>והתלושין מן הקרקע<pc unit="stop"/>בכניסתה שלה<pc unit="stop"/>וביציאתה שלו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.8.5">נפלו לה עבדים ושפחות זקנים<pc unit="stop"/>ימכרו וילקח בהן קרקע<pc unit="stop"/>והוא אוכל פירות<pc unit="stop"/>רבן שמעון בן גמליאל אומר לא תמכור<pc unit="stop"/>מפני שהן שבח בית אביה<pc unit="stop"/>נפלו לה זיתים וגפנים זקנים<pc unit="stop"/>ימכרו לעצים<pc unit="stop"/>וילקח בהן קרקע<pc unit="stop"/>והוא אוכל פירות<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר לא תמכור<pc unit="stop"/>מפני שהן שבח בית אביה<pc unit="stop"/>המוציא הוצאות על נכסי אשתו הוציא הרבה<pc unit="stop"/>ואכל קימעא<pc unit="stop"/>קימעא ואכל הרבה<pc unit="stop"/>מה שהוציא הוציא<pc unit="stop"/>ומה שאכל אכל<pc unit="stop"/>הוציא ולא אכל<pc unit="stop"/>ישבע כמה הוציא ויטול<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.8.6">שומרת יבם שנפלו לה נכסים<pc unit="stop"/>מודים בית שמאי ובית הלל שמוכרת<pc unit="stop"/>ונותנת<pc unit="stop"/>וקיים<pc unit="stop"/>מתה<pc unit="stop"/>מה יעשו בכתובתה ובנכסים הנכנסין והיוצאין עמה<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים<pc unit="stop"/>יחלוקו יורשי הבעל עם יורשי האב<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים<pc unit="stop"/>נכסים בחזקתן<pc unit="stop"/>וכתובה בחזקת יורשי הבעל<pc unit="stop"/>נכסים הנכנסים והיוצאים עמה<pc unit="stop"/>בחזקת יורשי האב<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.8.7">הניח אחיו מעות ילקח בהן קרקע<pc unit="stop"/>והוא אוכל פירות<pc unit="stop"/>פירות התלושין מן הקרקע<pc unit="stop"/>ילקח בהן קרקע<pc unit="stop"/>והוא אוכל פירות<pc unit="stop"/>המחוברין בקרקע אמר רבי מאיר<pc unit="stop"/>שמין אותן כמה הן יפין בפירות<pc unit="stop"/>וכמה הן יפין בלא פירות<pc unit="stop"/>והמותר ילקח בהן קרקע<pc unit="stop"/>והוא אוכל פירות<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים פירות המחוברים בקרקע שלו התלושין מן הקרקע<pc unit="stop"/>כל הקודם זכה בהן<pc unit="stop"/>קדם הוא זכה<pc unit="stop"/>קדמה היא ילקח בהן קרקע<pc unit="stop"/>והוא אוכל פירות<pc unit="stop"/>כנסה הרי היא כאשתו לכל דבר<pc unit="stop"/>ובלבד שתהא כתובתה על נכסי בעלה הראשון<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.8.8">לא יאמר לה הרי כתובתיך מונחת על השלחן<pc unit="stop"/>אלא כל נכסיו<pc unit="stop"/>אחראין לכתובה<pc unit="stop"/>וכן לא יאמר אדם לאשתו<pc unit="stop"/>הרי כתובתיך מונחת על השלחן<pc unit="stop"/>אלא כל נכסיו אחראין לכתובתה<pc unit="stop"/>גירשה אין לה אלא כתובתה החזירה הרי היא כל הנשים<pc unit="stop"/>ואין לה אלא כתובתה בלבד<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.3.2.9">
      <ab xml:id="P179204.3.2.9.1">הכותב לאשתו דין ודברים אין לי בנכסיך<pc unit="stop"/>הרי זה אוכל פירות בחייה<pc unit="stop"/>ואם מתה יורשה<pc unit="stop"/>אם כן למה כתב לה דין ודברים אין לי בנכסיך<pc unit="stop"/>שאם מכרה ונתנה קיים<pc unit="stop"/>כתב לה דין ודברים אין לי בנכסיך ובפירותיהן<pc unit="stop"/>הרי זה אינו אוכל פירות בחייה<pc unit="stop"/>ואם מתה יורשה<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר<pc unit="stop"/>לעולם אוכל פירי פירות<pc unit="stop"/>עד שיכתוב לה דין ודברים אין לי בנכסיך<pc unit="stop"/>ובפירותיהן<pc unit="stop"/>ובפירי פירותיהן עד עולם<pc unit="stop"/>כתב לה דין ודברים אין לי בנכסיך<pc unit="stop"/>ובפירותיהן<pc unit="stop"/>ובפירי פירותיהן בחייך<pc unit="stop"/>ובמותך<pc unit="stop"/>אינו אוכל פירות בחייה<pc unit="stop"/>ואם מתה אינו יורשה<pc unit="stop"/>רבן שמעון בן גמליאל אומר אם מתה יירשנה<pc unit="stop"/>מפני שהתנה על מה שכתוב בתורה<pc unit="stop"/>וכל המתנה על מה שכתוב בתורה<pc unit="stop"/>תנאו בטל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.9.2">מי שמת והניח אשה<pc unit="stop"/>ובעל חוב ויורשין<pc unit="stop"/>והיה לו פקדון או מלוה ביד אחרים רבי טרפון אומר<pc unit="stop"/>ינתנו לכושל שבהן<pc unit="stop"/>רבי עקיבא אומר אין מרחמין בדין אלא ינתנו ליורשין<pc unit="stop"/>שכולן צריכין שבועה ואין היורשין צריכין שבועה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.9.3">הניח פירות תלושין מן הקרקע<pc unit="stop"/>כל הקודם זכה בהן<pc unit="stop"/>זכתה אשה יותר מכתובתה<pc unit="stop"/>ובעל חוב יותר על חובו<pc unit="stop"/>המותר<pc unit="stop"/>רבי טרפון אומר ינתנו לכושל שבהן<pc unit="stop"/>רבי עקיבא אומר אין מרחמין בדין<pc unit="stop"/>אלא ינתנו ליורשים<pc unit="stop"/>שכולם צריכין שבועה<pc unit="stop"/>ואין היורשים צריכין שבועה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.9.4">המושיב את אשתו חנונית<pc unit="stop"/>או שמינה אפוטרופא<pc unit="stop"/>הרי זה משביעה כל זמן שירצה<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר אפילו על פלכה<pc unit="stop"/>ועל עיסתה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.9.5">כתב לה נדר ושבועה אין לי עליך<pc unit="stop"/>אין יכול להשביעה<pc unit="stop"/>אבל משביע הוא את יורשיה ואת הבאים ברשותה<pc unit="stop"/>נדר ושבועה אין לי עליך ועל יורשיך<pc unit="stop"/>ועל הבאים ברשותיך<pc unit="stop"/>אינו יכול להשביעה לא היא<pc unit="stop"/>ולא יורשיה<pc unit="stop"/>ולא את הבאים ברשותה<pc unit="stop"/>אבל יורשיו משביעין אותה<pc unit="stop"/>ואת יורשיה<pc unit="stop"/>ואת הבאים ברשותה<pc unit="stop"/>נדר ושבועה אין לי<pc unit="stop"/>ולא ליורשי<pc unit="stop"/>ולא לבאים ברשותי<pc unit="stop"/>עליך<pc unit="stop"/>ועל יורשיך<pc unit="stop"/>ועל הבאים ברשותיך<pc unit="stop"/>אינו יכול להשביעה<pc unit="stop"/>לא הוא<pc unit="stop"/>ולא יורשיו<pc unit="stop"/>ולא הבאים ברשותו לא אותה<pc unit="stop"/>ולא יורשיה<pc unit="stop"/>ולא הבאין ברשותה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.9.6">הלכה מקבר בעלה לבית אביה<pc unit="stop"/>או שחזרה לבית חמיה<pc unit="stop"/>ולא נעשית אפוטרופא אין היורשין משביעין אותה<pc unit="stop"/>ואם נעשית אפוטרופא היורשין משביעין אותה על העתיד לבא<pc unit="stop"/>ואין משביעין אותה על מה שעבר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.9.7">הפוגמת כתובתה לא תפרע אלא בשבועה<pc unit="stop"/>עד אחד מעידה שהיא פרועה<pc unit="stop"/>לא תפרע אלא בשבועה<pc unit="stop"/>מנכסי יתומים<pc unit="stop"/>ומנכסים משועבדין<pc unit="stop"/>ושלא בפניו לא תפרע אלא בשבועה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.9.8">הפוגמת כתובתה<pc unit="stop"/>כיצד<pc unit="stop"/>היתה כתובתה אלף זוז ואמר לה התקבלת כתובתיך<pc unit="stop"/>והיא אומרת לא התקבלתי אלא מנה<pc unit="stop"/>לא תפרע אלא בשבועה<pc unit="stop"/>עד אחד מעידה שהיא פרועה כיצד<pc unit="stop"/>היתה כתובתה אלף זוז<pc unit="stop"/>ואמר לה התקבלת כתובתיך<pc unit="stop"/>והיא אומרת לא התקבלתי<pc unit="stop"/>ועד אחד מעידה שהיא פרועה<pc unit="stop"/>לא תפרע אלא בשבועה<pc unit="stop"/>מנכסים משועבדים<pc unit="stop"/>כיצד<pc unit="stop"/>מכר נכסיו לאחרים<pc unit="stop"/>והיא נפרעת מן הלקוחות<pc unit="stop"/>לא תפרע אלא בשבועה<pc unit="stop"/>מנכסי יתומים<pc unit="stop"/>כיצד<pc unit="stop"/>מת והניח נכסיו ליתומים<pc unit="stop"/>והיא נפרעת מן היתומים<pc unit="stop"/>לא תפרע אלא בשבועה<pc unit="stop"/>ושלא בפניו<pc unit="stop"/>כיצד<pc unit="stop"/>הלך לו למדינת הים<pc unit="stop"/>והיא נפרעת שלא בפניו<pc unit="stop"/>אינה נפרעת אלא בשבועה<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר כל זמן שהיא תובעת כתובתה היורשין משביעין אותה<pc unit="stop"/>ואם אינה תובעת כתובתה<pc unit="stop"/>אין היורשין משביעין אותה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.9.9">הוציאה גט<pc unit="stop"/>ואין עמו כתובה<pc unit="stop"/>גובה כתובתה<pc unit="stop"/>כתובה<pc unit="stop"/>ואין עמה גט<pc unit="stop"/>היא אומרת אבד גטי<pc unit="stop"/>והוא אומר אבד שוברי<pc unit="stop"/>וכן בעל חוב שהוציא שטר חוב<pc unit="stop"/>ואין עמו פרוזבול<pc unit="stop"/>הרי אלו לא יפרעו<pc unit="stop"/>רבן שמעון בן גמליאל אומר מן הסכנה ואילך<pc unit="stop"/>אשה גובה כתובתה<pc unit="stop"/>שלא בגט<pc unit="stop"/>ובעל חוב גובה שלא בפרוזבול<pc unit="stop"/>שני<pc unit="stop"/>גטין<pc unit="stop"/>ושתי כתובות<pc unit="stop"/>גובה שתי כתובות<pc unit="stop"/>שתי כתובות וגט אחד<pc unit="stop"/>או כתובה ושני גטין<pc unit="stop"/>או כתובה וגט ומיתה<pc unit="stop"/>אינה גובה אלא כתובה אחת<pc unit="stop"/>שהמגרש את אשתו והחזירה על מנת כתובה הראשונה מחזירה<pc unit="stop"/>קטן שהשיאו אביו<pc unit="stop"/>כתובתה קיימת<pc unit="stop"/>שעל מנת כן קיימה<pc unit="stop"/>גר שנתגייר ואשתו עמו<pc unit="stop"/>כתובתה קיימת<pc unit="stop"/>שעל מנת כן קיימה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.3.2.10">
      <ab xml:id="P179204.3.2.10.1">מי שהיה נשוי שתי נשים ומת<pc unit="stop"/>הראשונה קודמת לשניה<pc unit="stop"/>ויורשי הראשונה<pc unit="stop"/>קודמים ליורשי שניה<pc unit="stop"/>נשא את הראשונה ומתה<pc unit="stop"/>נשא שניה ומת הוא<pc unit="stop"/>שניה ויורשיה קודמים ליורשי הראשונה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.10.2">מי שהיה נשוי שתי נשים ומתו<pc unit="stop"/>ואחר כך מת הוא<pc unit="stop"/>ויתומים מבקשים כתובת אמן ואין שם אלא שתי כתובות חולקין בשוה<pc unit="stop"/>היה שם מותר דינר<pc unit="stop"/>אלו נוטלין כתובת אמן<pc unit="stop"/>ואלו נוטלין כתובת אמן<pc unit="stop"/>אם אמרו יתומים<pc unit="stop"/>אנחנו מעלים על נכסי אבינו יתר דינר<pc unit="stop"/>כדי שיטלו כתובת אמן אין שומעין להן<pc unit="stop"/>אלא שמין את הנכסים בבית דין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.10.3">היו שם נכסים בראוי<pc unit="stop"/>אינן כבמוחזק<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר<pc unit="stop"/>אפילו יש שם נכסים שאין להם אחריות<pc unit="stop"/>אינו כלום<pc unit="stop"/>עד שיהיו שם נכסים שיש להן אחריות יותר על שתי הכתובות דינר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.10.4">מי שהיה נשוי שלש נשים ומת<pc unit="stop"/>כתובתה של זו מנה<pc unit="stop"/>ושל זו מאתים<pc unit="stop"/>ושל זו שלש מאות<pc unit="stop"/>ואין שם אלא מנה חולקות בשוה<pc unit="stop"/>היו שם מאתים<pc unit="stop"/>של מנה נוטלת חמשים<pc unit="stop"/>של מאתים ושל שלש מאות<pc unit="stop"/>שלשה שלשה של זהב<pc unit="stop"/>היו שם שלש מאות<pc unit="stop"/>של מנה נוטלת חמשים<pc unit="stop"/>ושל מאתים מנה<pc unit="stop"/>ושל שלש מאות ששה של זהב וכן שלשה שהטילו לכיס<pc unit="stop"/>פיחתו או הותירו<pc unit="stop"/>כך הן חולקין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.10.5">מי שהיה נשוי ארבע נשים<pc unit="stop"/>ומת<pc unit="stop"/>הראשונה קודמת לשניה ושניה לשלישית ושלישית לרביעית<pc unit="stop"/>הראשונה נשבעת לשניה<pc unit="stop"/>ושניה לשלישית<pc unit="stop"/>ושלישית לרביעית<pc unit="stop"/>והרביעית נפרעת שלא בשבועה<pc unit="stop"/>בן ננס אומר וכי מפני שהיא אחרונה נשכרה<pc unit="stop"/>אף היא לא תפרע אלא בשבועה<pc unit="stop"/>היו יוצאות כולן ביום אחד כל הקודמת לחברתה אפילו שעה אחת זכתה<pc unit="stop"/>וכך היו כותבין בירושלים שעות<pc unit="stop"/>היו כולן יוצאות בשעה אחת<pc unit="stop"/>ואין שם אלא מנה חולקות בשוה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.10.6">מי שהיה נשוי שתי נשים ומכר את שדהו<pc unit="stop"/>וכתבה ראשונה ללוקח<pc unit="stop"/>דין ודברים אין לי עמך<pc unit="stop"/>השניה מוציאה מהלוקח<pc unit="stop"/>וראשונה מן השניה והלוקח מן הראשונה וחוזרות חלילה עד שיעשו פשרה ביניהם<pc unit="stop"/>וכן בעל חוב וכן אשה בעלת חוב<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.3.2.11">
      <ab xml:id="P179204.3.2.11.1">אלמנה נזונת מנכסי יתומים מעשה ידיה שלהן ואין חייבין בקבורתה יורשיה יורשי כתובתה<pc unit="stop"/>חייבין בקבורתה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.11.2">אלמנה בין מן הארוסין<pc unit="stop"/>בין מן הנשואין<pc unit="stop"/>מוכרת שלא בבית דין<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר<pc unit="stop"/>מן הנשואין<pc unit="stop"/>מוכרת שלא בבית דין<pc unit="stop"/>מן הארוסין<pc unit="stop"/>לא תמכור אלא בבית דין<pc unit="stop"/>מפני שאין לה מזונות<pc unit="stop"/>וכל שאין לה מזונות לא תמכור אלא בבית דין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.11.3">מכרה כתובתה או מקצתה<pc unit="stop"/>משכנה כתובתה<pc unit="stop"/>או מקצתה<pc unit="stop"/>נתנה כתובתה לאחר או מקצתה<pc unit="stop"/>לא תמכור את השאר אלא בבית דין<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים מוכרת היא אפילו ארבעה וחמשה פעמים<pc unit="stop"/>ומוכרת למזונות שלא בבית דין<pc unit="stop"/>וכותבת למזונות מכרתי<pc unit="stop"/>וגרושה לא תמכור אלא בבית דין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.11.4">אלמנה שהיתה כתובתה מאתים<pc unit="stop"/>ומכרה שוה מנה במאתים<pc unit="stop"/>או שוה מאתים במנה<pc unit="stop"/>נתקבלה כתובתה<pc unit="stop"/>היתה כתובתה מנה<pc unit="stop"/>ומכרה שוה מנה ודינר במנה<pc unit="stop"/>מכרה בטל<pc unit="stop"/>אפילו היא אומרת אחזיר דינר ליורשין מכרה בטל<pc unit="stop"/>רבן שמעון בן גמליאל אומר<pc unit="stop"/>לעולם מכרה קיים<pc unit="stop"/>עד שתהא שם כדי שתשייר<pc unit="stop"/>בשדה בת תשעה קבים<pc unit="stop"/>ובגינה בת חצי קב<pc unit="stop"/>וכדברי רבי עקיבא בית רובע<pc unit="stop"/>היתה כתובתה ארבע מאות זוז<pc unit="stop"/>ומכרה לזה במנה<pc unit="stop"/>ולזה במנה<pc unit="stop"/>ולאחרון יפה מנה ודינר<pc unit="stop"/>במנה<pc unit="stop"/>של אחרון בטל<pc unit="stop"/>ושל כולן מכרן קיים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.11.5">שום הדיינין שפיחתו שתות<pc unit="stop"/>או הוסיפו שתות<pc unit="stop"/>מכרן בטל<pc unit="stop"/>רבן שמעון בן גמליאל אומר מכרן קיים<pc unit="stop"/>אם כן מה כח בית דין יפה<pc unit="stop"/>אבל אם עשו אגרת בקורת אפילו מכרו שוה מנה במאתים<pc unit="stop"/>או שוה מאתים במנה מכרן קיים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.11.6">הממאנת<pc unit="stop"/>השניה<pc unit="stop"/>והאילונית<pc unit="stop"/>אין להם כתובה<pc unit="stop"/>ולא פירות<pc unit="stop"/>ולא מזונות<pc unit="stop"/>ולא בלאות<pc unit="stop"/>ואם מתחלה נשאה לשם אילונית יש לה כתובה<pc unit="stop"/>אלמנה לכהן גדול<pc unit="stop"/>גרושה וחלוצה לכהן הדיוט<pc unit="stop"/>ממזרת ונתינה לישראל<pc unit="stop"/>בת ישראל לנתין ולממזר<pc unit="stop"/>יש לה כתובה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.3.2.12">
      <ab xml:id="P179204.3.2.12.1">הנושא את האשה ופסקה עמו כדי שיזון את בתה חמש שנים<pc unit="stop"/>חייב לזונה חמש שנים<pc unit="stop"/>נשאת לאחר ופסקה עמו<pc unit="stop"/>כדי שיזון את בתה חמש שנים<pc unit="stop"/>חייב לזונה חמש שנים<pc unit="stop"/>לא יאמר הראשון לכשתבא אצלי אזונה<pc unit="stop"/>אלא מוליך לה מזונותיה למקום<pc unit="stop"/>שהיא אמה<pc unit="stop"/>וכן לא יאמרו שניהם הרי אנו זנין אותה כאחד אלא אחד זנה<pc unit="stop"/>ואחד נותן לה דמי מזונות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.12.2">נישאת<pc unit="stop"/>הבעל נותן לה מזונות<pc unit="stop"/>והן נותנין לה דמי מזונות<pc unit="stop"/>מתו<pc unit="stop"/>בנותיהן ניזונות מנכסים בני חורין<pc unit="stop"/>והיא ניזונת מנכסים משועבדים<pc unit="stop"/>מפני שהיא כבעלת חוב<pc unit="stop"/>הפקחים היו כותבים<pc unit="stop"/>על מנת שאזון את בתך חמש שנים<pc unit="stop"/>כל זמן שאת עמי<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.12.3">אלמנה שאמרה אי אפשי לזוז מבית בעלי<pc unit="stop"/>אין היורשין יכולין לומר לה<pc unit="stop"/>לכי לבית אביך<pc unit="stop"/>ואנו זנין אותך<pc unit="stop"/>אלא זנין אותה בבית בעלה<pc unit="stop"/>נותנין לה מדור לפי כבודה<pc unit="stop"/>אמרה אי אפשי לזוז מבית אבא<pc unit="stop"/>יכולים היורשים לומר לה<pc unit="stop"/>אם את אצלנו<pc unit="stop"/>יש ליך מזונות<pc unit="stop"/>ואם אין את אצלינו<pc unit="stop"/>אין ליך מזונות<pc unit="stop"/>אם היתה טוענת מפני שהיא ילדה<pc unit="stop"/>והן ילדים<pc unit="stop"/>זנין אותה והיא בבית אביה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.12.4">כל זמן שהיא בבית אביה<pc unit="stop"/>גובה כתובתה לעולם<pc unit="stop"/>כל זמן שהיא בבית בעלה גובה כתובתה עד עשרים וחמש שנים<pc unit="stop"/>שיש בעשרים וחמש שנים שתעשה טובה כנגד כתובתה<pc unit="stop"/>דברי רבי מאיר שאמר משום רבן שמעון בן גמליאל<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים כל זמן שהיא בבית בעלה<pc unit="stop"/>גובה כתובתה לעולם כל זמן שהיא בבית אביה<pc unit="stop"/>גובה כתובתה עד עשרים וחמש שנים<pc unit="stop"/>מתה יורשיה מזכירין כתובתה<pc unit="stop"/>עד עשרים וחמש שנים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.3.2.13">
      <ab xml:id="P179204.3.2.13.1">שני דייני גזירות היו בירושלם<pc unit="stop"/>אדמון וחנן בן אבישלום<pc unit="stop"/>חנן אומר שני דברים<pc unit="stop"/>אדמון אומר שבעה<pc unit="stop"/>מי שהלך למדינת הים ואשתו תובעת מזונות חנן אומר תשבע בסוף<pc unit="stop"/>ולא תשבע בתחלה<pc unit="stop"/>נחלקו עליו בני כהנים גדולים<pc unit="stop"/>ואמרו תשבע בתחלה ובסוף<pc unit="stop"/>אמר רבי דוסא בן הרכינס כדבריהם<pc unit="stop"/>אמר רבן יוחנן בן זכאי<pc unit="stop"/>יפה אמר חנן לא תשבע אלא בסוף<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.13.2">מי שהלך למדינת הים<pc unit="stop"/>ועמד אחד ופרנס את אשתו<pc unit="stop"/>חנן אומר איבד את מעותיו נחלקו עליו בני כהנים גדולים<pc unit="stop"/>ואמרו ישבע כמה הוציא ויטול<pc unit="stop"/>אמר רבי דוסא בן הרכינס בדבריהם<pc unit="stop"/>אמר רבן יוחנן בן זכאי<pc unit="stop"/>יפה אמר חנן<pc unit="stop"/>הניח מעותיו על קרן הצבי<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.13.3">אדמון אומר שבעה<pc unit="stop"/>מי שמת והניח בנים ובנות<pc unit="stop"/>בזמן שהנכסים מרובין<pc unit="stop"/>הבנים יורשים<pc unit="stop"/>והבנות ניזונות<pc unit="stop"/>ובנכסים מועטים<pc unit="stop"/>הבנות יזונו<pc unit="stop"/>והבנים יחזרו על הפתחים<pc unit="stop"/>אדמון אומר<pc unit="stop"/>בשביל שאני זכר הפסדתי<pc unit="stop"/>אמר רבן גמליאל רואה אני את דברי אדמון<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.13.4">הטוען את חברו כדי שמן<pc unit="stop"/>והודה בקנקנים<pc unit="stop"/>אדמון אומר<pc unit="stop"/>הואיל והודה במקצת הטענה ישבע<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים<pc unit="stop"/>אין זו הודאה ממין הטענה<pc unit="stop"/>אמר רבן גמליאל רואה אני את דברי אדמון<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.13.5">הפוסק מעות לחתנו<pc unit="stop"/>ופשט לו את הרגל<pc unit="stop"/>תשב עד שילבין ראשה<pc unit="stop"/>אדמון אומר יכולה היא שתאמר<pc unit="stop"/>אילו אני פסקתי לעצמי<pc unit="stop"/>אשב עד שילבין ראשי<pc unit="stop"/>עכשיו שאבא פסק עלי<pc unit="stop"/>מה אני יכולה לעשות<pc unit="stop"/>או כנוס<pc unit="stop"/>או פטור<pc unit="stop"/>אמר רבן גמליאל רואה אני את דברי אדמון<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.13.6">העורר על השדה<pc unit="stop"/>והוא חתום עליה בעד<pc unit="stop"/>אדמון אומר יכול הוא שיאמר<pc unit="stop"/>השני נוח לי<pc unit="stop"/>והראשון קשה הימנו<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים איבד את זכותו<pc unit="stop"/>עשאה סימן לאחר<pc unit="stop"/>איבד את זכותו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.13.7">מי שהלך למדינת הים ואבדה דרך שדהו<pc unit="stop"/>אדמון אומר<pc unit="stop"/>ילך בקצרה<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים יקנה לו דרך במאה מנה<pc unit="stop"/>או יפרח באויר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.13.8">המוציא שטר חוב על חברו<pc unit="stop"/>והלה הוציא שמכר לו את השדה<pc unit="stop"/>אדמון אומר יכול הוא שיאמר<pc unit="stop"/>אילו הייתי חייב לך<pc unit="stop"/>היה לך להפרע את שלך כשמכרת לי את השדה<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים זה היה פקח<pc unit="stop"/>שמכר לו את הקרקע<pc unit="stop"/>מפני שהוא יכול למשכנו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.13.9">שנים שהוציאו שטר חוב זה על זה אדמון אומר<pc unit="stop"/>אילו הייתי חייב לך<pc unit="stop"/>כיצד אתה לוה ממני<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים זה גובה שטר חובו<pc unit="stop"/>וזה גובה שטר חובו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.13.10">שלש ארצות לנשואין<pc unit="stop"/>יהודה<pc unit="stop"/>ועבר הירדן<pc unit="stop"/>והגליל<pc unit="stop"/>אין מוציאין מעיר לעיר<pc unit="stop"/>ומכרך לכרך<pc unit="stop"/>אבל באותה הארץ<pc unit="stop"/>מוציאין מעיר לעיר<pc unit="stop"/>ומכרך לכרך<pc unit="stop"/>אבל לא מעיר לכרך<pc unit="stop"/>ולא מכרך לעיר<pc unit="stop"/>מוציאין מנוה הרעה<pc unit="stop"/>לנוה היפה<pc unit="stop"/>אבל לא מנוה היפה<pc unit="stop"/>לנוה הרעה<pc unit="stop"/>רבן שמעון בן גמליאל אומר<pc unit="stop"/>אף לא מנוה רעה<pc unit="stop"/>לנוה יפה<pc unit="stop"/>מפני שהנוה היפה בודק<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.2.13.11">הכל מעלין לארץ ישראל<pc unit="stop"/>ואין הכל מוציאין<pc unit="stop"/>הכל מעלין לירושלם<pc unit="stop"/>ואין הכל מוציאין<pc unit="stop"/>אחד האנשים<pc unit="stop"/>ואחד הנשים<add type="edit">
            <seg>ספרים אחרים </seg>ואחד עבדים</add> נשא אשה בארץ ישראל וגירשה בארץ ישראל<pc unit="stop"/>נותן לה ממעות ארץ ישראל<pc unit="stop"/>נשא אשה בארץ ישראל<pc unit="stop"/>וגירשה בקפוטקיא<pc unit="stop"/>נותן לה ממעות ארץ ישראל<pc unit="stop"/>נשא אשה בקפוטקיא<pc unit="stop"/>וגירשה בארץ ישראל<pc unit="stop"/>נותן לה ממעות ארץ ישראל<pc unit="stop"/>רבן שמעון בן גמליאל אומר<pc unit="stop"/>נותן לה ממעות קפוטקיא<pc unit="stop"/>נשא אשה בקפוטקיא<pc unit="stop"/>וגירשה בקפוטקיא<pc unit="stop"/>נותן לה ממעות קפוטקיא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
</div2>
