<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div2 xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
      xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
      xml:id="P179204.6.6">
   <div3 xml:id="P179204.6.6.1">
      <ab xml:id="P179204.6.6.1.1">שש מעלות במקואות זו למעלה מזו וזו למעלה מזו מי גבאים<pc unit="stop"/>שתה טמא ושתה טהור טמא<pc unit="stop"/>שתה טמא ומילא בכלי טהור<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>שתה טמא ונפל ככר של תרומה<pc unit="stop"/>אם הדיח טמא<pc unit="stop"/>ואם לא הדיח טהור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.6.1.2">מלא בכלי טמא ושתה טהור<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>מלא בכלי טמא ומלא בכלי טהור<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>מלא בכלי טמא ונפל ככר של תרומה<pc unit="stop"/>אם הדיח טמא<pc unit="stop"/>ואם לא הדיח<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.6.1.3">נפלו מים טמאים ושתה טהור<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="unitEnd"/>נפלו מים טמאים ומלא בכלי טהור<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>נפלו מים טמאים ונפל ככר של תרומה<pc unit="stop"/>אם הדיח טמא<pc unit="stop"/>ואם לא הדיח טהור<pc unit="stop"/>ר׳שמעון אומר בין שהדיח בין שלא הדיח טמא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.6.1.4">נפל לתוכן מת<pc unit="stop"/>או שהלך בהן הטמא ושתה טהור טהור<pc unit="stop"/>אחד מי גבאים מי בורות מי שיחים מי מערות מי תמציות שפסקו ומקואות שאין בהם ארבעים סאה<pc unit="stop"/>בשעת הגשמים הכל טהור<pc unit="stop"/>פסקו הגשמים הקרובים לעיר ולדרך<pc unit="stop"/>טמאים<pc unit="stop"/>והרחוקים טהורין עד שיהלכו רוב בני אדם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.6.1.5">מאימתי טהרתן בית שמאי אומרים משירבו וישטופו<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים רבו אף על פי שלא שטפו<pc unit="stop"/>ר׳שמעון אומר שטפו אף על פי שלא רבו כשרין לחלה וליטול מהן לידים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.6.1.6">למעלה מהן<pc unit="stop"/>מי תמציות שלא פסקו שתה טמא ושתה טהור טהור<pc unit="stop"/>שתה טמא ומלא בכלי טהור טהור<pc unit="stop"/>שתה טמא ונפל ככר של תרומה<pc unit="stop"/>אף על פי שהדיח טהור<pc unit="stop"/>מלא בכלי טמא ושתה טהור טהור<pc unit="stop"/>מלא בכלי טמא ומלא בכלי טהור טהור<pc unit="stop"/>מלא בכלי טמא ונפל ככר של תרומה אף על פי שהדיח טהור<pc unit="stop"/>נפלו מים טמאים ושתה טהור טהור<pc unit="stop"/>נפלו מים טמאים ומלא בכלי טהור טהור<pc unit="stop"/>נפלו מים טמאים ונפל ככר של תרומה אף על פי שהדיח טהור<pc unit="stop"/>כשרים לתרומה וליטול מהם לידים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.6.1.7">למעלה מהן מקוה שיש בו ארבעים סאה<pc unit="stop"/>שבו טובלין ומטבילין<pc unit="stop"/>למעלה מהן מעין שמימיו מועטין ורבו עליו מים שאובין שוה למקוה לטהר באשבורן<pc unit="stop"/>ולמעין להטביל בו בכל שהוא</ab>
      <ab xml:id="P179204.6.6.1.8">למעלה מהן מים מוכין שהן מטהרין בזוחלין<pc unit="stop"/>למעלה מהן מים חיים שבהן טבילה לזבים והזייה למצורעים<pc unit="stop"/>וכשרים לקדש מהן מי חטאת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.6.2">
      <ab xml:id="P179204.6.6.2.1">הטמא שירד לטבול<pc unit="stop"/>ספק טבל ספק לא טבל<pc unit="stop"/>אפילו טבל ספק יש בו ארבעים סאה ספק אין בו<pc unit="stop"/>שני מקואות אחד יש בו ארבעים סאה ואחד שאין בו טבל באחד מהם<pc unit="stop"/>ואינו יודע באי זה מהן טבל<pc unit="stop"/>ספיקו טמא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.6.2.2">מקוה שנמדד ונמצא חסר<pc unit="stop"/>כל טהרות שנעשו על גביו למפרע בין ברשות היחיד בין ברשות הרבים<pc unit="stop"/>טמאות<pc unit="stop"/>במה דברים אמורים<pc unit="stop"/>בטומאה חמורה<pc unit="stop"/>אבל בטומאה קלה<pc unit="stop"/>כגון אכל אוכלים טמאים ושתה משקין טמאים בא ראשו ורובו במים שאובים או שנפלו על ראשו ועל רובו שלשה לוגין מים שאובין<pc unit="stop"/>וירד לטבול ספק טבל ספק לא טבל<pc unit="stop"/>אפילו טבל ספק יש בו ארבעים סאה ספק אין בו<pc unit="stop"/>שני מקואות אחד יש בו ארבעים סאה ואחד שאין בו<pc unit="stop"/>טבל באחד מהן<pc unit="stop"/>ואינו יודע באיזה מהן טבל<pc unit="stop"/>ספיקו טהור<pc unit="stop"/>רבי יוסי מטמא שר׳יוסי אומר כל דבר שהוא בחזקת טומאה<pc unit="stop"/>לעולם הוא בפסולו<pc unit="stop"/>עד שיודע שטהר<pc unit="stop"/>אבל ספיקו ליטמא ולטמא<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.6.2.3">ספק מים שאובין שטהרו חכמים<pc unit="stop"/>ספק נפלו ספק לא נפלו<pc unit="stop"/>אפילו נפלו<pc unit="stop"/>ספק יש בהם ארבעים סאה ספק אין בהם<pc unit="stop"/>שני מקואות<pc unit="stop"/>אחד יש בו ארבעים סאה<pc unit="stop"/>ואחד אין בו<pc unit="stop"/>נפל לאחד מהן ואינו יודע לאיזה מהן נפל ספיקו טהור<pc unit="stop"/>מפני שיש לו במה יתלה<pc unit="stop"/>היו שניהם פחותים מארבעים סאה<pc unit="stop"/>ונפל לאחד מהם<pc unit="stop"/>ואינו יודע לאיזה מהן נפל<pc unit="stop"/>ספיקו טמא שאין לו במה יתלה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.6.2.4">רבי אליעזר אומר רביעית מים שאובין בתחלה פוסלין את המקוה<pc unit="stop"/>ושלשה לוגין על פני המים<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים בין בתחלה בין בסוף<pc unit="stop"/>שיעורו שלשה לוגין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.6.2.5">מקוה שיש בו שלש גומות של מים שאובין של לוג לוג<pc unit="stop"/>אם ידוע שנפל לתוכו ארבעים סאין מים כשרין עד שלא הגיעו לגומא השלישית<pc unit="stop"/>כשר<pc unit="stop"/>ואם לאו<pc unit="stop"/>פסול<pc unit="stop"/>ור׳שמעון מכשיר<pc unit="stop"/>מפני שהוא כמקוה סמוך למקוה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.6.2.6">המסנק את הטיט לצדדין<pc unit="stop"/>ומשכו ממנו שלשה לוגין<pc unit="stop"/>כשר<pc unit="stop"/>היה תולש ומשכו ממנו שלשה לוגין פסול ור׳שמעון מכשיר<pc unit="stop"/>מפני שלא נתכוין לשאוב<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.6.2.7">המניח קנקנים בראש הגג לנגבן<pc unit="stop"/>ונתמלאו מים<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר אם עונת גשמים הוא אם יש בו כמעט מים בבור<pc unit="stop"/>ישבר<pc unit="stop"/>ואם לאו<pc unit="stop"/>לא ישבר<pc unit="stop"/>רבי יהושע אומר בין כך ובין כך ישבר<pc unit="stop"/>או יכפה<pc unit="stop"/>אבל לא יערה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.6.2.8">הסייד ששכח עציץ בבור ונתמלא מים אם היו המים צפים על גביו כל שהו<pc unit="stop"/>ישבר<pc unit="stop"/>ואם לאו<pc unit="stop"/>לא ישבר דברי ר׳אליעזר<pc unit="stop"/>ורבי יהושע אומר בין כך ובין כך ישבר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.6.2.9">המסדר קנקנים בתוך הבור<pc unit="stop"/>ונתמלאו מים<pc unit="stop"/>אף על פי שבלע הבור את מימיו הרי זה ישבר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.6.2.10">מקוה שיש בו ארבעים סאה מים וטיט ר׳אליעזר אומר מטבילין במים ואין מטבילין בטיט<pc unit="stop"/>רבי יהושע אומר במים ובטיט<pc unit="stop"/>באיזה טיט מטבילין<pc unit="stop"/>בטיט שהמים צפים על גביו<pc unit="stop"/>היו המים מצד אחד<pc unit="stop"/>מודה רבי יהושע שמטבילין במים ואין מטבילין בטיט<pc unit="stop"/>באיזה טיט אמרו<pc unit="stop"/>בטיט שהקנה יורד מאליו<pc unit="stop"/>דברי ר׳מאיר<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר מקום שאין קנה המדה עומד<pc unit="stop"/>אבא אלעזר בן דולעאי אומר מקום שהמשקלת יורדת<pc unit="stop"/>ר׳אליעזר אומר היורד בפי חבית<pc unit="stop"/>ר׳שמעון אומר הנכנס בשפופרת הנוד<pc unit="stop"/>ר׳אליעזר בר צדוק אומר הנמדד בלוג<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.6.3">
      <ab xml:id="P179204.6.6.3.1">רבי יוסי אומר שני מקואות שאין בהם ארבעים סאה ונפלו לזה לוג ומחצה<pc unit="stop"/>ולזה לוג ומחצה<pc unit="stop"/>ונתערבו כשרים<pc unit="stop"/>מפני שלא נקרא עליהן שם פסול<pc unit="stop"/>אבל מקוה שאין בו ארבעים סאה<pc unit="stop"/>ונפלו בו שלשה לוגין<pc unit="stop"/>ונחלק לשנים פסול מפני שנקרא עליו שם פסול<pc unit="stop"/>ורבי יהושע מכשיר<pc unit="stop"/>שהיה רבי יהושע אומר כל מקוה שאין בו ארבעים סאה ונפלו לו שלשה לוגין וחסר אפילו קרטוב כשר<pc unit="stop"/>מפני שחסרו לו שלשה לוגין<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים לעולם הוא בפסולו<pc unit="stop"/>עד שיצא ממנו מלואו ועוד<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.6.3.2">כיצד<pc unit="stop"/>הבור שבחצר ונפלו לו שלשה לוגין לעולם הוא בפסולו עד שיצא ממנו מלואו ועוד<pc unit="stop"/>או עד שיעמיד בחצר ארבעים סאה<pc unit="stop"/>ויטהרו העליונים מן התחתונים<pc unit="stop"/>ר׳אלעזר בן עזריה פוסל אלא אם כן פקק<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.6.3.3">בור שהוא מלא מים שאובין<pc unit="stop"/>והאמה נכנסת לו ויוצאה ממנו לעולם הוא בפסולו<pc unit="stop"/>עד שיתחשב שלא נשתייר מן הראשונים שלשה לוגין<pc unit="stop"/>שנים שהיו מטילין למקוה זה לוג ומחצה<pc unit="stop"/>וזה לוג ומחצה<pc unit="stop"/>הסוחט את כסותו ומטיל ממקומות הרבה<pc unit="stop"/>והמערה מן הצרצור ומטיל ממקומות הרבה<pc unit="stop"/>רבי עקיבא מכשיר<pc unit="stop"/>וחכמים פוסלין<pc unit="stop"/>אמר ר׳עקיבא לא אמרו מטילין אלא מטיל<pc unit="stop"/>אמרו לו לא כך ולא כך אמרו<pc unit="stop"/>אלא שנפלו לו שלשה לוגין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.6.3.4">מכלי אחד<pc unit="stop"/>משנים<pc unit="stop"/>ומשלשה<pc unit="stop"/>מצטרפין<pc unit="stop"/>ומארבעה אין מצטרפין<pc unit="stop"/>בעל קרי החולה שנפלו עליו תשעה קבין מים<pc unit="stop"/>וטהור שנפלו על ראשו ועל רובו שלשה לוגין מים שאובין מכלי אחד<pc unit="stop"/>משנים<pc unit="stop"/>ומשלשה<pc unit="stop"/>מצטרפין<pc unit="stop"/>מארבעה אין מצטרפין<pc unit="stop"/>במה דברים אמורים בזמן שהתחיל השני עד שלא פסק הראשון<pc unit="stop"/>ובמה דברים אמורים בזמן שלא נתכוין לרבות<pc unit="stop"/>אבל נתכוין לרבות אפילו קרטוב בכל השנה מצטרפין לשלשה לוגין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.6.4">
      <ab xml:id="P179204.6.6.4.1">המניח כלים תחת הצנור אחד כלים גדולים ואחד כלים קטנים אפילו כלי גללים כלי אבנים כלי אדמה<pc unit="stop"/>פוסלין את המקוה אחד המניח ואחד השוכח כדברי בית שמאי<pc unit="stop"/>ובית הלל מטהרין בשוכח<pc unit="stop"/>אמר ר׳מאיר נמנו ורבו בית שמאי על בית הלל<pc unit="stop"/>ומודים בשוכח בחצר שהוא טהור<pc unit="stop"/>אמר ר׳יוסי עדיין מחלוקת במקומה עומדת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.6.4.2">המניח טבלא תחת הצנור אם יש לה לבזבז פוסלת את המקוה<pc unit="stop"/>ואם לאו אינה פוסלת את המקוה<pc unit="stop"/>זקפה לידוח<pc unit="stop"/>בין כך ובין כך<pc unit="stop"/>אינה פוסלת את המקוה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.6.4.3">החוטט בצנור לקבל צרורות<pc unit="stop"/>בשל עץ כל שהוא<pc unit="stop"/>ובשל חרס רביעית<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר אף בשל חרס כל שהוא<pc unit="stop"/>לא אמרו רביעית אלא בשברי כלי חרס<pc unit="stop"/>היו צרורות מתחלחלים בתוכו<pc unit="stop"/>פוסלים את המקוה<pc unit="stop"/>ירד לתוכו עפר ונכבש כשר<pc unit="stop"/>סלון שהוא צר מכאן ומכאן<pc unit="stop"/>ורחב מן האמצע<pc unit="stop"/>אינו פוסל<pc unit="stop"/>מפני שלא נעשה לקבלה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.6.4.4">מים שאובין ומי גשמים שנתערבו בחצר<pc unit="stop"/>ובעוקה<pc unit="stop"/>ועל מעלות המערה<pc unit="stop"/>אם רוב מן הכשר<pc unit="stop"/>כשר<pc unit="stop"/>ואם רוב מן הפסול<pc unit="stop"/>פסול<pc unit="stop"/>מחצה למחצה<pc unit="stop"/>פסול<pc unit="stop"/>אימתי בזמן שמתערבים עד שלא יגיעו למקוה<pc unit="stop"/>היו מקלחין בתוך המים<pc unit="stop"/>אם ידוע שנפל לתוכו ארבעים סאה מים כשרים<pc unit="stop"/>עד שלא ירד לתוכו שלשה לוגין מים שאובין<pc unit="stop"/>כשר<pc unit="stop"/>ואם לאו פסול<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.6.4.5">השוקת שבסלע<pc unit="stop"/>אין ממלאין ממנה<pc unit="stop"/>ואין מקדשין בה<pc unit="stop"/>ואין מזין ממנה<pc unit="stop"/>ואינה צריכה צמיד פתיל<pc unit="stop"/>ואינה פוסלת את המקוה<pc unit="stop"/>היתה כלי וחברה בסיד ממלאין בה ומקדשין בה ומזין ממנה<pc unit="stop"/>וצריכה צמיד פתיל<pc unit="stop"/>ופוסלת את המקוה<pc unit="stop"/>ניקבה מלמטה<pc unit="stop"/>או מן הצד ואינה יכולה לקבל מים כל שהם כשירה<pc unit="stop"/>וכמה יהיה בנקב<pc unit="stop"/>כשפופרת הנוד<pc unit="stop"/>אמר רבי יהודה בן בתירא<pc unit="stop"/>מעשה בשוקת יהוא שהיתה בירושלים והיתה נקובה כשפופרת הנוד<pc unit="stop"/>והיו כל הטהרות שבירושלים נעשות על גבה<pc unit="stop"/>ושלחו בית שמאי ופחתוה שבית שמאי אומרים עד שיפחתו רובה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.6.5">
      <ab xml:id="P179204.6.6.5.1">מעין שהעבירו על גבי השוקת פסול<pc unit="stop"/>העבירו על גבי שפה כל שהוא<pc unit="stop"/>כשר חוצה לה<pc unit="stop"/>שהמעין מטהר בכל שהוא<pc unit="stop"/>העבירו על גבי בריכה והפסיקו הרי הוא כמקוה<pc unit="stop"/>חזר והמשיכו<pc unit="stop"/>פסול לזבים ולמצורעים<pc unit="stop"/>ולקדש מהן מי חטאת<pc unit="stop"/>עד שידע שיצאו הראשונים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.6.5.2">העבירו על גבי כלים<pc unit="stop"/>או על גבי ספסל<pc unit="stop"/>ר׳יהודה אומר הרי הוא כמו שהיה<pc unit="stop"/>ר׳יוסי אומר הרי הוא כמקוה<pc unit="stop"/>ובלבד שלא יטביל על גבי הספסל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.6.5.3">מעין שהוא משוך כנדל<pc unit="stop"/>ריבה עליו והמשיכו<pc unit="stop"/>הרי הוא כמו שהיה<pc unit="stop"/>היה עומד וריבה עליו והמשיכו<pc unit="stop"/>שוה למקוה<pc unit="stop"/>לטהר באשבורן<pc unit="stop"/>ולמעין<pc unit="stop"/>להטביל בו כל שהוא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.6.5.4">כל הימים כמקוה<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.genesis:1.10"/>ולמקוה המים קרא ימים<pc unit="stop"/>דברי ר׳מאיר<pc unit="stop"/>ר׳יהודה אומר הים הגדול כמקוה<pc unit="stop"/>לא נאמר ימים<pc unit="stop"/>אלא שיש בו מיני ימים הרבה<pc unit="stop"/>ר׳יוסי אומר כל הימים מטהרים בזוחלין<pc unit="stop"/>ופסולין לזבין ולמצורעים ולקדש מהם מי חטאת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.6.5.5">הזוחלין כמעין והנוטפים כמקוה<pc unit="stop"/>העיד רבי צדוק על הזוחלין שרבו על הנוטפים<pc unit="stop"/>שהם כשרים<pc unit="stop"/>ונוטפים שעשאן זוחלין<pc unit="stop"/>סומך<pc unit="stop"/>אפילו מקל<pc unit="stop"/>אפילו קנה<pc unit="stop"/>אפילו זב וזבה יורד וטובל<pc unit="stop"/>דברי ר׳יהודה<pc unit="stop"/>ר׳יוסי אומר כל דבר שהוא מקבל טומאה<pc unit="stop"/>אין מזחילין בו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.6.5.6">גל שנתלש ובו ארבעים סאה<pc unit="stop"/>ונפל על האדם ועל הכלים<pc unit="stop"/>טהורים<pc unit="stop"/>כל מקום שיש בו ארבעים סאה<pc unit="stop"/>טובלין<pc unit="stop"/>ומטבילין<pc unit="stop"/>מטבילין בחריצין ובנעצים ובפרסת החמור<pc unit="stop"/>המעורבת בבקעה<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים מטבילין בחרדלית<pc unit="stop"/>בית הלל אומרים אין מטבילין<pc unit="stop"/>ומודים שהוא גודר כלים וטובל בהם<pc unit="stop"/>וכלים שגדר בהם<pc unit="stop"/>לא הוטבלו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.6.6">
      <ab xml:id="P179204.6.6.6.1">כל המעורב למקוה<pc unit="stop"/>כמקוה<pc unit="stop"/>חורי המערה<pc unit="stop"/>וסדקי המערה<pc unit="stop"/>מטביל בהם כמה שהם<pc unit="stop"/>עוקת המערה אין מטבילין בה אלא אם כן היתה נקובה כשפופרת הנוד<pc unit="stop"/>אמר ר׳יהודה אימתי<pc unit="stop"/>בזמן שהיא מעמדת עצמה<pc unit="stop"/>אבל אם אינה מעמדת עצמה<pc unit="stop"/>מטבילין בה כמה שהיא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.6.6.2">דלי שהוא מלא כלים<pc unit="stop"/>והטבילן הרי אלו טהורים<pc unit="stop"/>ואם לא טבל אין המים מעורבין<pc unit="stop"/>עד שיהיו מעורבין כשפופרת הנוד<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.6.6.3">שלשה מקואות בזה עשרים סאה ובזה עשרים סאה ובזה עשרים סאה מים שאובין<pc unit="stop"/>והשאוב מן הצד<pc unit="stop"/>וירדו שלשה וטבלו בהן<pc unit="stop"/>ונתערבו<pc unit="stop"/>המקואות טהורין<pc unit="stop"/>והטובלים טהורים<pc unit="stop"/>היה השאוב באמצע<pc unit="stop"/>וירדו שלשה וטבלו בהם<pc unit="stop"/>ונתערבו<pc unit="stop"/>המקואות כמות שהיו<pc unit="stop"/>והטובלים כמות שהיו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.6.6.4">הספוג והדלי שהיו בהן שלשה לוגין מים<pc unit="stop"/>ונפלו למקוה<pc unit="stop"/>לא פסלוהו<pc unit="stop"/>שלא אמרו אלא שלשה לוגין שנפלו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.6.6.5">השידה והתיבה שבים אין מטבילין בהם אלא אם כן היו נקובין כשפופרת הנוד<pc unit="stop"/>ר׳יהודה אומר בכלי גדול ארבעה טפחים ובקטן רובו<pc unit="stop"/>אם היה שק או קופה<pc unit="stop"/>מטבילין בהם כמה שהם מפני שהמים מעורבין<pc unit="stop"/>היו נתונים תחת הצינור<pc unit="stop"/>אינם פוסלים את המקוה<pc unit="stop"/>אלא מטבילין אותן<pc unit="stop"/>ומעלין אותן כדרכן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.6.6.6">גסטרא שבמקוה והטביל בה את הכלים טהרו מטומאתן אבל טמאים על גב כלי חרס<pc unit="stop"/>אם היו המים צפים על גביו כל שהן טהורין<pc unit="stop"/>מעין היוצא מן התנור וירד וטבל בתוכו<pc unit="stop"/>הוא טהור וידיו טמאות<pc unit="stop"/>ואם היו על גביו רום ידיו<pc unit="stop"/>אף ידיו טהורות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.6.6.7">ערוב מקואות<pc unit="stop"/>כשפופרת הנוד<pc unit="stop"/>כעוביה<pc unit="stop"/>וכחללה<pc unit="stop"/>כשתי אצבעות חוזרות למקומן ספק כשפופרת הנוד<pc unit="stop"/>ספק שאינה כשפופרת הנוד<pc unit="stop"/>פסולה<pc unit="stop"/>מפני שהיא מן התורה<pc unit="stop"/>וכן כזית מן המת<pc unit="stop"/>וכזית מן הנבילה<pc unit="stop"/>וכעדשה מן השרץ<pc unit="stop"/>כל שיעמוד כשפופרת הנוד ממעטה רבן שמעון בן גמליאל אומר כל שהוא מבריית המים<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.6.6.8">מטהרים את המקואות העליון מן התחתון והרחוק מן הקרוב<pc unit="stop"/>כיצד מביא סלון של חרס<pc unit="stop"/>או של אבר ומניח ידו תחתיו עד שהוא מתמלא מים ומושכו ומשיקו אפילו כשערה<pc unit="stop"/>דיו<pc unit="stop"/>היה בעליון ארבעים סאה<pc unit="stop"/>ובתחתון אין כלום<pc unit="stop"/>ממלא בכתף<pc unit="stop"/>ונותן לעליון<pc unit="stop"/>עד שירדו לתחתון ארבעים סאה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.6.6.9">כותל שבין שתי מקואות שנסדק לשתי מצטרף<pc unit="stop"/>ולערב אין מצטרף עד שיהא במקום אחד כשפופרת הנוד<pc unit="stop"/>ר׳יהודה אומר חלוף הדברים<pc unit="stop"/>נפרצו זה בתוך זה<pc unit="stop"/>על רום כקליפת השום<pc unit="stop"/>ועל רוחב כשפופרת הנוד<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.6.6.10">האביק שבמרחץ<pc unit="stop"/>בזמן שהוא באמצע<pc unit="stop"/>פוסל<pc unit="stop"/>מן הצד אינו פוסל<pc unit="stop"/>מפני שהוא כמקוה סמוך למקוה דברי ר׳מאיר<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים אם מקבלת האמבטי רביעית עד שלא יגיעו לאביק<pc unit="stop"/>כשר<pc unit="stop"/>ואם לאו<pc unit="stop"/>פסול<pc unit="stop"/>ר׳אלעזר בר׳צדוק אומר<pc unit="stop"/>אם מקבל האביק כל שהוא<pc unit="stop"/>פסול<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.6.6.11">המטהרת שבמרחץ התחתונה מליאה שאובין<pc unit="stop"/>והעליונה מלאה כשרין<pc unit="stop"/>אם יש כנגד הנקב שלשה לוגין פסול<pc unit="stop"/>כמה יהא בנקב ויהיה בו שלשה לוגין<pc unit="stop"/>אחד משלש מאות ועשרים לבריכה דברי ר׳יוסי<pc unit="stop"/>ור׳אלעזר אומר אפילו התחתונה מליאה כשרים<pc unit="stop"/>והעליונה מליאה שאובין ויש בצד הנקב שלשה לוגין<pc unit="stop"/>כשר<pc unit="stop"/>שלא אמרו אלא שלשה לוגין שנפלו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.6.7">
      <ab xml:id="P179204.6.6.7.1">יש מעלין את המקוה ולא פוסלין<pc unit="stop"/>פוסלין ולא מעלין<pc unit="stop"/>לא מעלין ולא פוסלין<pc unit="stop"/>אלו מעלין ולא פוסלין<pc unit="stop"/>השלג והברד<pc unit="stop"/>והכפור והגליד<pc unit="stop"/>והמלח<pc unit="stop"/>והטיט הנרוק<pc unit="stop"/>אמר ר׳עקיבא היה ר׳ישמעאל דן כנגדי לומר השלג אינו מעלה את המקוה<pc unit="stop"/>והעידו אנשי מידבא משמו שאמר להם צאו והביאו שלג ועשו מקוה בתחלה<pc unit="stop"/>ר׳יוחנן בן נורי אומר אבן הברד כמים<pc unit="stop"/>כיצד מעלין ולא פוסלין<pc unit="stop"/>מקוה שיש בו ארבעים סאה חסר אחת<pc unit="stop"/>נפל מהם סאה לתוכו והעלהו<pc unit="stop"/>נמצאו מעלין ולא פוסלין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.6.7.2">אלו פוסלין ולא מעלין<pc unit="stop"/>המים בין טמאים<pc unit="stop"/>בין טהורים<pc unit="stop"/>ומי כבשים<pc unit="stop"/>ומי שלקות<pc unit="stop"/>והתמד עד שלא החמיץ<pc unit="stop"/>כיצד פוסלין ולא מעלין<pc unit="stop"/>מקוה שיש בו ארבעים סאה חסר קרטוב<pc unit="stop"/>ונפל מהם קרטוב לתוכו<pc unit="stop"/>לא העלהו<pc unit="stop"/>פוסלו בשלשה לוגין<pc unit="stop"/>אבל שאר המשקין<pc unit="stop"/>ומי פירות<pc unit="stop"/>והציר<pc unit="stop"/>והמורייס<pc unit="stop"/>והתמד משהחמיץ<pc unit="stop"/>פעמים מעלין<pc unit="stop"/>ופעמים שאינן מעלין<pc unit="stop"/>כיצד מקוה שיש בו ארבעים סאה חסר אחת<pc unit="stop"/>נפל לתוכו סאה מהם לא העלהו<pc unit="stop"/>היו בו ארבעים סאה<pc unit="stop"/>נתן סאה ונטל סאה<pc unit="stop"/>הרי זה כשר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.6.7.3">הדיח בו סלי זיתים<pc unit="stop"/>וסלי ענבים<pc unit="stop"/>ושנו את מראיו כשר<pc unit="stop"/>ר׳יוסי אומר מי הצבע<pc unit="stop"/>פוסלין אותו בשלשה לוגין<pc unit="stop"/>ואינן פוסלין אותו בשנוי מראה<pc unit="stop"/>נפל לתוכו יין<pc unit="stop"/>ומוחל<pc unit="stop"/>ושנו את מראיו<pc unit="stop"/>פסול<pc unit="stop"/>כיצד יעשה<pc unit="stop"/>ימתין לו עד שירדו גשמים ויחזרו מראיהן למראה המים<pc unit="stop"/>היו בו ארבעים סאה<pc unit="stop"/>ממלא בכתף<pc unit="stop"/>ונותן לתוכו עד שיחזרו מראיהן למראה המים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.6.7.4">נפל לתוכו יין<pc unit="stop"/>או מוחל<pc unit="stop"/>ושנו מקצת מראיו<pc unit="stop"/>אם אין בו מראה מים ארבעים סאה הרי זה לא יטבול בו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.6.7.5">שלשה לוגין מים ונפל לתוכן קרטוב יין והרי מראיהן כמראה היין<pc unit="stop"/>ונפלו למקוה<pc unit="stop"/>לא פסלוהו<pc unit="stop"/>שלשה לוגין מים חסר קרטוב<pc unit="stop"/>ונפל לתוכן קרטוב חלב<pc unit="stop"/>והרי מראיהן כמראה המים<pc unit="stop"/>ונפלו למקוה<pc unit="stop"/>לא פסלוהו<pc unit="stop"/>ר׳יוחנן בן נורי אומר<pc unit="stop"/>הכל הולך אחר המראה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.6.7.6">מקוה שיש בו ארבעים סאה מכוונות<pc unit="stop"/>ירדו שנים וטבלו זה אחר זה<pc unit="stop"/>הראשון טהור<pc unit="stop"/>והשני טמא<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר<pc unit="stop"/>אם היו רגליו של ראשון נוגעות במים אף השני טהור<pc unit="stop"/>הטביל בו את הסגוס והעלהו<pc unit="stop"/>מקצתו נוגע במים<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>הכר והכסת של עור<pc unit="stop"/>כיון שהגביה שפתותיהם מן המים<pc unit="stop"/>המים שבתוכן שאובין<pc unit="stop"/>כיצד יעשה<pc unit="stop"/>מטבילן ומעלה אותם דרך שוליהם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.6.7.7">הטביל בו את המטה<pc unit="stop"/>אף על פי שרגליה שוקעות בטיט העבה<pc unit="stop"/>טהורה<pc unit="stop"/>מפני שהמים מקדמין<pc unit="stop"/>מקוה שמימיו מרודדין כובש אפילו חבילי עצים אפילו חבילי קנים<pc unit="stop"/>כדי שיתפחו המים ויורד וטובל<pc unit="stop"/>מחט שהיא נתונה על מעלות המערה<pc unit="stop"/>היה מוליך ומביא במים כיון שעבר עליה הגל טהורה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.6.8">
      <ab xml:id="P179204.6.6.8.1">ארץ ישראל טהורה ומקואותיה טהורים<pc unit="stop"/>מקואות העמים שבחוצה לארץ כשרים לבעלי קריין<pc unit="stop"/>אפילו נתמלאו בקילון<pc unit="stop"/>שבארץ ישראל<pc unit="stop"/>שחוץ למפתח כשרים אף לנדות<pc unit="stop"/>מלפנים מן המפתח כשרים לבעלי קריין ופסולים לכל הטמאים<pc unit="stop"/>ר׳אליעזר אומר הקרובים לעיר ולדרך טמאים מפני הכביסה והרחוקים טהורים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.6.8.2">אלו בעלי קוריין שהם צריכין טבילה<pc unit="stop"/>ראה מים חלוקים או עכורים בתחלה טהור באמצע ובסוף טמא<pc unit="stop"/>מתחלה ועד סוף טהור<pc unit="stop"/>לבנים ונמשכים טמא<pc unit="stop"/>ר׳יוסי אומר לבנים כעכורים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.6.8.3">המטיל טפין עבות מתוך האמה<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>דברי ר׳אלעזר חסמא<pc unit="stop"/>המהרהר בלילה ועמד ומצא בשרו חם טמא הפולטת זרע ביום השלישי<pc unit="stop"/>טהורה דברי ר׳אלעזר בן עזריה<pc unit="stop"/>רבי ישמעאל אומר פעמים שהם ארבע עונות<pc unit="stop"/>פעמים שהם חמש<pc unit="stop"/>פעמים שהם ששה<pc unit="stop"/>ר׳עקיבא אומר לעולם חמש<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.6.8.4">עובדת כוכבים שפלטה שכבת זרע מישראל<pc unit="stop"/>טמאה<pc unit="stop"/>בת ישראל שפלטה שכבת זרע מעובד כוכבים<pc unit="stop"/>טהורה<pc unit="stop"/>האשה ששמשה ביתה וירדה וטבלה<pc unit="stop"/>ולא כבדה את הבית<pc unit="stop"/>כאילו לא טבלה<pc unit="stop"/>בעל קרי שטבל ולא הטיל את המים כשיטיל את המים טמא<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר בחולה ובזקן טמא<pc unit="stop"/>בילד ובבריא טהור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.6.8.5">נדה שנתנה מעות בפיה וירדה וטבלה טהורה מטומאתה<pc unit="stop"/>אבל טמאה היא על גב רוקה<pc unit="stop"/>נתנה שערה בפיה קפצה ידה קרצה שפתותיה<pc unit="stop"/>כאילו לא טבלה<pc unit="stop"/>האוחז באדם ובכלים ומטבילן<pc unit="stop"/>טמאין<pc unit="stop"/>ואם הדיח את ידו במים<pc unit="stop"/>טהורים<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר ירפה כדי שיבואו בהם מים<pc unit="stop"/>בית הסתרים בית הקמטים אינן צריכין שיבואו בהן מים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.6.9">
      <ab xml:id="P179204.6.6.9.1">אלו חוצצין באדם<pc unit="stop"/>חוטי צמר וחוטי פשתן והרצועות שבראשי הבנות<pc unit="stop"/>רבי יהודה אינם חוצצין<pc unit="stop"/>מפני שהמים באין בהם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.6.9.2">קלקי הלב<pc unit="stop"/>והזקן ובית הסתרים באשה<pc unit="stop"/>לפלוף שחוץ לעין<pc unit="stop"/>וגלד שחוץ למכה והרטיה שעליה<pc unit="stop"/>ושרף היבש<pc unit="stop"/>וגלדי צואה שעל בשרו<pc unit="stop"/>ובצק שתחת הצפורן<pc unit="stop"/>והמלמולין<pc unit="stop"/>וטיט היון<pc unit="stop"/>וטיט היוצרים<pc unit="stop"/>וגץ יוני<pc unit="stop"/>איזהו טיט היון<pc unit="stop"/>זה טיט הבורות שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.psalms:40.3"/>ויעלני מבור שאון מטיט היון<pc unit="stop"/>טיט היוצרין כמשמעו<pc unit="stop"/>ר׳יוסי מטהר בשל יוצרין ומטמא בשל מרקה<pc unit="stop"/>וגץ יוני אלו יתדות הדרכים שאין טובלין בהן ולא מטבילין אותן ושאר כל הטיט<pc unit="stop"/>מטבילין בו כשהוא לח ולא יטבול באבק שעל רגליו<pc unit="stop"/>לא יטבול את הקומקמוס בפחמין אלא אם כן שפשף<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.6.9.3">אלו שאין חוצצין קלקי הראש ובית השחי<pc unit="stop"/>ובית הסתרים באיש<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר אחד האיש ואחד האשה<pc unit="stop"/>כל המקפיד עליו חוצץ<pc unit="stop"/>ושאין מקפיד עליו אין חוצץ<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.6.9.4">לפלוף שבעין<pc unit="stop"/>וגלד שעל המכה<pc unit="stop"/>ושרף הלח<pc unit="stop"/>ולכלוכי צואה שעל בשרו<pc unit="stop"/>וצואה שתחת הצפורן<pc unit="stop"/>וצפורן המדולדלת<pc unit="stop"/>כשות של קטן<pc unit="stop"/>לא טמא<pc unit="stop"/>ולא מטמא<pc unit="stop"/>קרום שעל המכה<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>ומטמא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.6.9.5">אלו חוצצין בכלים<pc unit="stop"/>הזפת<pc unit="stop"/>והמור<pc unit="stop"/>בכלי זכוכית<pc unit="stop"/>בין מבפנים בין מבחוץ<pc unit="stop"/>על השלחן<pc unit="stop"/>ועל הטבלה<pc unit="stop"/>ועל הדרגש<pc unit="stop"/>על הנקיים<pc unit="stop"/>חוצצין<pc unit="stop"/>על הבלוסין<pc unit="stop"/>אינן חוצצין<pc unit="stop"/>על מטות בעל הבית<pc unit="stop"/>חוצץ<pc unit="stop"/>ועל של עני אינו חוצץ<pc unit="stop"/>על איכוף של בעל הבית חוצץ<pc unit="stop"/>ועל של זקקין<pc unit="stop"/>אינו חוצץ<pc unit="stop"/>ועל המרדעת<pc unit="stop"/>חוצץ<pc unit="stop"/>רבן שמעון בן גמליאל אומר עד כאיסר האיטלקי<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.6.9.6">על הבגדים<pc unit="stop"/>מצד אחד<pc unit="stop"/>אינו חוצץ<pc unit="stop"/>משני צדדין<pc unit="stop"/>חוצץ<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר משום רבי ישמעאל אף מצד אחד<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר של בנאים מצד אחד<pc unit="stop"/>ושל בור<pc unit="stop"/>משני צדדין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.6.9.7">מטפחת של זפתין<pc unit="stop"/>ושל יוצרין<pc unit="stop"/>ושל מפסלי אילנות<pc unit="stop"/>אין חוצצין<pc unit="stop"/>ר׳יהודה אומר אף של קייצין כיוצא בהן<pc unit="stop"/>זה הכלל<pc unit="stop"/>כל המקפיד עליו<pc unit="stop"/>חוצץ<pc unit="stop"/>ושאינו מקפיד עליו<pc unit="stop"/>אינו חוצץ<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.6.10">
      <ab xml:id="P179204.6.6.10.1">כל ידות הכלים<pc unit="stop"/>שהכניסן שלא כדרכן<pc unit="stop"/>או שהכניסן כדרכן<pc unit="stop"/>ולא מרקן<pc unit="stop"/>או שמרקן ונשברו<pc unit="stop"/>הרי אלו חוצצין<pc unit="stop"/>כלי שהטבילו דרך פיו<pc unit="stop"/>כאילו לא טבל<pc unit="stop"/>הטבילו כדרכו בלא זבורית<pc unit="stop"/>עד שיטנו על צדו<pc unit="stop"/>כלי שהוא צר מכאן ומכאן ורחב מן האמצע אינו טהור<pc unit="stop"/>עד שיטנו על צדו<pc unit="stop"/>צלוחית שפיה שוקע<pc unit="stop"/>אינה טהורה עד שינקבנה מצדה<pc unit="stop"/>קלמרין הדיוטות אינה טהורה<pc unit="stop"/>עד שינקבנה מצדה<pc unit="stop"/>וקלמרין של יוסף הכהן<pc unit="stop"/>היתה נקובה בצדה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.6.10.2">הכר והכסת של עור<pc unit="stop"/>הרי אלו צריכין שיבואו בהם המים<pc unit="stop"/>כסת עגולה<pc unit="stop"/>והכדור<pc unit="stop"/>והאמום<pc unit="stop"/>והקמיע<pc unit="stop"/>והתפלה<pc unit="stop"/>אינן צריכין שיבואו בהם המים<pc unit="stop"/>זה הכלל<pc unit="stop"/>כל שאין דרכו להכניס ולהוציא<pc unit="stop"/>טובלים סתומים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.6.10.3">אלו שאינם צריכים שיבאו בהם המים<pc unit="stop"/>קשרי העני<pc unit="stop"/>והנימין<pc unit="stop"/>וחבט של סנדל<pc unit="stop"/>ותפלה של ראש<pc unit="stop"/>בזמן שהיא חוצה<pc unit="stop"/>ושל זרוע<pc unit="stop"/>בזמן שאינה עולה ויורדת<pc unit="stop"/>ואזני החמת<pc unit="stop"/>ואזני התרמול<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.6.10.4">אלו שהם צריכים שיבואו בהן המים<pc unit="stop"/>הקשר שבפרקסים שבכתף<pc unit="stop"/>ושפה של סדין צריך למתח<pc unit="stop"/>ותפלה של ראש בזמן שאינה חוצה<pc unit="stop"/>ושל זרוע בזמן שהיא עולה ויורדת<pc unit="stop"/>ושניצן של סנדל<pc unit="stop"/>ובגדים שהטבילן מכובסין<pc unit="stop"/>עד שיבעבעו<pc unit="stop"/>הטבילן נגובין<pc unit="stop"/>עד שיבעבעו<pc unit="stop"/>וינוחו מבעבוען<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.6.10.5">כל ידות הכלים שהם ארוכין<pc unit="stop"/>ועתיד לקוצץ<pc unit="stop"/>מטבילין עד מקום המדה<pc unit="stop"/>ר׳יהודה אומר עד שיטביל את כולו<pc unit="stop"/>שלשלת דלי גדול ארבעה טפחים<pc unit="stop"/>ושל קטן עשרה<pc unit="stop"/>מטבילן עד מקום המדה<pc unit="stop"/>ר׳טרפון אומר עד שיטביל את כל הטבעת<pc unit="stop"/>החבל שהוא קשור בקופה אינו חבור<pc unit="stop"/>אלא אם כן תפר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.6.10.6">בית שמאי אומרים אין מטבילין חמין בצונן<pc unit="stop"/>ולא צונן בחמין<pc unit="stop"/>לא יפים ברעים<pc unit="stop"/>ולא רעים ביפים<pc unit="stop"/>בית הלל אומרים מטבילין<pc unit="stop"/>כלי שהוא מלא משקין והטבילו<pc unit="stop"/>כאילו לא טבל<pc unit="stop"/>מלא מי רגלים<pc unit="stop"/>רואים אותם כאילו הם מים<pc unit="stop"/>מלא מי חטאת<pc unit="stop"/>עד שירבו המים על מי חטאת<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר אפילו כלי מחזיק כור<pc unit="stop"/>ואין בו אלא רביעית<pc unit="stop"/>כאילו לא טבל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.6.10.7">כל האוכלין מצטרפין לפסול את הגויה<pc unit="stop"/>בכחצי פרס<pc unit="stop"/>כל המשקין מצטרפין לפסול את הגויה<pc unit="stop"/>ברביעית<pc unit="stop"/>זה חומר בשותה משקין טמאים<pc unit="stop"/>מבמקוה<pc unit="stop"/>שעשו בו שאר המשקין כמים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.6.10.8">אכל אוכלים טמאים<pc unit="stop"/>ושתה משקים טמאים טבל והקיאן טמאים<pc unit="stop"/>מפני שאינן טהורים בגוף<pc unit="stop"/>שתה מים טמאים<pc unit="stop"/>טבל והקיאם<pc unit="stop"/>טהורים<pc unit="stop"/>מפני שהם טהורים בגוף<pc unit="stop"/>בלע טבעת טהורה<pc unit="stop"/>נכנס לאהל המת<pc unit="stop"/>הזה ושנה וטבל והקיאה<pc unit="stop"/>הרי היא כמות שהיתה<pc unit="stop"/>בלע טבעת טמאה<pc unit="stop"/>טובל ואוכל בתרומה<pc unit="stop"/>הקיאה טמאה<pc unit="stop"/>וטמאתו<pc unit="stop"/>חץ שהוא תחוב באדם<pc unit="stop"/>בזמן שהוא נראה<pc unit="stop"/>חוצץ<pc unit="stop"/>ואם אינו נראה<pc unit="stop"/>טובל ואוכל בתרומתו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
</div2>
