<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div2 xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
      xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
      xml:id="P179204.5.5">
   <div3 xml:id="P179204.5.5.1">
      <ab xml:id="P179204.5.5.1.1">הכל מעריכין<pc unit="stop"/>ונערכין<pc unit="stop"/>נודרים ונידרים<pc unit="stop"/>כהנים ולוים וישראלים<pc unit="stop"/>נשים ועבדים<pc unit="stop"/>טומטום ואנדרוגינוס נודרים ונידרים ומעריכין אבל לא נערכין<pc unit="stop"/>שאינו נערך אלא זכר ודאי ונקבה ודאית<pc unit="stop"/>חרש שוטה וקטן נידרין ונערכין אבל לא נודרין ולא מעריכין<pc unit="stop"/>מפני שאין בהם דעת<pc unit="stop"/>פחות מבן חדש נידר<pc unit="stop"/>אבל לא נערך<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.5.1.2">הנכרי<pc unit="stop"/>רבי מאיר אומר נערך אבל לא מעריך<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר מעריך אבל לא נערך<pc unit="stop"/>זה וזה מודים שנודרין ונידרין<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.5.1.3">הגוסס והיוצא ליהרג<pc unit="stop"/>לא נידר ולא נערך<pc unit="stop"/>רבי חנינא בן עקביא אומר<pc unit="stop"/>נערך<pc unit="stop"/>מפני שדמיו קצובין<pc unit="stop"/>אבל אינו נידר<pc unit="stop"/>מפני שאין דמיו קצובין<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר נודר ומעריך ומקדיש<pc unit="stop"/>ואם הזיק חייב בתשלומין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.5.1.4">האשה שהיא יוצאה ליהרג<pc unit="stop"/>אין ממתינין לה עד שתלד<pc unit="stop"/>ישבה על המשבר<pc unit="stop"/>ממתינין לה עד שתלד<pc unit="stop"/>האשה שנהרגה נהנין בשערה<pc unit="stop"/>בהמה שנהרגה אסורה בהנייה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.5.5.2">
      <ab xml:id="P179204.5.5.2.1">אין בערכין פחות מסלע<pc unit="stop"/>ולא יתר על חמשים סלע<pc unit="stop"/>כיצד נתן סלע והעשיר אינו נותן כלום<pc unit="stop"/>פחות מסלע והעשיר נותן חמשים סלע<pc unit="stop"/>היה בידיו חמש סלעים<pc unit="stop"/>רבי מאיר אומר אינו נותן אלא אחת<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים נותן את כולם<pc unit="stop"/>אין בערכין פחות מסלע<pc unit="stop"/>ולא יתר על חמשים סלע<pc unit="stop"/>אין פתח בטועה פחות משבעה<pc unit="stop"/>ולא יתר על שבעה עשר אין בנגעים פחות משבוע אחד<pc unit="stop"/>ולא יתר על שלשה שבועות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.5.2.2">אין פוחתין מארבעה חדשים המעוברים בשנה ולא נראה יתר על שמנה<pc unit="stop"/>שתי הלחם נאכלות אין פחות משנים ולא יתר על שלשה<pc unit="stop"/>לחם הפנים נאכל אין פחות מתשעה<pc unit="stop"/>ולא יתר על אחד עשר<pc unit="stop"/>קטן נמול אין פחות משמונה ולא יתר על שנים עשר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.5.2.3">אין פוחתין מעשרים ואחת תקיעה במקדש<pc unit="stop"/>ולא מוסיפין על ארבעים ושמונה<pc unit="stop"/>אין פוחתין משני נבלין ולא מוסיפין על ששה<pc unit="stop"/>אין פוחתין משני חלילין<pc unit="stop"/>ולא מוסיפין על שנים עשר<pc unit="stop"/>ובשנים עשר יום בשנה החליל מכה לפני המזבח<pc unit="stop"/>בשחיטת פסח ראשון<pc unit="stop"/>ובשחיטת פסח שני<pc unit="stop"/>וביום טוב ראשון של פסח<pc unit="stop"/>וביום טוב של עצרת<pc unit="stop"/>ובשמנה ימי החג<pc unit="stop"/>ולא היה מכה באבוב של נחשת<pc unit="stop"/>אלא באבוב של קנה<pc unit="stop"/>מפני שקולו ערב<pc unit="stop"/>ולא היה מחליק אלא באבוב יחידי<pc unit="stop"/>מפני שהוא מחליק יפה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.5.2.4">ועבדי הכהנים היו דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר משפחות בית הפגרים<pc unit="stop"/>ובית צפריה<pc unit="stop"/>ומאמאום היו משיאין לכהונה<pc unit="stop"/>רבי חנניא בן אנטיגנוס אומר לוים היו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.5.2.5">אין פוחתין מששה טלאים המבוקרין בלשכת הטלאים<pc unit="stop"/>כדי לשבת ולשני ימים טובים של ראש השנה<pc unit="stop"/>ומוסיפין עד לעולם<pc unit="stop"/>אין פוחתין משתי חצוצרות<pc unit="stop"/>ומוסיפין עד לעולם<pc unit="stop"/>אין פוחתין מתשעה כנורות<pc unit="stop"/>ומוסיפין עד לעולם<pc unit="stop"/>והצלצל לבד<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.5.2.6">אין פוחתין משנים עשר לוים עומדים על הדוכן<pc unit="stop"/>ומוסיפין עד לעולם<pc unit="stop"/>אין קטן נכנס לעזרה לעבודה אלא בשעה שהלוים עומדים בשיר<pc unit="stop"/>ולא היו אומרים בנבל וכנור אלא בפה<pc unit="stop"/>כדי ליתן תבל בנעימה<pc unit="stop"/>רבי אליעזר בן יעקב אומר<pc unit="stop"/>אין עולין למנין<pc unit="stop"/>ואין עומדים על הדוכן אלא בארץ היו עומדין<pc unit="stop"/>וראשיהן מבין רגלי הלוים וצוערי הלוים היו נקראין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.5.5.3">
      <ab xml:id="P179204.5.5.3.1">יש בערכין להקל ולהחמיר<pc unit="stop"/>בשדה אחוזה להקל ולהחמיר<pc unit="stop"/>בשור המועד שהמית את העבד להקל ולהחמיר<pc unit="stop"/>באונס ומפתה ומוציא שם רע להקל ולהחמיר<pc unit="stop"/>יש בערכין להקל ולהחמיר כיצד<pc unit="stop"/>אחד שהעריך את הנאה שבישראל<pc unit="stop"/>ואת הכעור שבישראל<pc unit="stop"/>נותן חמשים סלע<pc unit="stop"/>ואם אמר הרי דמיו עלי<pc unit="stop"/>נותן את שוויו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.5.3.2">בשדה אחוזה להקל ולהחמיר כיצד<pc unit="stop"/>אחד המקדיש<pc unit="stop"/>בחולת המחוז<pc unit="stop"/>ואחד המקדיש בפרדסות סבסטי<pc unit="stop"/>נותן בזרע חומר שעורים חמשים שקל כסף<pc unit="stop"/>ובשדה מקנה נותן את שוויו<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר אחד שדה אחוזה<pc unit="stop"/>ואחד שדה מקנה<pc unit="stop"/>מה בין שדה אחוזה לשדה מקנה אלא שבשדה אחוזה נותן חומש<pc unit="stop"/>ובשדה מקנה אינו נותן חומש<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.5.3.3">בשור המועד שהמית את העבד להקל ולהחמיר<pc unit="stop"/>כיצד<pc unit="stop"/>אחד שהמית את הנאה שבעבדים<pc unit="stop"/>ואת הכעור שבעבדים<pc unit="stop"/>נותן שלשים סלע<pc unit="stop"/>המית בן חורין נותן את שוויו<pc unit="stop"/>חבל בזה ובזה משלם נזק שלם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.5.3.4">באונס ובמפתה להקל ולהחמיר<pc unit="stop"/>כיצד<pc unit="stop"/>אחד שאנס ופתה את הגדולה שבכהונה ואת הקטנה שבישראל<pc unit="stop"/>נותן חמשים סלע<pc unit="stop"/>והבשת<pc unit="stop"/>והפגם הכל לפי המבייש והמתבייש<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.5.3.5">במוציא שם רע להקל ולהחמיר<pc unit="stop"/>כיצד<pc unit="stop"/>אחד שהוציא שם רע<pc unit="stop"/>על גדולה שבכהונה ועל קטנה שבישראל<pc unit="stop"/>נותן מאה סלע<pc unit="stop"/>נמצא האומר בפיו יתר מן העושה מעשה<pc unit="stop"/>שכן מצינו שלא נחתם גזר דין על אבותינו במדבר אלא על לשון הרע<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.numbers:14.22"/>וינסו אותי זה עשר פעמים ולא שמעו בקולי<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.5.5.4">
      <ab xml:id="P179204.5.5.4.1">השג יד בנודר והשנים בנידר והערכים בנערך<pc unit="stop"/>והערך בזמן הערך<pc unit="stop"/>השג יד בנודר כיצד<pc unit="stop"/>עני שהעריך את העשיר<pc unit="stop"/>נותן ערך עני<pc unit="stop"/>ועשיר שהעריך את העני<pc unit="stop"/>נותן ערך עשיר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.5.4.2">אבל בקרבנות אינו כן<pc unit="stop"/>הרי שאמר קרבנו של מצורע זה עלי<pc unit="stop"/>אם היה מצורע עני מביא קרבן עני<pc unit="stop"/>עשיר מביא קרבן עשיר<pc unit="stop"/>רבי אומר אומר אני<pc unit="stop"/>אף בערכין כן<pc unit="stop"/>וכי מפני מה עני שהעריך את העשיר נותן ערך עני<pc unit="stop"/>שאין העשיר חייב כלום<pc unit="stop"/>אבל העשיר שאמר ערכי עלי<pc unit="stop"/>ושמע העני ואמר מה שאמר זה עלי<pc unit="stop"/>נותן ערך עשיר<pc unit="stop"/>היה עני והעשיר<pc unit="stop"/>או עשיר והעני<pc unit="stop"/>נותן ערך עשיר<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר<pc unit="stop"/>אפילו עני והעשיר וחזר והעני<pc unit="stop"/>נותן ערך עשיר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.5.4.3">אבל בקרבנות אינו כן<pc unit="stop"/>אפילו אביו מת והניח לו רבוא<pc unit="stop"/>ספינתו בים ובאו בריבואות<pc unit="stop"/>אין להקדש בהן כלום<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.5.4.4">שנים בנידר<pc unit="stop"/>כיצד<pc unit="stop"/>ילד שהעריך את הזקן<pc unit="stop"/>נותן ערך זקן<pc unit="stop"/>וזקן שהעריך את הילד<pc unit="stop"/>נותן ערך ילד<pc unit="stop"/>וערכים בנערך<pc unit="stop"/>כיצד<pc unit="stop"/>איש שהעריך את האשה נותן ערך אשה<pc unit="stop"/>ואשה שהעריכה את האיש נותנת ערך איש<pc unit="stop"/>והערך בזמן הערך<pc unit="stop"/>כיצד<pc unit="stop"/>העריכו פחות מבן חמש ונעשה יותר על בן חמש<pc unit="stop"/>פחות מבן עשרים ונעשה יותר על בן עשרים<pc unit="stop"/>נותן כזמן הערך<pc unit="stop"/>יום שלשים כלמטה ממנו<pc unit="stop"/>שנת חמש ושנת עשרים כלמטה ממנה<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.leviticus:27.7"/>ואם מבן ששים שנה ומעלה אם זכר הרי אנו למדים בכולם משנת ששים<pc unit="stop"/>מה שנת ששים כלמטה ממנה<pc unit="stop"/>אף שנת חמש ושנת עשרים כלמטה ממנה<pc unit="stop"/>הן אם עשה שנת ששים כלמטה ממנה להחמיר נעשה שנת חמש ושנת עשרים כלמטה ממנה להקל<pc unit="stop"/>תלמוד לומר שנה שנה לגזרה שוה מה שנה האמורה בשנת ששים<pc unit="stop"/>כלמטה ממנה<pc unit="stop"/>אף שנה האמורה בשנת חמש ושנת עשרים<pc unit="stop"/>כלמטה ממנה<pc unit="stop"/>בין להקל בין להחמיר<pc unit="stop"/>רבי אלעזר אומר<pc unit="stop"/>עד שיהיו יתרות על השנים<pc unit="stop"/>חדש ויום אחד<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.5.5.5">
      <ab xml:id="P179204.5.5.5.1">האומר משקלי עלי<pc unit="stop"/>נותן משקלו<pc unit="stop"/>אם כסף כסף<pc unit="stop"/>אם זהב זהב<pc unit="stop"/>מעשה באמה של ירמטיה<pc unit="stop"/>שאמרה משקל בתי עלי ועלתה לירושלים ושקלוה<pc unit="stop"/>ונתנה משקלה זהב<pc unit="stop"/>משקל ידי עלי רבי יהודה אומר ממלא חבית מים<pc unit="stop"/>ומכניסה עד מרפקו<pc unit="stop"/>ושוקל בשר חמור וגידין ועצמות<pc unit="stop"/>ונותן לתוכה עד שתתמלא<pc unit="stop"/>אמר ר׳יוסי וכי היאך אפשר לכוין בשר כנגד בשר<pc unit="stop"/>ועצמות כנגד עצמות<pc unit="stop"/>אלא שמין את היד כמה היא ראויה לשקול<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.5.5.2">דמי ידי עלי<pc unit="stop"/>שמין אותו כמה הוא שוה ביד<pc unit="stop"/>וכמה הוא שוה בלא יד<pc unit="stop"/>זה חומר בנדרים מבערכין<pc unit="stop"/>וחומר בערכין מבנדרים<pc unit="stop"/>כיצד<pc unit="stop"/>האומר ערכי עלי ומת<pc unit="stop"/>יתנו היורשין<pc unit="stop"/>דמי עלי ומת<pc unit="stop"/>לא יתנו היורשים<pc unit="stop"/>שאין דמים למתים<pc unit="stop"/>ערך ידי וערך רגלי עלי לא אמר כלום<pc unit="stop"/>ערך ראשי וערך כבדי עלי נותן ערך כולו<pc unit="stop"/>זה הכלל<pc unit="stop"/>דבר שהנשמה תלויה בו נותן ערך כולו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.5.5.3">חצי ערכי עלי נותן חצי ערכו<pc unit="stop"/>ערך חציי עלי נותן ערך כולו<pc unit="stop"/>חצי דמי עלי נותן חצי דמיו<pc unit="stop"/>דמי חציי עלי נותן דמי כולו<pc unit="stop"/>זה הכלל דבר שהנשמה תלויה בו נותן ערך כולו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.5.5.4">האומר ערכו של פלוני עלי<pc unit="stop"/>מת הנודר והנידר<pc unit="stop"/>יתנו היורשין<pc unit="stop"/>דמיו של פלוני עלי<pc unit="stop"/>מת הנודר יתנו היורשין<pc unit="stop"/>מת הנידר לא יתנו היורשין שאין דמים למתים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.5.5.5">שור זה עולה<pc unit="stop"/>בית זה קרבן<pc unit="stop"/>מת השור<pc unit="stop"/>ונפל הבית<pc unit="stop"/>אינו חייב לשלם<pc unit="stop"/>דמי שור זה עלי עולה<pc unit="stop"/>או דמי בית זה עלי קרבן<pc unit="stop"/>מת השור<pc unit="stop"/>ונפל הבית<pc unit="stop"/>חייב לשלם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.5.5.6">חייבי ערכים ממשכנין אותן<pc unit="stop"/>חייבי חטאות ואשמות אין ממשכנין אותן חייבי עולות ושלמים ממשכנין אותן<pc unit="stop"/>אף על פי שאין מתכפר לו עד שיתרצה<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.leviticus:1.3"/>לרצונו<pc unit="stop"/>כופין אותו עד שיאמר רוצה אני<pc unit="stop"/>וכן אתה אומר בגטי נשים<pc unit="stop"/>כופין אותו עד שיאמר רוצה אני<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.5.5.6">
      <ab xml:id="P179204.5.5.6.1">שום היתומים שלשים יום<pc unit="stop"/>ושום ההקדש ששים יום<pc unit="stop"/>ומכריזין בבקר ובערב<pc unit="stop"/>המקדיש נכסיו והיתה עליו כתובת אשה<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר כשיגרשנה ידיר הנאה<pc unit="stop"/>רבי יהושע אומר אינו צריך<pc unit="stop"/>כיוצא בו אמר רבן שמעון בן גמליאל אף הערב לאשה בכתובתה<pc unit="stop"/>והיה בעלה מגרשה ידיר הנאה<pc unit="stop"/>שמא יעשה קנוניא על נכסיו של זה<pc unit="stop"/>ויחזיר את אשתו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.5.6.2">המקדיש נכסיו והיתה עליו כתובת אשה ובעל חוב<pc unit="stop"/>אין האשה יכולה לגבות כתובתה מן ההקדש<pc unit="stop"/>ולא בעל חוב את חובו<pc unit="stop"/>אלא הפודה פודה על מנת ליתן לאשה כתובתה ולבעל חוב את חובו<pc unit="stop"/>הקדיש תשעים מנה<pc unit="stop"/>והיה חובו מאה מנה<pc unit="stop"/>מוסיף עוד דינר<pc unit="stop"/>ופודה בו את הנכסים הללו<pc unit="stop"/>על מנת ליתן לאשה כתובתה ולבעל חוב את חובו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.5.6.3">אף על פי שאמרו חייבי ערכין ממשכנין אותן<pc unit="stop"/>נותנין לו מזון שלשים יום<pc unit="stop"/>וכסות שנים עשר חדש<pc unit="stop"/>ומטה מוצעת וסנדלין ותפילין לו אבל לא לאשתו ולא לבניו<pc unit="stop"/>אם היה אומן נותנין לו שני כלי אומנות מכל מין ומין<pc unit="stop"/>חרש נותנין שני מעצדין ושתי מגרות<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר אם היה אכר נותנין לו את צמדו<pc unit="stop"/>חמר נותנין לו את חמורו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.5.6.4">היה מין אחד מרובה<pc unit="stop"/>ומין אחד מועט<pc unit="stop"/>אין אומרים לו למכור מן המרובה<pc unit="stop"/>וליקח לו מן המועט<pc unit="stop"/>אלא נותנין לו שני מינין מן המרובה<pc unit="stop"/>וכל שיש לו מן המועט<pc unit="stop"/>המקדיש את נכסיו<pc unit="stop"/>מעלין לו את תפיליו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.5.6.5">אחד המקדיש את נכסיו ואחד המעריך את עצמו אין לו לא בכסות אשתו ולא בכסות בניו<pc unit="stop"/>ולא בצבע שצבען לשמן ולא בסנדלים חדשים שלקחן לשמן<pc unit="stop"/>אף על פי שאמרו עבדים נמכרים בכסותן לשבח<pc unit="stop"/>שאם תלקח לו כסות בשלשים דינר<pc unit="stop"/>משביח הוא מנה<pc unit="stop"/>וכן פרה אם ממתינים אותה לאטליס<pc unit="stop"/>משבחת היא<pc unit="stop"/>וכן מרגלית<pc unit="stop"/>אם מעלין אותה לכרך<pc unit="stop"/>משבחת היא<pc unit="stop"/>אין להקדש אלא מקומו ושעתו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.5.5.7">
      <ab xml:id="P179204.5.5.7.1">אין מקדישין לפני היובל פחות משתי שנים<pc unit="stop"/>ולא גואלין לאחר היובל פחות משנה<pc unit="stop"/>אין מחשבין חדשים להקדש<pc unit="stop"/>אבל ההקדש מחשב חדשים<pc unit="stop"/>המקדיש את שדהו בשעת היובל<pc unit="stop"/>נותן בזרע חומר שעורים<pc unit="stop"/>חמשים שקל כסף<pc unit="stop"/>היו שם נקעים עמוקים עשרה טפחים<pc unit="stop"/>או סלעים גבוהים עשרה טפחים<pc unit="stop"/>אין נמדדים עמה<pc unit="stop"/>פחות מכאן נמדדים עמה<pc unit="stop"/>הקדישה שתים או שלש שנים לפני היובל<pc unit="stop"/>נותן סלע ופונדיון לשנה<pc unit="stop"/>אם אמר הריני נותן דבר שנה בשנה<pc unit="stop"/>אין שומעין לו<pc unit="stop"/>אלא נותן את כולו כאחד<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.5.7.2">אחד הבעלים ואחד כל האדם<pc unit="stop"/>מה בין הבעלים לבין כל האדם<pc unit="stop"/>אלא שהבעלים נותנים חומש<pc unit="stop"/>וכל אדם אינו נותן חומש<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.5.7.3">הקדישה וגאלה אינה יוצאה מידו ביובל<pc unit="stop"/>גאלה בנו יוצאה לאביו ביובל<pc unit="stop"/>גאלה אחר או אחד מן הקרובים<pc unit="stop"/>וגאלה מידו<pc unit="stop"/>אינה יוצאה מידו ביובל<pc unit="stop"/>גאלה אחד מן הכהנים<pc unit="stop"/>והרי היא תחת ידו<pc unit="stop"/>לא יאמר הואיל והיא יוצאה לכהנים ביובל<pc unit="stop"/>והרי היא תחת ידי<pc unit="stop"/>הרי היא שלי<pc unit="stop"/>אלא יוצאה לכל אחיו הכהנים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.5.7.4">הגיע היובל ולא נגאלה<pc unit="stop"/>הכהנים נכנסים לתוכה ונותנים את דמיה דברי רבי יהודה<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר נכנסין<pc unit="stop"/>אבל לא נותנין<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר לא נכנסין ולא נותנין אלא נקראת שדה רטושים עד היובל השני<pc unit="stop"/>הגיע היובל השני ולא נגאלה<pc unit="stop"/>נקראת רטושי רטושין עד היובל השלישי<pc unit="stop"/>לעולם אין הכהנים נכנסים לתוכה<pc unit="stop"/>עד שיגאלנה אחר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.5.7.5">הלוקח שדה מאביו<pc unit="stop"/>מת אביו ואחר כך הקדישה הרי היא כשדה אחוזה<pc unit="stop"/>הקדישה ואחר כך מת אביו<pc unit="stop"/>הרי היא כשדה מקנה<pc unit="stop"/>דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>ורבי יהודה ורבי שמעון אומרים<pc unit="stop"/>כשדה אחוזה שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.leviticus:27.22"/>ואם את שדה מקנתו אשר לא משדה אחוזתו<pc unit="stop"/>שדה שאינה ראויה להיות שדה אחוזה<pc unit="stop"/>יוצאת זו שהיא ראויה להיות שדה אחיזה<pc unit="stop"/>שדה מקנה אינה יוצאה לכהנים ביובל<pc unit="stop"/>שאין אדם מקדיש דבר שאינו שלו<pc unit="stop"/>כהנים ולוים מקדישים לעולם וגואלין לעולם<pc unit="stop"/>בין לפני היובל לעולם<pc unit="stop"/>בין לאחר היובל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.5.5.8">
      <ab xml:id="P179204.5.5.8.1">המקדיש את שדהו בשעה שאינה יובל<pc unit="stop"/>אומרים לו פתח אתה ראשון<pc unit="stop"/>שהבעלים נותנים חומש<pc unit="stop"/>וכל אדם אינו נותן חומש<pc unit="stop"/>מעשה באחד שהקדיש את שדהו מפני רעתה<pc unit="stop"/>אמרו לו פתח אתה ראשון<pc unit="stop"/>אמר הרי היא שלי באיסר<pc unit="stop"/>אמר רבי יוסי לא אמר זה אלא בכביצה<pc unit="stop"/>שההקרש נפדה בכסף ובשוה כסף<pc unit="stop"/>אמר לו הגיעתך<pc unit="stop"/>נמצא מפסיד איסר ושדהו לפניו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.5.8.2">אמר אחד הרי היא שלי בעשר סלעים<pc unit="stop"/>ואחד אומר בעשרים<pc unit="stop"/>ואחד אומר בשלשים<pc unit="stop"/>ואחד אומר בארבעים<pc unit="stop"/>ואחד אומר בחמשים<pc unit="stop"/>חזר בו של חמשים<pc unit="stop"/>ממשכנין מנכסיו עד עשר<pc unit="stop"/>חזר בו של ארבעים ממשכנין מנכסיו עד עשר<pc unit="stop"/>חזר בו של שלשים ממשכנין מנכסיו עד עשר<pc unit="stop"/>חזר בו של עשרים ממשכנים מנכסיו עד עשר<pc unit="stop"/>חזר בו של עשר<pc unit="stop"/>מוכרים אותה בשויה ונפרעים משל עשר את המותר<pc unit="stop"/>הבעלים אומרים בעשרים<pc unit="stop"/>וכל אדם אומרים בעשרים הבעלים קודמים<pc unit="stop"/>מפני שהם מוסיפין חומש<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.5.8.3">אמר אחד הרי היא שלי בעשרים ואחת<pc unit="stop"/>הבעלים נותנים עשרים ושש<pc unit="stop"/>בעשרים ושתים<pc unit="stop"/>הבעלים נותנים עשרים ושבע<pc unit="stop"/>בעשרים ושלש<pc unit="stop"/>הבעלים נותנים עשרים ושמונה<pc unit="stop"/>בעשרים וארבע הבעלים נותנים תשעה ועשרים בחמשה ועשרים<pc unit="stop"/>הבעלים נותנים שלשים<pc unit="stop"/>שאין מוסיפין חומש על עלויו של זה<pc unit="stop"/>אמר אחד הרי היא שלי בעשרים ושש<pc unit="stop"/>אם רצו הבעלים ליתן שלשים ואחד ודינר<pc unit="stop"/>הבעלים קודמים<pc unit="stop"/>ואם לאו אומרים הגיעתך<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.5.8.4">מחרים אדם מצאנו ומבקרו מעבדיו ומשפחותיו הכנענים<pc unit="stop"/>ומשדה אחוזתו<pc unit="stop"/>ואם החרים את כולן<pc unit="stop"/>אינן מוחרמין<pc unit="stop"/>דברי רבי אלעזר<pc unit="stop"/>אמר רבי אלעזר בן עזריה<pc unit="stop"/>מה אם לגבוה אין אדם רשאי להחרים את כל נכסיו<pc unit="stop"/>על אחת כמה וכמה שיהא אדם חייב להיות חס על נכסיו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.5.8.5">המחרים בנו ובתו<pc unit="stop"/>עבדו ושפחתו העברים<pc unit="stop"/>ושדה מקנתו<pc unit="stop"/>אינן מוחרמים<pc unit="stop"/>שאין אדם מחרים דבר שאינו שלו<pc unit="stop"/>כהנים ולוים אינן מחרימין דברי רבי יהודה<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר הכהנים אינן מחרימין שהחרמים שלהם<pc unit="stop"/>הלוים מחרימים שאין החרמים שלהן<pc unit="stop"/>רבי אומר נראים דברי רבי יהודה בקרקעות<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.leviticus:25.34"/>כי אחוזת עולם היא להם<pc unit="stop"/>ודברי רבי שמעון במטלטלים שאין החרמים שלהם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.5.8.6">חרמי כהנים אין להם פדיון<pc unit="stop"/>אלא ניתנים לכהנים<pc unit="stop"/>רבי יהודה בן בתירא אומר סתם חרמים לבדק הבית<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.leviticus:27.28"/>כל חרם קדש קדשים הוא לה׳<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים סתם חרמים לכהנים<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.leviticus:27.21"/>כשדה החרם לכהן תהיה אחוזתו<pc unit="stop"/>אם כן למה נאמר כל חרם קדש קדשים הוא לה׳<pc unit="stop"/>שהוא חל על קדשי קדשים<pc unit="stop"/>ועל קדשים קלים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.5.8.7">מחרים אדם את קדשיו<pc unit="stop"/>בין קדשי קדשים ובין קדשים קלים<pc unit="stop"/>אם נדר נותן את הדמים<pc unit="stop"/>אם נדבה נותן את טובתו<pc unit="stop"/>שור זה עולה אומדים כמה אדם רוצה ליתן בשור זה להעלותו עולה שאינו רשאי<pc unit="stop"/>הבכור בין תמים בין בעל מום<pc unit="stop"/>מחרימין אותו<pc unit="stop"/>כיצד פודין אותו<pc unit="stop"/>הפודין אומדים כמה אדם רוצה ליתן בבכור זה<pc unit="stop"/>ליתנו לבן בתו<pc unit="stop"/>או לבן אחותו<pc unit="stop"/>רבי ישמעאל אומר כתוב אחד אומר תקדיש<pc unit="stop"/>וכתוב אחד אומר אל תקדיש אי אפשר לומר תקדיש שכבר נאמר אל תקדיש<pc unit="stop"/>ואי אפשר לומר אל תקדיש שכבר נאמר תקדיש<pc unit="stop"/>אמור מעתה מקדישו אתה הקדש עילוי<pc unit="stop"/>ואין אתה מקדישו הקדש מזבח<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.5.5.9">
      <ab xml:id="P179204.5.5.9.1">המוכר את שדהו בשעת היובל<pc unit="stop"/>אינו מותר לגאול פחות משתי שנים<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.leviticus:25.15"/>במספר שני תבואות ימכר לך היתה שנת שדפון וירקון או שביעית<pc unit="stop"/>אינה עולה לו מן המנין<pc unit="stop"/>נרה או הובירה<pc unit="stop"/>עולה לו מן המנין<pc unit="stop"/>רבי אלעזר אומר מכרה לו לפני ראש השנה והיא מלאה פירות הרי זה אוכל ממנה שלש תבואות לשתי שנים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.5.9.2">מכרה לראשון במנה<pc unit="stop"/>ומכר הראשון לשני במאתים<pc unit="stop"/>אינו מחשב אלא עם הראשון<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.leviticus:25.27"/>לאיש אשר מכר לו<pc unit="stop"/>מכרה לראשון במאתים<pc unit="stop"/>ומכר הראשון לשני במנה<pc unit="stop"/>אינו מחשב אלא עם האחרון<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.leviticus:25.27"/>לאיש<pc unit="stop"/>לאיש אשר בתוכה<pc unit="stop"/>לא ימכור ברחוק<pc unit="stop"/>ויגאול בקרוב<pc unit="stop"/>ברע ויגאול ביפה<pc unit="stop"/>לא ילוה ויגאל<pc unit="stop"/>ולא יגאל לחצאים<pc unit="stop"/>ובהקדש מותר בכולן<pc unit="stop"/>זה חומר בהדיוט מבהקדש<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.5.9.3">המוכר בית בבתי ערי חומה<pc unit="stop"/>הרי זה גואל מידי<pc unit="stop"/>וגואל כל שנים עשר חדש<pc unit="stop"/>הרי זה כמין ריבית ואינה ריבית<pc unit="stop"/>מת המוכר יגאל בנו<pc unit="stop"/>מת הלוקח יגאל מיד בנו<pc unit="stop"/>אינו מונה לו שנה אלא משעה שמכר לו<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.leviticus:25.30"/>עד מלאת לו שנה תמימה<pc unit="stop"/>וכשהוא אומר תמימה להביא חדש העיבור<pc unit="stop"/>רבי אומר יתן לו שנה ועיבורה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.5.9.4">הגיע יום שנים עשר חדש ולא נגאל<pc unit="stop"/>היה חלוט לו<pc unit="stop"/>אחר הלוקח ואחד שניתן לו מתנה<pc unit="stop"/>שנאמר לצמיתות<pc unit="stop"/>בראשונה היה נטמן יום שנים עשר חדש<pc unit="stop"/>שיהא חלוט לו<pc unit="stop"/>התקין הלל הזקן<pc unit="stop"/>שיהא חולש את מעותיו בלשכה ויהא שובר את הדלת ונכנס<pc unit="stop"/>אימתי שירצה הלה יבוא ויטול את מעותיו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.5.9.5">כל שהוא לפנים מן החומה הרי הוא כבתי ערי חומה חוץ מן השרות<pc unit="stop"/>רבי מאיר אומר אף השדות<pc unit="stop"/>בית הבנוי בחומה<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר אינו בבתי ערי חומה<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר כותל החיצון היא חומתו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.5.9.6">עיר שגגותיה חומתה<pc unit="stop"/>ושאינה מוקפת חומה מימות יהושע בן נון<pc unit="stop"/>אינה כבתי ערי חומה<pc unit="stop"/>ואלו הן בתי ערי חומה<pc unit="stop"/>שלש חצרות של שני שני בתים מוקפות חומה מימות יהושע בן נון<pc unit="stop"/>כגון קצרה הישנה של ציפורים וחקרה של גוש חלב<pc unit="stop"/>ויודפת הישנה וגמלא וגדוד וחדיד ואונו וירושלים וכן כיוצא בהן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.5.9.7">בתי החצרים נותנים להם כח היפה שבבתי ערי חומה<pc unit="stop"/>וכח היפה שבשדות<pc unit="stop"/>נגאלין מיד<pc unit="stop"/>ונגאלין כל שנים עשר חדש כבתים<pc unit="stop"/>ויוצאים ביובל<pc unit="stop"/>ובגרעון כסף כשדות<pc unit="stop"/>ואלו הן בתי חצרים שתי חצרות של שני שני בתים<pc unit="stop"/>אף על פי שמוקפין חומה מימות יהושע בן נון<pc unit="stop"/>הרי אלו כבתי חצרים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.5.9.8">ישראל שירש אבי אמו לוי<pc unit="stop"/>אינו גואל כסדר הזה<pc unit="stop"/>וכן לוי שירש את אבי אמו ישראל<pc unit="stop"/>אינו גואל כסדר הזה<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.leviticus:25.33"/>כי בתי ערי הלוים עד שיהא לוי ובערי הלוים, דברי רבי<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים אין הדברים אמורים אלא בערי הלוים<pc unit="stop"/>אין עושים שדה מגרש ולא מגרש שדה<pc unit="stop"/>ולא מגרש עיר ולא עיר מגרש<pc unit="stop"/>אמר רבי אליעזר במה דברים אמורים בערי הלוים<pc unit="stop"/>אבל בערי ישראל<pc unit="stop"/>עושין שדה מגרש ולא מגרש שדה<pc unit="stop"/>מגרש עיר ולא עיר מגרש<pc unit="stop"/>כדי שלא יחריבו את ערי ישראל<pc unit="stop"/>הכהנים והלוים מוכרים לעולם<pc unit="stop"/>וגואלים לעולם<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.leviticus:25.32"/>גאולת עולם תהיה ללוים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
</div2>
