<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div2 xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
      xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
      xml:id="P179204.4.10">
   <div3 xml:id="P179204.4.10.1">
      <ab xml:id="P179204.4.10.1.1">הורו בית דין לעבור על אחת מכל מצות האמורות בתורה<pc unit="stop"/>והלך היחיד ועשה שוגג על פיהם<pc unit="stop"/>בין שעשו ועשה עמהן<pc unit="stop"/>בין שעשו ועשה אחריהן<pc unit="stop"/>בין שלא עשו ועשה<pc unit="stop"/>פטור<pc unit="stop"/>מפני שתלה בבית דין<pc unit="stop"/>הורו בית דין וידע אחד מהן שטעו או תלמיד והוא ראוי להוראה<pc unit="stop"/>והלך ועשה על פיהן<pc unit="stop"/>בין שעשו ועשה עמהן<pc unit="stop"/>בין שעשו ועשה אחריהן<pc unit="stop"/>בין שלא עשו ועשה<pc unit="stop"/>הרי זה חייב<pc unit="stop"/>מפני שלא תלה בבית דין<pc unit="stop"/>זה הכלל התולה בעצמו חייב<pc unit="stop"/>והתולה בבית דין פטור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.10.1.2">הורו בית דין וידעו שטעו וחזרו בהן<pc unit="stop"/>בין שהביאו כפרתן<pc unit="stop"/>ובין שלא הביאו כפרתן<pc unit="stop"/>והלך ועשה על פיהן<pc unit="stop"/>רבי שמעון פוטר<pc unit="stop"/>ורבי אליעזר אומר ספק<pc unit="stop"/>איזהו ספק<pc unit="stop"/>ישב לו בתוך ביתו חייב<pc unit="stop"/>הלך לו למדינת הים פטור<pc unit="stop"/>אמר רבי עקיבא מודה אני בזה שהוא קרוב לפטור מן החובה<pc unit="stop"/>אמר לו בן עזאי מה שנה זה מן היושב בביתו<pc unit="stop"/>שהיושב בביתו אפשר היה לו שישמע<pc unit="stop"/>וזה לא היה אפשר לו שישמע<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.10.1.3">הורו בית דין לעקור את כל הגוף<pc unit="stop"/>אמרו אין נדה בתורה<pc unit="stop"/>אין שבת בתורה אין עבודה זרה בתורה<pc unit="stop"/>הרי אלו פטורין<pc unit="stop"/>הורו לבטל מקצת ולקיים מקצת הרי אלו חייבין<pc unit="stop"/>כיצד אמרו יש נדה בתורה<pc unit="stop"/>אבל הבא על שומרת יום כנגד יום פטור<pc unit="stop"/>יש שבת בתורה אבל המוציא מרשות היחיד לרשות הרבים פטור<pc unit="stop"/>יש עבודה זרה בתורה אבל המשתחוה פטור<pc unit="stop"/>הרי אלו חייבין<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.leviticus:4.13"/>ונעלם דבר דבר ולא כל הגוף<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.10.1.4">הורו בית דין וידע אחד מהן שטעו<pc unit="stop"/>ואמר להן טועין אתם<pc unit="stop"/>או שלא היה מופלא של בית דין שם<pc unit="stop"/>או שהיה אחד מהן גר<pc unit="stop"/>או ממזר<pc unit="stop"/>או נתין<pc unit="stop"/>או זקן שלא ראה לו בנים<pc unit="stop"/>הרי אלו פטורין שנאמר כאן עדה<pc unit="stop"/>ונאמר להלן עדה<pc unit="stop"/>מה עדה האמור להלן<pc unit="stop"/>עד שיהיו כולם ראויין להוראה<pc unit="stop"/>אף עדה האמורה כאן עד שיהיו כולם ראויים להוראה<pc unit="stop"/>הורו בית דין שוגגים<pc unit="stop"/>ועשו כל הקהל שוגגין<pc unit="stop"/>מביאין פר<pc unit="stop"/>מזידין<pc unit="stop"/>ועשו שוגגין<pc unit="stop"/>מביאין כשבה ושעירה<pc unit="stop"/>שוגגין<pc unit="stop"/>ועשו מזידין<pc unit="stop"/>הרי אלו פטורין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.10.1.5">הורו בית דין<pc unit="stop"/>ועשו כל הקהל או רובן על פיהם<pc unit="stop"/>מביאין פר<pc unit="stop"/>ובעבודה זרה מביאין פר ושעיר<pc unit="stop"/>דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר שנים עשר שבטים<pc unit="stop"/>מביאין שנים עשר פרים<pc unit="stop"/>ובעבודה זרה מביאין שנים עשר פרים ושנים עשר שעירים<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר שלשה עשר פרים<pc unit="stop"/>ובעבודה זרה שלשה עשר פרים ושלשה עשר שעירים<pc unit="stop"/>פר ושעיר לכל שבט ושבט<pc unit="stop"/>פר ושעיר לבית דין<pc unit="stop"/>הורו בית דין ועשו שבעה שבטים<pc unit="stop"/>או רובן<pc unit="stop"/>על פיהם<pc unit="stop"/>מביאים פר<pc unit="stop"/>ובעבודה זרה מביאין פר ושעיר<pc unit="stop"/>דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר שבעה שבטים שחטאו<pc unit="stop"/>מביאים שבעה פרים<pc unit="stop"/>ושאר שבטים שלא חטאו<pc unit="stop"/>מביאין על ידיהן פר<pc unit="stop"/>שאף אלו שלא חטאו מביאין על ידי החוטאים<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר שמנה פרים<pc unit="stop"/>ובעבורה זרה שמנה פרים ושמנה שעירים<pc unit="stop"/>פר ושעיר לכל שבט ושבט<pc unit="stop"/>ופר ושעיר לבית דין<pc unit="stop"/>הורו בית דין של אחד מן השבטים<pc unit="stop"/>ועשה אותו השבט על פיהם<pc unit="stop"/>אותו השבט הוא חייב<pc unit="stop"/>ושאר כל השבטים פטורים<pc unit="stop"/>דברי רבי יהודה<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים אין חייבים אלא על הוריית בית דין הגדול בלבד שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.leviticus:4.13"/>ואם כל עדת ישראל ישגו ולא עדת אותו השבט<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.4.10.2">
      <ab xml:id="P179204.4.10.2.1">הורה כהן משיח לעצמו שוגג ועשה שוגג מביא פר<pc unit="stop"/>שוגג ועשה מזיד<pc unit="stop"/>מזיד ועשה שוגג פטור<pc unit="stop"/>שהוראת כהן משיח לעצמו<pc unit="stop"/>כהוראת בית דין לצבור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.10.2.2">הורה בפני עצמו ועשה בפני עצמו מתכפר לו בפני עצמו<pc unit="stop"/>הורה עם הצבור ועשה עם הצבור מתכפר לו עם הצבור<pc unit="stop"/>שאין בית דין חייבים עד שיורו לבטל מקצת ולקיים מקצת וכן המשיח<pc unit="stop"/>ולא בעבורה זרה עד שיורו לבטל מקצת ולקיים מקצת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.10.2.3">אין חייבין אלא על העלם דבר עם שגגת המעשה<pc unit="stop"/>וכן המשיח ולא בעבודה זרה אין חייבין אלא על העלם דבר עם שגגת המעשה<pc unit="stop"/>אין בית דין חייבין עד שיורו בדבר שזדונו כרת ושגגתו חטאת<pc unit="stop"/>וכן המשיח<pc unit="stop"/>ולא בעבודה זרה עד שיורו על דבר שזדונו כרת<pc unit="stop"/>ושגגתו חטאת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.10.2.4">אין חייבין על עשה ועל לא תעשה שבמקדש<pc unit="stop"/>ואין מביאין אשם תלוי על עשה ועל לא תעשה שבמקדש<pc unit="stop"/>אבל חייבין על עשה ועל לא תעשה שבנדה<pc unit="stop"/>ומביאין אשם תלוי על עשה ועל לא תעשה שבנדה<pc unit="stop"/>איזו היא מצות עשה שבנדה פרוש מן הנדה<pc unit="stop"/>ומצות לא תעשה לא תבא אל הנדה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.10.2.5">אין חייבין על שמיעת הקול<pc unit="stop"/>ועל בטוי שפתים ועל טומאת מקדש וקדשיו<pc unit="stop"/>והנשיא כיוצא בהם<pc unit="stop"/>דברי רבי יוסי הגלילי<pc unit="stop"/>רבי עקיבא אומר הנשיא חייב בכולן<pc unit="stop"/>חוץ משמיעת הקול<pc unit="stop"/>שהמלך לא דן ולא דנין אותו<pc unit="stop"/>לא מעיד ולא מעידין אותו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.10.2.6">כל המצות שבתורה שחייבין על זדונן כרת ועל שגגתן חטאת<pc unit="stop"/>היחיד מביא כשבה ושעירה<pc unit="stop"/>והנשיא שעיר<pc unit="stop"/>ומשיח ובית דין<pc unit="stop"/>מביאין פר<pc unit="stop"/>ובעבודה זרה<pc unit="stop"/>היחיד<pc unit="stop"/>והנשיא<pc unit="stop"/>והמשיח מביאין שעירה<pc unit="stop"/>ובית דין<pc unit="stop"/>פר ושעיר<pc unit="stop"/>פר לעולה<pc unit="stop"/>ושעיר לחטאת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.10.2.7">אשם תלוי<pc unit="stop"/>היחיד<pc unit="stop"/>והנשיא<pc unit="stop"/>חייבין<pc unit="stop"/>ומשיח<pc unit="stop"/>ובית דין<pc unit="stop"/>פטורים<pc unit="stop"/>אשם ודאי<pc unit="stop"/>היחיד<pc unit="stop"/>והנשיא<pc unit="stop"/>והמשיח<pc unit="stop"/>חייבין<pc unit="stop"/>ובית דין פטורין<pc unit="stop"/>על שמיעת הקול ועל בטוי שפתים<pc unit="stop"/>ועל טומאת מקדש וקדשיו<pc unit="stop"/>בית דין פטורין<pc unit="stop"/>והיחיד<pc unit="stop"/>והנשיא<pc unit="stop"/>והמשיח<pc unit="stop"/>חייבין<pc unit="stop"/>אלא שאין כהן גדול חייב על טומאת מקדש וקדשיו<pc unit="stop"/>דברי רבי שמעון<pc unit="stop"/>ומה הן מביאין<pc unit="stop"/>קרבן עולה ויורד<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר הנשיא מביא שעיר<pc unit="stop"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.4.10.3">
      <ab xml:id="P179204.4.10.3.1">כהן משיח שחטא<pc unit="stop"/>ואחר כך עבר ממשיחותו<pc unit="stop"/>וכן נשיא שחטא ואחר כך עבר מגדולתו<pc unit="stop"/>כהן משיח מביא פר<pc unit="stop"/>והנשיא מביא שעיר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.10.3.2">כהן משיח שעבר ממשיחותו ואחר כך חטא<pc unit="stop"/>וכן הנשיא שעבר מגדולתו ואחר כך חטא<pc unit="stop"/>כהן משיח מביא פר<pc unit="stop"/>והנשיא כהדיוט<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.10.3.3">חטאו עד שלא נתמנו ואחר כך נתמנו<pc unit="stop"/>הרי אלו כהדיוט<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר אם נודע להם עד שלא נתמנו חייבין ומשנתמנו פטורין<pc unit="stop"/>ואיזהו הנשיא זה המלך שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.leviticus:4.22"/>ועשה אחת מכל מצות ה׳אלהיו<pc unit="stop"/>נשיא שאין על גביו אלא ה׳אלהיו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.10.3.4">ואיזהו המשיח<pc unit="stop"/>המשוח בשמן המשחה<pc unit="stop"/>לא המרובה בבגדים<pc unit="stop"/>אין בין כהן המשוח בשמן המשחה למרובה בגדים<pc unit="stop"/>אלא פר הבא על כל המצות<pc unit="stop"/>ואין בין כהן משמש<pc unit="stop"/>לכהן שעבר<pc unit="stop"/>אלא פר יום הכפורים ועשירית האיפה<pc unit="stop"/>זה וזה שוין בעבודת יום הכפורים<pc unit="stop"/>ומצווין על הבתולה<pc unit="stop"/>ואסורין על האלמנה<pc unit="stop"/>ואינן מטמאין בקרוביהן<pc unit="stop"/>ולא פורעין ולא פורמין<pc unit="stop"/>ומחזירין את הרוצח<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.10.3.5">כהן גדול פורם מלמטה<pc unit="stop"/>וההדיוט מלמעלה<pc unit="stop"/>כהן גדול מקריב אונן ולא אוכל<pc unit="stop"/>וההדיוט לא מקריב<pc unit="stop"/>ולא אוכל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.10.3.6">כל התדיר מחבירו<pc unit="stop"/>קודם את חבירו<pc unit="stop"/>וכל המקודש מחבירו<pc unit="stop"/>קודם את חבירו<pc unit="stop"/>פר המשיח<pc unit="stop"/>ופר העדה עומדים<pc unit="stop"/>פר המשיח קודם לפר העדה בכל מעשיו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.10.3.7">האיש קודם לאשה<pc unit="stop"/>להחיות ולהשיב אבדה<pc unit="stop"/>והאשה קודמת לאיש<pc unit="stop"/>לכסות ולהוציאה מבית השבי<pc unit="stop"/>בזמן ששניהם עומדים לקלקלה האיש קודם לאשה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.10.3.8">כהן קודם ללוי<pc unit="stop"/>לוי לישראל<pc unit="stop"/>ישראל לממזר<pc unit="stop"/>וממזר לנתין<pc unit="stop"/>ונתין לגר<pc unit="stop"/>וגר לעבד משוחרר<pc unit="stop"/>אימתי בזמן שכולן שוין<pc unit="stop"/>אבל אם היה ממזר תלמיד חכם<pc unit="stop"/>וכהן גדול עם הארץ<pc unit="stop"/>ממזר תלמיד חכם<pc unit="stop"/>קודם לכהן גדול עם הארץ<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
</div2>
