<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div2 xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
      xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
      xml:id="P179204.6.10">
   <div3 xml:id="P179204.6.10.1">
      <ab xml:id="P179204.6.10.1.1">המכנס חלות<pc unit="stop"/>על מנת להפריש<pc unit="stop"/>ונשכו<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים חבור בטבול יום<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים אינו חבור<pc unit="stop"/>מקרצות נושכות זו בזו<pc unit="stop"/>וככרות נושכות זו בזו<pc unit="stop"/>האופה חמיטה על גבי חמיטה<pc unit="stop"/>עד שלא קרמו בתנור<pc unit="stop"/>וקולית של מים המחולחלת<pc unit="stop"/>ורתיחת גריסין של פול ראשונה<pc unit="stop"/>ורתיחת יין חדש<pc unit="stop"/>ר׳יהודה אומר אף של אורז<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים חבור בטבול יום<pc unit="stop"/>בית הילל אומרים אינו חבור<pc unit="stop"/>ומודים בשאר כל הטומאות בין קלות בין חמורות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.10.1.2">המכנס חלות<pc unit="stop"/>על מנת שלא להפריש<pc unit="stop"/>האופה חמיטה על גבי חמיטה<pc unit="stop"/>משקרמו בתנור<pc unit="stop"/>וקולית של מים שאינה מחולחלת<pc unit="stop"/>ורתיחת גריסין של פול שניה<pc unit="stop"/>ורתיחת יין ישן ושל שמן לעולם<pc unit="stop"/>ושל עדשים<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר אף של טופח טמאים בטבול יום<pc unit="stop"/>ואין צריך לומר בכל הטומאות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.10.1.3">מסמר שאחר הככר<pc unit="stop"/>וגרגר מלח קטן<pc unit="stop"/>וחרחור פחות מכאצבע<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר כל שהוא נאכל עליו<pc unit="stop"/>טמאים בטבול יום<pc unit="stop"/>ואין צריך לומר בכל הטומאות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.10.1.4">הצרור שבככר<pc unit="stop"/>וגרגר מלח גדול והתורמוס<pc unit="stop"/>והחרחור יתר מכאצבע<pc unit="stop"/>ר׳יוסי אומר כל שאינו נאכל עמו טהורים באב הטומאה<pc unit="stop"/>ואין צריך לומר בטבול יום<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.10.1.5">השעורה<pc unit="stop"/>והכוסמת<pc unit="stop"/>בזמן שאינן קלופים<pc unit="stop"/>התיאה והחלתית<pc unit="stop"/>והאלום<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר אף אפונים שחורים<pc unit="stop"/>טהורים באב הטומאה<pc unit="stop"/>ואין צריך לומר בטבול יום<pc unit="stop"/>דברי ר׳מאיר<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים טהורים בטבול יום<pc unit="stop"/>וטמאים בכל הטומאות<pc unit="stop"/>השעורה והכוסמת בזמן שהן קלופים<pc unit="stop"/>והחטה בין שהיא קלופה<pc unit="stop"/>בין שאינה קלופה<pc unit="stop"/>הקצח והשמשום והפלפל<pc unit="stop"/>ר׳יהודה אומר אף אפונים לבנים טמאים בטבול יום ואין צריך לומר בכל הטומאות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.10.2">
      <ab xml:id="P179204.6.10.2.1">משקה טבול יום כמשקין שהוא נוגע בהן<pc unit="stop"/>אלו ואלו אינן מטמאין ושאר כל הטמאין בין קלין בין חמורין<pc unit="stop"/>המשקה היוצאים מהן כמשקין שהוא נוגע בהן<pc unit="stop"/>אלו ואלו תחלה<pc unit="stop"/>חוץ מן המשקה<pc unit="stop"/>שהוא אב הטומאה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.10.2.2">קדרה שהיא מלאה משקים<pc unit="stop"/>ונגע בה טבול יום<pc unit="stop"/>אם היה משקה תרומה<pc unit="stop"/>המשקין פסולין והקדרה טהורה<pc unit="stop"/>ואם היה משקה חולין<pc unit="stop"/>הכל טהור<pc unit="stop"/>ואם היו ידיו מסואבות הכל טמא<pc unit="stop"/>זה חומר בידים מבטבול יום<pc unit="stop"/>וחומר בטבול יום מבידים<pc unit="stop"/>שספק טבול יום פוסל את התרומה<pc unit="stop"/>והידים ספקן טהור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.10.2.3">המקפה של תרומה<pc unit="stop"/>והשום והשמן של חולין שנגע טבול יום במקצתן<pc unit="stop"/>פסל את כולם<pc unit="stop"/>המקפה של חולין והשום והשמן של תרומה<pc unit="stop"/>שנגע טבול יום במקצתן<pc unit="stop"/>לא פסל אלא מקום מגעו<pc unit="stop"/>ואם היה השום מרובה<pc unit="stop"/>הולכין אחר הרוב<pc unit="stop"/>אמר ר׳יהודה אימתי<pc unit="stop"/>בזמן שהן גוש בקערה<pc unit="stop"/>אבל אם היה מפוזר במדוכה<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>מפני שהוא רוצה בפיזורו<pc unit="stop"/>ושאר כל הנדוכין שדכן במשקין<pc unit="stop"/>אבל את שדרכן לדוך במשקים<pc unit="stop"/>ודכן שלא במשקין והן גוש בקערה<pc unit="stop"/>הדי אלו כעגול של דבלה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.10.2.4">המקפה והחמיטה של חולין<pc unit="stop"/>והשמן של תרומה צף על גביהן<pc unit="stop"/>ונגע טבול יום בשמן<pc unit="stop"/>לא פסל אלא השמן<pc unit="stop"/>ואם חיבץ<pc unit="stop"/>כל מקום שהולך השמן<pc unit="stop"/>פסל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.10.2.5">בשר הקדש שקרם עליו הקיפה<pc unit="stop"/>נגע טבול יום בקיפה<pc unit="stop"/>חתיכות מותרות<pc unit="stop"/>נגע בחתיכה<pc unit="stop"/>חתיכה וכל העולים עמה חבור זה לזה<pc unit="stop"/>ר׳יוחנן בן נורי אומר שניהם חבור זה לזה<pc unit="stop"/>וכן בקטניות שקרמו על גבי פרוסות מעשה קדרה בקטניות בזמן שהן פרודים<pc unit="stop"/>אינן חבור<pc unit="stop"/>בזמן שהן גוש חבור<pc unit="stop"/>אם היו גושין הרבה<pc unit="stop"/>הרי אלו ימנו<pc unit="stop"/>שמן שהוא צף על גבי היין ונגע טבול יום בשמן<pc unit="stop"/>לא פסל אלא השמן<pc unit="stop"/>ר׳יוחנן בן נורי אומר שניהם חבור זה לזה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.10.2.6">חבית ששקעה לתוך בור של יין<pc unit="stop"/>ונגע בו טבול יום<pc unit="stop"/>מן השפה ולפנים<pc unit="stop"/>חבור<pc unit="stop"/>משפה ולחוץ<pc unit="stop"/>אינו חבור<pc unit="stop"/>ר׳יוחנן בן נורי אומר אפילו על גבה רום קומה ונגע כנגד פיה<pc unit="stop"/>חבור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.10.2.7">חבית שנקבה בין מפיה בין משוליה בין מצדיה<pc unit="stop"/>ונגע בו טבול יום<pc unit="stop"/>טמאה<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר מפיה ומשוליה טמאה<pc unit="stop"/>מן הצדדין מכאן ומכאן טהורה<pc unit="stop"/>המערה מכלי לכלי<pc unit="stop"/>ונגע טבול יום בקלוח<pc unit="stop"/>אם יש בו<pc unit="stop"/>יעלה באחת ומאה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.10.2.8">בעבוע שבחבית שניקב<pc unit="stop"/>בין מבפנים בין מבחוץ ובין מלמעלן בין מלמטן זה כנגד זה טמא באב הטומאה<pc unit="stop"/>וטמא באהל המת<pc unit="stop"/>הפנימי מלמטה<pc unit="stop"/>והחיצון מלמעלן<pc unit="stop"/>טמא באב הטומאה<pc unit="stop"/>וטמא באהל המת<pc unit="stop"/>הפנימי מלמעלן<pc unit="stop"/>והחיצון מלמטן<pc unit="stop"/>טהור באב הטומאה<pc unit="stop"/>וטמא באוהל המת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.10.3">
      <ab xml:id="P179204.6.10.3.1">כל ידות האוכלים<pc unit="stop"/>שהם חבור באב הטומאה<pc unit="stop"/>חבור בטבול יום<pc unit="stop"/>אוכל שנפרס<pc unit="stop"/>ומעורה מקצת<pc unit="stop"/>ר׳מאיד אומר אם אוחז בגדול והקטן עולה עמו<pc unit="stop"/>הרי הוא כמוהו<pc unit="stop"/>ר׳יהודה אומר אם אוחז בקטן והגדול עולה עמו<pc unit="stop"/>הרי הוא כמוהו ר׳נחמיה אומר בטהור<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים כטמא<pc unit="stop"/>ושאר כל האוכלים<pc unit="stop"/>את שדרכו ליאחז בעלה אוחז אותו בעלה<pc unit="stop"/>ובקלח<pc unit="stop"/>אוחזין אותו בקלח<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.10.3.2">ירק של תרומה וביצה טרופה נתונה על גביו<pc unit="stop"/>ונגע טבול יום בביצה<pc unit="stop"/>לא פסל אלא הקלח שכנגדו<pc unit="stop"/>ר׳יוסי אומר כל הסדר העליון<pc unit="stop"/>אם היה כמין כובע<pc unit="stop"/>אינה חבור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.10.3.3">חוט של ביצה<pc unit="stop"/>שקרם על דפנות של לפס<pc unit="stop"/>ונגע בו טבול יום<pc unit="stop"/>מן השפה ולפנים<pc unit="stop"/>חבור<pc unit="stop"/>מן השפה ולחוץ<pc unit="stop"/>אינו חבור<pc unit="stop"/>ר׳יוסי אומר חוט וכל שנקלף עמו<pc unit="stop"/>וכן בקטניות שקרמו על שפתה של קדרה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.10.3.4">עסה שנדמעה<pc unit="stop"/>או שנתחמצה בשאור של תרומה<pc unit="stop"/>אינה נפסלת בטבול יום<pc unit="stop"/>רבי יוסי ור׳שמעון פוסלין<pc unit="stop"/>עסה שהוכשרה במשקה<pc unit="stop"/>ונילושה במי פירות<pc unit="stop"/>ונגע בהן טבול יום<pc unit="stop"/>ר׳אלעזר בן יהודה איש ברתותא אומר משום ר׳יהושע<pc unit="stop"/>פסל את כולה<pc unit="stop"/>ר׳עקיבא אומר משמו<pc unit="stop"/>לא פסל אלא מקום מגעו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.10.3.5">ירק של חולין שבשלו בשמן של תרומה<pc unit="stop"/>ונגע בו טבול יום<pc unit="stop"/>ר׳אלעזר בן יהודה איש ברתותא אומר משום ר׳יהושע<pc unit="stop"/>פסל כולה<pc unit="stop"/>רבי עקיבא אומר משמו<pc unit="stop"/>לא פסל אלא מקום מגעו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.10.3.6">טהור שנגס מן האוכל<pc unit="stop"/>ונפל על בגדיו<pc unit="stop"/>ועל ככר של תרומה טהור<pc unit="stop"/>היה אוכל זיתים פצועים ותמרים רטובות<pc unit="stop"/>כל שהוא רוצה למוץ את גרעינתו<pc unit="stop"/>ונפל על בגדיו<pc unit="stop"/>ועל ככר של תרומה<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>היה אוכל זיתים נגובין ותמרים יבשות<pc unit="stop"/>כל שאינו רוצה למוץ את גרעינתו ונפל על בגדיו<pc unit="stop"/>ועל ככר של תרומה טהור<pc unit="stop"/>אחד טהור<pc unit="stop"/>ואחד טבול יום<pc unit="stop"/>כאלו<pc unit="stop"/>ר׳מאיר אומר אלו ואלו טמאין בטבול יום<pc unit="stop"/>שמשקין של טמא<pc unit="stop"/>מכשירין לרצונו<pc unit="stop"/>ושלא לרצונו<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים אין טבול יום טמא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.10.4">
      <ab xml:id="P179204.6.10.4.1">אוכל מעשר שהוכשר במשקה<pc unit="stop"/>ונגע בו טבול יום<pc unit="stop"/>או ידים מסואבות<pc unit="stop"/>מפרישין ממנו תרומת מעשר בטהרה<pc unit="stop"/>מפני שהוא שלישי<pc unit="stop"/>והשלישי טהור לחולין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.10.4.2">האשה שהיא טבולת יום<pc unit="stop"/>לשה את העסה<pc unit="stop"/>וקוצה לה חלה ומפרשתה ומנחתה בכפישה מצרית<pc unit="stop"/>או בנחותא<pc unit="stop"/>ומקפת וקורא לה שם<pc unit="stop"/>מפני שהיא שלישי<pc unit="stop"/>והשלישי טהור לחולין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.10.4.3">עריבה שהיה טבולת יום<pc unit="stop"/>לשין בה את העסה וקוצין ממנה חלה<pc unit="stop"/>ומקפת וקורין לה שם<pc unit="stop"/>מפני שהיא שלישי<pc unit="stop"/>והשלישי טהור לחולין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.10.4.4">לגין שהוא טבול יום<pc unit="stop"/>ומלאהו מן החבית מעשר טבל<pc unit="stop"/>אם אמר הרי זו תרומת מעשר משתחשך<pc unit="stop"/>הרי זו תרומת מעשר<pc unit="stop"/>אם אמר הרי זה ערוב<pc unit="stop"/>לא אמר כלום<pc unit="stop"/>נשברה החבית הלגין בטבלו<pc unit="stop"/>נשבר הלגין<pc unit="stop"/>החבית בטבלה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.10.4.5">בראשונה היו אומרים<pc unit="stop"/>מחללין על פירות עם הארץ<pc unit="stop"/>חזרו לומר אף על מעותיו<pc unit="stop"/>בראשונה היו אומרים היוצא בקולר<pc unit="stop"/>ואמר כתבו גט לאשתי<pc unit="stop"/>הרי אלו יכתבו ויתנו<pc unit="stop"/>חזרו לומר<pc unit="stop"/>אף המפרש והיוצא בשיירא<pc unit="stop"/>ר׳שמעון שזורי אומר אף המסוכן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.10.4.6">הכדומן האשקלונים שנשברו<pc unit="stop"/>ואנקלי שלהם קיימת הרי אלו טמאין<pc unit="stop"/>המעבר<pc unit="stop"/>והמזרה<pc unit="stop"/>והמגוב<pc unit="stop"/>וכן מסרק של ראש<pc unit="stop"/>שנטלה אחת משיניהן<pc unit="stop"/>ועשאן של מתכות<pc unit="stop"/>הרי אלו טמאין<pc unit="stop"/>ועל כלן אמר ר׳יהושע<pc unit="stop"/>דבר חדש חדשו הסופרים<pc unit="stop"/>ואין לי מה להשיב<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.10.4.7">התורם את הבור<pc unit="stop"/>ואמר הרי זו תרומה<pc unit="stop"/>על מנת שתעלה שלום<pc unit="stop"/>שלום מן השבר ומן השפיכה<pc unit="stop"/>אבל לא מן הטומאה<pc unit="stop"/>ר׳שמעון אומר אף מן הטומאה<pc unit="stop"/>נשברה אינה מדמעת<pc unit="stop"/>עד היכן תשבר ולא תדמע<pc unit="stop"/>כדי שתתגלגל ותגיע לבור<pc unit="stop"/>ר׳יוסי אומר אף מי שהיה בו דעת להתנות<pc unit="stop"/>ולא התנה<pc unit="stop"/>נשברה<pc unit="stop"/>אינה מדמעת<pc unit="stop"/>מפני שהוא תנאי בית דין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
</div2>
