<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div2 xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
      xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
      xml:id="P179204.5.11">
   <div3 xml:id="P179204.5.11.1">
      <ab xml:id="P179204.5.11.1.1">חטאת העוף נעשית למטה וחטאת בהמה למעלה<pc unit="stop"/>עולת העוף נעשית למעלה ועולת הבהמה למטה<pc unit="stop"/>אם שינה בזה ובזה פסול<pc unit="stop"/>סדר קנים כך הוא<pc unit="stop"/>החובה<pc unit="stop"/>אחד חטאת ואחד עולה<pc unit="stop"/>בנדרים ונדבות כולן עולות<pc unit="stop"/>איזהו נדר<pc unit="stop"/>האומר הרי עלי עולה ואיזהו נדבה<pc unit="stop"/>האומר הרי זו עולה מה בין נדרים לנדבות<pc unit="stop"/>אלא שהנדרים<pc unit="stop"/>מתו או נגנבו חייבים באחריותם<pc unit="stop"/>ונדבות<pc unit="stop"/>מתו או נגנבו אין חייבים באחריותן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.11.1.2">חטאת שנתערבה בעולה<pc unit="stop"/>ועולה בחטאת<pc unit="stop"/>אפילו אחד בריבוא<pc unit="stop"/>ימותו כולם<pc unit="stop"/>חטאת שנתערבה בחובה<pc unit="stop"/>אין כשר אלא במנין חטאות שבחובה<pc unit="stop"/>וכן עולה שנתערבה בחובה<pc unit="stop"/>אין כשר אלא כמנין עולות שבחובה<pc unit="stop"/>בין שהחובה מרובה והנדבה ממועטת<pc unit="stop"/>בין שהנדבה מרובה<pc unit="stop"/>והחובה ממועטת בין ששתיהן שוות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.11.1.3">במה דברים אמורים<pc unit="stop"/>בחובה ובנדבה<pc unit="stop"/>אבל בחובה שנתערבה זו בזו<pc unit="stop"/>אחת לזו ואחת לזו<pc unit="stop"/>שתים לזו שתים לזו<pc unit="stop"/>שלש לזו ושלש לזו<pc unit="stop"/>מחצה כשר ומחצה פסול<pc unit="stop"/>אחת לזו ושתים לזו<pc unit="stop"/>ושלש לזו<pc unit="stop"/>ועשר לזו<pc unit="stop"/>ומאה לזו<pc unit="stop"/>המועט כשר<pc unit="stop"/>בין משם אחד<pc unit="stop"/>בין משני שמות<pc unit="stop"/>בין מאשה אחת<pc unit="stop"/>בין משתי נשים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.11.1.4">כיצד משם אחד<pc unit="stop"/>לידה ולידה<pc unit="stop"/>זיבה וזיבה<pc unit="stop"/>משם אחד<pc unit="stop"/>משני שמות<pc unit="stop"/>לידה וזיבה<pc unit="stop"/>כיצד שתי נשים<pc unit="stop"/>על זו לידה ועל זו לידה<pc unit="stop"/>על זו זיבה ועל זו זיבה<pc unit="stop"/>משם אחד<pc unit="stop"/>משני שמות על זו לידה ועל זו זיבה<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר שתי נשים שלקחו קניהן בערוב<pc unit="stop"/>או שנתנו דמי קניהם לכהן<pc unit="stop"/>לאיזה שירצה כהן יקריב חטאת<pc unit="stop"/>ולאיזה שירצה כהן יקריב עולה<pc unit="stop"/>בין משם אחד<pc unit="stop"/>בין משני שמות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.5.11.2">
      <ab xml:id="P179204.5.11.2.1">קן סתומה שפרח ממנה גוזל לאויר<pc unit="stop"/>או שפרח בין המתות או שמת אחד מהן יקח זוג לשני<pc unit="stop"/>פרח לבין הקריבות פסול<pc unit="stop"/>ופוסל אחד כנגדו<pc unit="stop"/>שהגוזל הפורח פסול<pc unit="stop"/>ופוסל אחד כנגדו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.11.2.2">כיצד שתי נשים<pc unit="stop"/>לזו שתי קנים<pc unit="stop"/>ולזו שתי קנים<pc unit="stop"/>פרח מזו לזו פוסל אחד בהליכתו<pc unit="stop"/>חזר<pc unit="stop"/>פוסל אחד בחזירתו<pc unit="stop"/>פרח וחזר<pc unit="stop"/>פרח וחזר<pc unit="stop"/>לא הפסיד כלום<pc unit="stop"/>שאפילו הן מעורבות אין פחות משתים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.11.2.3">לזו אחת<pc unit="stop"/>לזו שתים<pc unit="stop"/>לזו שלש<pc unit="stop"/>לזו ארבע<pc unit="stop"/>לזו חמש<pc unit="stop"/>לזו שש<pc unit="stop"/>לזו שבע פרח מן הראשונה<pc unit="stop"/>לשניה<pc unit="stop"/>לשלישית<pc unit="stop"/>לרביעית<pc unit="stop"/>לחמישית<pc unit="stop"/>לששית<pc unit="stop"/>לשביעית<pc unit="stop"/>חזר<pc unit="stop"/>פוסל אחד בהליכתו ואחד בחזירתו<pc unit="stop"/>הראשונה והשניה אין להם כלום<pc unit="stop"/>השלישית יש לה אחת<pc unit="stop"/>הרביעית יש לה שתים<pc unit="stop"/>החמישית יש לה שלש<pc unit="stop"/>הששית יש לה ארבע<pc unit="stop"/>השביעית יש לה שש<pc unit="stop"/>פרח וחזר<pc unit="stop"/>פוסל אחד בהליכתו ואחד בחזירתו<pc unit="stop"/>השלישית והרביעית אין להם כלום<pc unit="stop"/>החמישית יש לה אחת<pc unit="stop"/>הששית יש לה שתים<pc unit="stop"/>השביעית יש לה חמש<pc unit="stop"/>פרח וחזר<pc unit="stop"/>פוסל אחד בהליכתו ואחד בחזירתו<pc unit="stop"/>החמישית והששית אין להם כלום<pc unit="stop"/>השביעית יש לה ארבע<pc unit="stop"/>ויש אומרים השביעית לא הפסידה כלום<pc unit="stop"/>ואם פרח מבין המתות לכולם<pc unit="stop"/>הרי כולם ימותו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.11.2.4">קן סתומה<pc unit="stop"/>וקן מפורשת<pc unit="stop"/>פרח מן הסתומה למפורשת<pc unit="stop"/>יקח זוג לשני<pc unit="stop"/>חזר<pc unit="stop"/>או שפרח מן המפורשת ראשון הרי כולן ימותו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.11.2.5">חטאת מיכן ועולה מיכן<pc unit="stop"/>וסתומה באמצע<pc unit="stop"/>פרח מן האמצע לצדדין<pc unit="stop"/>אחד הלך ואחד הלך לא הפסיד כלום<pc unit="stop"/>אלא יאמר זה שהלך אצל חטאות<pc unit="stop"/>חטאת<pc unit="stop"/>וזה שהלך אצל עולות<pc unit="stop"/>עולה<pc unit="stop"/>חזר לאמצע האמצעיים ימותו<pc unit="stop"/>אלו יקרבו חטאות<pc unit="stop"/>ואלו יקרבו עולות<pc unit="stop"/>חזר<pc unit="stop"/>או שפרח מן האמצע לצדדין הרי כולן ימותו<pc unit="stop"/>אין מביאין תורין כנגד בני יונה<pc unit="stop"/>ולא בני יונה כנגד תורין<pc unit="stop"/>כיצד<pc unit="stop"/>האשה שהביאה חטאתה תור<pc unit="stop"/>ועולתה בן יונה<pc unit="stop"/>תכפול ותביא עולתה תור<pc unit="stop"/>עולתה תור<pc unit="stop"/>וחטאתה בן יונה<pc unit="stop"/>תכפול ותביא עולתה בן יונה<pc unit="stop"/>בן עזאי אומר<pc unit="stop"/>הולכין אחר הראשון<pc unit="stop"/>האשה שהביאה חטאתה<pc unit="stop"/>ומתה<pc unit="stop"/>יביאו היורשין עולתה<pc unit="stop"/>עולתה ומתה<pc unit="stop"/>לא יביאו היורשין חטאתה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.5.11.3">
      <ab xml:id="P179204.5.11.3.1">במה דברים אמורים<pc unit="stop"/>בכהן נמלך<pc unit="stop"/>אבל בכהן שאינו נמלך<pc unit="stop"/>אחת לזו ואחת לזו<pc unit="stop"/>שתים לזו ושתים לזו<pc unit="stop"/>שלש לזו ושלש לזו<pc unit="stop"/>עשה כולן למעלה<pc unit="stop"/>מחצה כשר ומחצה פסול<pc unit="stop"/>כולן למטן<pc unit="stop"/>מחצה כשר ומחצה פסול<pc unit="stop"/>חצים למעלה וחצים למטה<pc unit="stop"/>את שלמעלה מחצה כשר ומחצה פסול<pc unit="stop"/>ואת שלמטה מחצה כשר ומחצה פסול<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.11.3.2">אחת לזו ושתים לזו ושלש לזו ועשר לזו ומאה לזו<pc unit="stop"/>עשה כולן למעלה מחצה כשר ומחצה פסול<pc unit="stop"/>כולן למטן מחצה כשר ומחצה פסול<pc unit="stop"/>חצין למעלן וחצין למטן המרובה כשר<pc unit="stop"/>זה הכלל<pc unit="stop"/>כל מקום שאתה יכול לחלוק את הקנין ולא יהו משל אשה אחת בין מלמעלן בין מלמטן<pc unit="stop"/>מחצה כשר ומחצה פסול<pc unit="stop"/>כל מקום שאין אתה יכול לחלוק את הקנין עד שהוא משל אשה אחת בין מלמעלן בין מלמטן<pc unit="stop"/>המרובה כשר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.11.3.3">חטאת לזו ועולה לזו עשה כולן למעלן מחצה כשר ומחצה פסול<pc unit="stop"/>כולן למטן מחצה כשר ומחצה פסול<pc unit="stop"/>חצין למעלן וחצין למטן<pc unit="stop"/>שתיהן פסול<pc unit="stop"/>שאני אומר חטאת קריבה למעלן<pc unit="stop"/>ועולה למטן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.11.3.4">חטאת<pc unit="stop"/>ועולה<pc unit="stop"/>וסתומה<pc unit="stop"/>ומפורשת<pc unit="stop"/>עשה כולן למעלן מחצה כשר ומחצה פסול<pc unit="stop"/>כולן למטה מחצה כשר ומחצה פסול<pc unit="stop"/>חצין למעלן וחצין למטן אין כשר אלא סתומה<pc unit="stop"/>והיא מתחלקת ביניהן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.11.3.5">חטאת שנתערבה בחובה<pc unit="stop"/>אין כשר אלא מנין חטאת שבחובה<pc unit="stop"/>חובה שנים בחטאת<pc unit="stop"/>מחצה כשר<pc unit="stop"/>ומחצה פסול<pc unit="stop"/>וחטאת שנים בחובה<pc unit="stop"/>המנין שבחובה כשר<pc unit="stop"/>וכן עולה שנתערבה בחובה<pc unit="stop"/>אין כשר אלא מנין עולות שבחובה<pc unit="stop"/>חובה שנים בעולה מחצה כשר ומחצה פסול<pc unit="stop"/>עולה שנים בחובה<pc unit="stop"/>המנין שבחובה כשר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.11.3.6">האשה שאמרה הרי עלי קן כשאלד זכר<pc unit="stop"/>ילדה זכר<pc unit="stop"/>מביאה שתי קנים<pc unit="stop"/>אחת לנדרה<pc unit="stop"/>ואחת לחובתה נתנתם לכהן<pc unit="stop"/>והכהן צריך לעשות שלש פרידים מלמעלן ואחת מלמטן<pc unit="stop"/>לא עשה כן<pc unit="stop"/>אלא עשה שתים למעלן ושתים למטן ולא נמלך<pc unit="stop"/>צריכה להביא עוד פרידה אחת ויקריבנה למעלן<pc unit="stop"/>ממין אחד<pc unit="stop"/>משני מינין תביא שתים<pc unit="stop"/>פירשה נדרה<pc unit="stop"/>צריכה להביא עוד שלש פרידים ממין אחד<pc unit="stop"/>משני מינין תביא ארבע<pc unit="stop"/>קבעה נדרה<pc unit="stop"/>צריכה להביא עוד חמש פרידים ממין אחד<pc unit="stop"/>משני מינין תביא שש נתנתם לכהן ואין ידוע מה נתנה<pc unit="stop"/>הלך הכהן ועשה ואין ידוע מה עשה<pc unit="stop"/>צריכה להביא עוד ארבעה פרידים לנדרה<pc unit="stop"/>ושתים לחובתה<pc unit="stop"/>וחטאת אחת<pc unit="stop"/>בן עזאי אומר שתי חטאות<pc unit="stop"/>אמר ר׳יהושע זה הוא שאמרו כשהוא חי קולו אחד<pc unit="stop"/>וכשהוא מת קולו שבעה<pc unit="stop"/>כיצד קולו שבעה<pc unit="stop"/>שתי קרניו<pc unit="stop"/>שתי חצוצרות<pc unit="stop"/>שתי שוקיו<pc unit="stop"/>שני חלילין<pc unit="stop"/>עורו לתוף<pc unit="stop"/>מעיו לנבלים<pc unit="stop"/>בני מעיו לכינורות<pc unit="stop"/>ויש אומרים<pc unit="stop"/>אף צמרו לתכלת<pc unit="stop"/>רבי שמעון בן עקשיא אומר<pc unit="stop"/>זקני עם הארץ<pc unit="stop"/>כל זמן שמזקינין<pc unit="stop"/>דעתן מיטרפת עליהן<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.job:12.20"/>מסיר שפה לנאמנים וטעם זקנים יקח<pc unit="stop"/>אבל זקני תורה אינן כן<pc unit="stop"/>אלא כל זמן שמזקינין<pc unit="stop"/>דעתן מתישבת עליהן<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.job:12.12"/>בישישים חכמה ואורך ימים תבונה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
</div2>
