<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div2 xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
      xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
      xml:id="P179204.3.4">
   <div3 xml:id="P179204.3.4.1">
      <ab xml:id="P179204.3.4.1.1">כל כנויי נזירות<pc unit="stop"/>כנזירות<pc unit="stop"/>האומר אהא<pc unit="stop"/>הרי זה נזיר<pc unit="stop"/>או אהא נוה<pc unit="stop"/>נזיר<pc unit="stop"/>נזיק<pc unit="stop"/>נזיח<pc unit="stop"/>פזיח<pc unit="stop"/>הרי זה נזיר<pc unit="stop"/>הריני כזה<pc unit="stop"/>הריני מסלסל<pc unit="stop"/>הריני מכלכל<pc unit="stop"/>הרי עלי לשלח פרע<pc unit="stop"/>הרי זה נזיר<pc unit="stop"/>הרי עלי צפורים<pc unit="stop"/>רבי מאיר אומר נזיר<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים אינו נזיר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.4.1.2">הריני נזיר מן החרצנים<pc unit="stop"/>ומן הזגים<pc unit="stop"/>ומן התגלחת<pc unit="stop"/>ומן הטומאה הרי זה נזיר<pc unit="stop"/>וכל דקדוקי נזירות עליו<pc unit="stop"/>הריני כשמשון<pc unit="stop"/>כבן מנוח<pc unit="stop"/>כבעל דלילה<pc unit="stop"/>כמי שעקר דלתות עזה<pc unit="stop"/>כמי שנקרו פלשתים את עיניו<pc unit="stop"/>הרי זה נזיר שמשון<pc unit="stop"/>מה בין נזיר עולם לנזיר שמשון<pc unit="stop"/>נזיר עולם הכביד שערו מיקל בתער<pc unit="stop"/>ומביא שלש בהמות<pc unit="stop"/>ואם נטמא מביא קרבן טומאה<pc unit="stop"/>נזיר שמשון<pc unit="stop"/>הכביד שערו אינו מיקל<pc unit="stop"/>ואם נטמא אינו מביא קרבן טומאה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.4.1.3">סתם נזירות שלשים יום<pc unit="stop"/>אמר הריני נזיר אחת גדולה<pc unit="stop"/>הריני נזיר אחת קטנה<pc unit="stop"/>אפילו מכאן ועד סוף העולם<pc unit="stop"/>נזיר שלשים יום<pc unit="stop"/>הריני נזיר ויום אחד<pc unit="stop"/>הריני נזיר ושעה אחת<pc unit="stop"/>הריני נזיר אחת ומחצה<pc unit="stop"/>הרי זה נזיר שתים<pc unit="stop"/>הריני נזיר שלשים יום ושעה אחת<pc unit="stop"/>נזיר שלשים ואחד יום<pc unit="stop"/>שאין נוזרים לשעות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.4.1.4">הריני נזיר כשער ראשי<pc unit="stop"/>וכעפר הארץ<pc unit="stop"/>וכחול הים<pc unit="stop"/>הרי זה נזיר עולם<pc unit="stop"/>ומגלח אחת לשלשים יום<pc unit="stop"/>רבי אומר אין זה מגלח אחת לשלשים יום<pc unit="stop"/>ואיזהו שמגלח אחת לשלשים יום<pc unit="stop"/>האומר הרי עלי נזירות כשער ראשי<pc unit="stop"/>וכעפר הארץ<pc unit="stop"/>וכחול הים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.4.1.5">הריני נזיר מלא הבית<pc unit="stop"/>או מלא הקופה<pc unit="stop"/>בודקין אותו<pc unit="stop"/>אם אמר אחת גדולה נזרתי<pc unit="stop"/>נזיר שלשים יום<pc unit="stop"/>ואם אמר סתם נזרתי<pc unit="stop"/>רואין את הקופה<pc unit="stop"/>כאילו היא מלאה חרדל<pc unit="stop"/>ונזיר כל ימיו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.4.1.6">הריני נזיר מכאן עד מקום פלוני<pc unit="stop"/>אומדין כמה ימים מכאן עד מקום פלוני<pc unit="stop"/>אם פחות משלשים יום<pc unit="stop"/>נזיר שלשים יום<pc unit="stop"/>ואם לאו נזיר כמנין הימים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.4.1.7">הריני נזיר כמנין ימות החמה<pc unit="stop"/>מונה נזירות כמנין ימות החמה<pc unit="stop"/>אמר רבי יהודה מעשה היה<pc unit="stop"/>כיון שהשלים מת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.3.4.2">
      <ab xml:id="P179204.3.4.2.1">הריני נזיר מן הגרוגרות<pc unit="stop"/>ומן הדבילה<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים נזיר<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים אינו נזיר<pc unit="stop"/>אמר רבי יהודה אף כשאמרו בית שמאי<pc unit="stop"/>לא אמרו<pc unit="stop"/>אלא באומר הרי הן עלי קרבן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.4.2.2">אמר אמרה פרה זו הריני נזירה<pc unit="stop"/>אם עומדת אני<pc unit="stop"/>אמר הדלת הזה הריני נזיר<pc unit="stop"/>אם נפתח אני<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים נזיר<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים אינו נזיר<pc unit="stop"/>אמר רבי יהודה אף כשאמרו בית שמאי<pc unit="stop"/>לא אמרו<pc unit="stop"/>אלא באומר הרי פרה זו עלי קרבן אם עומדת היא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.4.2.3">מזגו לו את הכוס<pc unit="stop"/>ואמר הריני נזיר ממנו<pc unit="stop"/>הרי זה נזיר<pc unit="stop"/>מעשה באשה אחת שהיתה שכורה<pc unit="stop"/>ומזגו לה את הכוס<pc unit="stop"/>ואמרה הריני נזירה ממנו<pc unit="stop"/>אמרו חכמים לא נתכונה<pc unit="stop"/>אלא לומר הרי הוא עלי קרבן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.4.2.4">הריני נזיר על מנת שאהא שותה יין<pc unit="stop"/>ומיטמא למתים<pc unit="stop"/>הרי זה נזיר ואסור בכולן<pc unit="stop"/>יודע אני שיש נזירות<pc unit="stop"/>אבל איני יודע שהנזיר אסור ביין<pc unit="stop"/>הרי זה אסור<pc unit="stop"/>ור׳שמעון מתיר<pc unit="stop"/>יודע אני שהנזיר אסור ביין<pc unit="stop"/>אבל סבור הייתי שחכמים מתירים לי<pc unit="stop"/>מפני שאין אני יכול לחיות אלא ביין<pc unit="stop"/>או מפני שאני קובר את המתים<pc unit="stop"/>הרי זה מותר<pc unit="stop"/>ורבי שמעון אוסר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.4.2.5">הריני נזיר ועלי לגלח נזיר<pc unit="stop"/>ושמע חבירו ואמר ואני<pc unit="stop"/>ועלי לגלח נזיר<pc unit="stop"/>אם היו פקחים מגלחים זה את זה ואם לאו מגלחים נזירים אחרים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.4.2.6">הרי עלי לגלח חצי נזיר<pc unit="stop"/>ושמע חבירו ואמר<pc unit="stop"/>ואני עלי לגלח חצי נזיר<pc unit="stop"/>זה מגלח נזיר שלם וזה מגלח נזיר שלם<pc unit="stop"/>דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים זה מגלח חצי נזיר<pc unit="stop"/>וזה מגלח חצי נזיר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.4.2.7">הריני נזיר לכשיהיה לי בן<pc unit="stop"/>ונולד לו בן<pc unit="stop"/>הרי זה נזיר נולד לו בת<pc unit="stop"/>טומטום<pc unit="stop"/>ואנדרוגינוס<pc unit="stop"/>אינו נזיר<pc unit="stop"/>אם אמר כשאראה כשיהיה לי ולד<pc unit="stop"/>אפילו נולד לו בת<pc unit="stop"/>טומטום<pc unit="stop"/>ואנדרוגינוס<pc unit="stop"/>הרי זה נזיר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.4.2.8">הפילה אשתו<pc unit="stop"/>אינו נזיר<pc unit="stop"/>ר׳שמעון אומר יאמר אם היה בן קיימא<pc unit="stop"/>הרי אני נזיר חובה<pc unit="stop"/>ואם לאו הרי אני נזיר נדבה<pc unit="stop"/>חזרה וילדה<pc unit="stop"/>הרי זה נזיר<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר יאמר אם הראשון בן קיימא<pc unit="stop"/>הראשון חובה<pc unit="stop"/>וזו נדבה<pc unit="stop"/>ואם לאו<pc unit="stop"/>הראשון נדבה<pc unit="stop"/>וזו חובה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.4.2.9">הריני נזיר<pc unit="stop"/>ונזיר כשיהיה לי בן<pc unit="stop"/>התחיל מונה את שלו<pc unit="stop"/>ואחר כך נולד לו בן<pc unit="stop"/>משלים את שלו<pc unit="stop"/>ואחר כך מונה את של בנו<pc unit="stop"/>הריני נזיר כשיהיה לי בן<pc unit="stop"/>ונזיר<pc unit="stop"/>התחיל מונה את שלו<pc unit="stop"/>ואחר כך נולד לו בן מניח את שלו<pc unit="stop"/>ומונה את של בנו ואחר כך משלים את שלו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.4.2.10">הריני נזיר לכשיהא לי בן<pc unit="stop"/>ונזיר מאה יום<pc unit="stop"/>נולד לו בן<pc unit="stop"/>עד שבעים<pc unit="stop"/>לא הפסיד כלום<pc unit="stop"/>לאחר שבעים<pc unit="stop"/>סותר שבעים<pc unit="stop"/>שאין תגלחת פחות משלשים יום<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.3.4.3">
      <ab xml:id="P179204.3.4.3.1">מי שאמר הריני נזיר<pc unit="stop"/>מגלח יום שלשים ואחד<pc unit="stop"/>ואם גלח ליום שלשים<pc unit="stop"/>יצא<pc unit="stop"/>הריני נזיר שלשים יום<pc unit="stop"/>אם גלח ליום שלשים<pc unit="stop"/>לא יצא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.4.3.2">מי שנזר שתי נזירות<pc unit="stop"/>מגלח את הראשונה<pc unit="stop"/>יום שלשים ואחד<pc unit="stop"/>ואת השניה יום ששים ואחד<pc unit="stop"/>ואם גלח את הראשונה יום שלשים מגלח את השניה יום ששים<pc unit="stop"/>ואם גלח יום ששים חסר אחד<pc unit="stop"/>יצא<pc unit="stop"/>וזו עדות העיד רבי פפייס<pc unit="stop"/>על מי שנזר שתי נזירות<pc unit="stop"/>שאם גלח את הראשונה שלשים יום<pc unit="stop"/>מגלח את השניה יום ששים<pc unit="stop"/>ואם גלח ליום ששים חסר אחד<pc unit="stop"/>יצא<pc unit="stop"/>שיום שלשים עולה לו מן המנין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.4.3.3">מי שאמר הריני נזיר<pc unit="stop"/>נטמא יום שלשים<pc unit="stop"/>סותר את הכל<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר אינו סותר אלא שבעה<pc unit="stop"/>הריני נזיר שלשים יום<pc unit="stop"/>נטמא יום שלשים סותר את הכל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.4.3.4">הריני נזיר מאה יום נטמא יום מאה סותר את הכל<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר<pc unit="stop"/>אינו סותר אלא שלשים<pc unit="stop"/>נטמא יום מאה ואחד<pc unit="stop"/>סותר שלשים יום<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר<pc unit="stop"/>אינו סותר אלא שבעה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.4.3.5">מי שנזר והוא בבית הקברות<pc unit="stop"/>אפילו היה שם שלשים יום<pc unit="stop"/>אין עולין לו מן המנין<pc unit="stop"/>ואינו מביא קרבן טומאה<pc unit="stop"/>יצא ונכנס<pc unit="stop"/>עולין לו מן המנין<pc unit="stop"/>ומביא קרבן טומאה<pc unit="stop"/>ר׳אליעזר אומר לא בו ביום<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.numbers:6.12"/>והימים הראשונים יפלו<pc unit="stop"/>עד שיהיו לו ימים ראשונים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.4.3.6">מי שנזר נזירות הרבה<pc unit="stop"/>והשלים את נזירתו<pc unit="stop"/>ואחר כך בא לארץ<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים נזיר שלשים יום<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים נזיר בתחלה<pc unit="stop"/>מעשה בהילני המלכה<pc unit="stop"/>שהלך בנה למלחמה<pc unit="stop"/>ואמרה אם יבא בני מן המלחמה בשלום<pc unit="stop"/>אהא נזירה שבע שנים<pc unit="stop"/>ובא בנה מן המלחמה<pc unit="stop"/>והיתה נזירה שבע שנים<pc unit="stop"/>ובסוף שבע שנים עלתה לארץ והורוה בית הלל<pc unit="stop"/>שתהא נזירה עוד שבע שנים אחרות ובסוף שבע שנים נטמאת ונמצאת נזירה עשרים ואחת שנה<pc unit="stop"/>אמר רבי יהודה לא היתה נזירה<pc unit="stop"/>אלא ארבע עשרה שנה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.4.3.7">מי שהיו שתי כתי עדים מעידות אותו<pc unit="stop"/>אלו מעידים שנזר שתים<pc unit="stop"/>ואלו מעידים שנזר חמש<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים נחלקה העדות<pc unit="stop"/>ואין כאן נזירות<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים יש בכלל חמש שתים שיהא נזיר שתים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.3.4.4">
      <ab xml:id="P179204.3.4.4.1">מי שאמר הריני נזיר<pc unit="stop"/>ושמע חבירו ואמר<pc unit="stop"/>ואני ואני<pc unit="stop"/>כולם נזירין<pc unit="stop"/>הותר הראשון הותרו כלן<pc unit="stop"/>הותר האחרון<pc unit="stop"/>האחרון מותר<pc unit="stop"/>וכולם אסורין<pc unit="stop"/>אמר הריני נזיר<pc unit="stop"/>ושמע חבירו ואמר פי כפיו ושערי כשערו<pc unit="stop"/>הרי זה נזיר<pc unit="stop"/>הריני נזיר<pc unit="stop"/>ושמעה אשתו<pc unit="stop"/>ואמרה ואני<pc unit="stop"/>מיפר את שלה ושלו קיים<pc unit="stop"/>הריני נזירה<pc unit="stop"/>ושמע בעלה<pc unit="stop"/>ואמר ואני<pc unit="stop"/>אינו יכול להפר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.4.4.2">הריני נזיר<pc unit="stop"/>ואת<pc unit="stop"/>ואמרה אמן<pc unit="stop"/>מיפר את שלה<pc unit="stop"/>ושלו קיים<pc unit="stop"/>הריני נזירה<pc unit="stop"/>ואתה<pc unit="stop"/>ואמר אמן<pc unit="stop"/>אינו יכול להפר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.4.4.3">האשה שנדרה בנזיר<pc unit="stop"/>והיתה שותה ביין ומיטמאה למתים<pc unit="stop"/>הרי זו סופגת את הארבעים<pc unit="stop"/>הפר לה בעלה והיא לא ידעה שהפר לה בעלה<pc unit="stop"/>והיתה שותה ביין ומיטמאה למתים אינה סופגת את הארבעים<pc unit="stop"/>ר׳יהודה אומר אם אינה סופגת את הארבעים תספוג מכת מרדות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.4.4.4">האשה שנדרה בנזיר<pc unit="stop"/>והפרישה את בהמתה<pc unit="stop"/>ואחר כך הפר לה בעלה<pc unit="stop"/>אם שלו היתה בהמתה<pc unit="stop"/>תצא ותרעה בעדר<pc unit="stop"/>ואם שלה היתה בהמתה<pc unit="stop"/>החטאת תמות<pc unit="stop"/>ועולה תקרב עולה<pc unit="stop"/>והשלמים תקרב שלמים<pc unit="stop"/>ונאכלין ליום אחד<pc unit="stop"/>ואינן טעונין לחם<pc unit="stop"/>היו לה מעות סתומים<pc unit="stop"/>יפלו לנדבה<pc unit="stop"/>מעות מפורשים<pc unit="stop"/>דמי חטאת ילכו לים המלח<pc unit="stop"/>לא נהנים ולא מועלים בהן<pc unit="stop"/>דמי עולה יביאו עולה<pc unit="stop"/>ומועלים בהן<pc unit="stop"/>דמי שלמים יביאו שלמים<pc unit="stop"/>ונאכלין ליום אחד ואינן טעונין לחם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.4.4.5">נזרק עליה אחד מן הדמים<pc unit="stop"/>אינו יכול להפר<pc unit="stop"/>רבי עקיבא אומר<pc unit="stop"/>אפילו נשחטה עליה אחת מכל הבהמות<pc unit="stop"/>אינו יכול להפר<pc unit="stop"/>במה דברים אמורים<pc unit="stop"/>בתגלחת הטהרה<pc unit="stop"/>אבל בתגלחת הטומאה<pc unit="stop"/>יפר<pc unit="stop"/>שהוא יכול לומר אי אפשי באשה מנוולת<pc unit="stop"/>ר׳אומר אף בתגלחת הטהרה יפר<pc unit="stop"/>שהוא יכול לומר אי אפשי באשה מגלחת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.4.4.6">האיש מדיר את בנו בנזיר<pc unit="stop"/>ואין האשה מדרת את בנה בנזיר<pc unit="stop"/>כיצד גלח<pc unit="stop"/>או שגלחוהו קרוביו<pc unit="stop"/>מיחה או שמיחו קרוביו<pc unit="stop"/>היתה לו בהמה מופרשת<pc unit="stop"/>החטאת תמות<pc unit="stop"/>ועולה תקרב עולה<pc unit="stop"/>והשלמים יקרבו שלמים<pc unit="stop"/>ונאכלין ליום אחד ואינן טעונין לחם<pc unit="stop"/>היו לו מעות סתומין<pc unit="stop"/>יפלו לנדבה<pc unit="stop"/>מעות מפורשין<pc unit="stop"/>דמי חטאת ילכו לים המלח<pc unit="stop"/>לא נהנין ולא מועלין<pc unit="stop"/>דמי עולה יביאו עולה<pc unit="stop"/>ומועלין בהן<pc unit="stop"/>דמי שלמים יביאו שלמים<pc unit="stop"/>ונאכלין ליום אחד<pc unit="stop"/>ואינן טעונין לחם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.4.4.7">האיש מגלח על נזירות אביו<pc unit="stop"/>ואין האשה מגלחת על נזירות אביה<pc unit="stop"/>כיצד מי שהיה אביו נזיר<pc unit="stop"/>והפריש מעות סתומים על נזירתו<pc unit="stop"/>ומת<pc unit="stop"/>ואמר הריני נזיר על מנת שאגלח על מעות אבא<pc unit="stop"/>אמר רבי יוסי הרי אלו יפלו לנדבה<pc unit="stop"/>אין זה מגלח על נזירות אביו<pc unit="stop"/>איזהו שמגלח על נזירות אביו<pc unit="stop"/>מי שהיה הוא ואביו נזירים<pc unit="stop"/>והפריש אביו מעות סתומים לנזירתו<pc unit="stop"/>ומת<pc unit="stop"/>זה הוא שמגלח על נזירות אביו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.3.4.5">
      <ab xml:id="P179204.3.4.5.1">בית שמאי אומרים<pc unit="stop"/>הקדש טעות הקדש<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים אינו הקדש<pc unit="stop"/>כיצד אמר שור שחור שיצא מביתי ראשון<pc unit="stop"/>הרי הוא הקדש ויצא לבן<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים הקדש<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים אינו הקדש<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.4.5.2">דינר זהב שיעלה בידי ראשון הרי הוא הקדש<pc unit="stop"/>ועלה של כסף<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים הקדש<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים אינו הקדש<pc unit="stop"/>חבית של יין שתעלה בידי ראשונה<pc unit="stop"/>הרי היא הקדש<pc unit="stop"/>ועלתה של שמן<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים הקדש<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים אינו הקדש<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.4.5.3">מי שנדר בנזיר<pc unit="stop"/>ונשאל לחכם ואסרו<pc unit="stop"/>מונה משעה שנדר<pc unit="stop"/>נשאל לחכם והתירו<pc unit="stop"/>היתה לו בהמה מופרשת<pc unit="stop"/>תצא ותרעה בעדר<pc unit="stop"/>אמרו בית הלל לבית שמאי<pc unit="stop"/>אי אתם מודים בזה<pc unit="stop"/>שהוא הקדש טעות<pc unit="stop"/>שתצא ותרעה בעדר<pc unit="stop"/>אמרו להם בית שמאי<pc unit="stop"/>אי אתם מודים במי שטעה<pc unit="stop"/>וקרא לתשיעי עשירי<pc unit="stop"/>ולעשירי תשיעי<pc unit="stop"/>ולאחד עשר עשירי שהוא מקודש<pc unit="stop"/>אמרו להם בית הלל<pc unit="stop"/>לא השבט קדשו<pc unit="stop"/>ומה אילו טעה והניח את השבט על שמיני<pc unit="stop"/>ועל שנים עשר<pc unit="stop"/>שמא עשה כלום<pc unit="stop"/>אלא כתוב שקדש העשירי<pc unit="stop"/>הוא קדש התשיעי<pc unit="stop"/>ואת אחד עשר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.4.5.4">מי שנדר בנזיר<pc unit="stop"/>והלך להביא את בהמתו ומצאה שנגנבה<pc unit="stop"/>אם עד שלא נגנבה בהמתו נזר<pc unit="stop"/>הרי זה נזיר<pc unit="stop"/>ואם משנגנבה בהמתו נזר<pc unit="stop"/>אינו נזיר<pc unit="stop"/>וזו טעות טעה נחום המדי, כשעלו נזירין מן הגולה<pc unit="stop"/>ומצאו בית המקדש חרב<pc unit="stop"/>אמר להם נחום המדי אלו הייתם יודעים שבית המקדש חרב<pc unit="stop"/>הייתם נוזרים<pc unit="stop"/>אמרו לו<pc unit="stop"/>לא<pc unit="stop"/>והתירן נחום המדי<pc unit="stop"/>וכשבא הדבר אצל חכמים<pc unit="stop"/>אמרו לו<pc unit="stop"/>כל שנזר עד שלא חרב בית המקדש<pc unit="stop"/>נזיר<pc unit="stop"/>ומשחרב בית המקדש<pc unit="stop"/>אינו נזיר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.4.5.5">היו מהלכין בדרך<pc unit="stop"/>ואחד בא כנגדן<pc unit="stop"/>אמר אחד מהן הריני נזיר שזה פלוני<pc unit="stop"/>ואחד אמר הריני נזיר שאין זה פלוני<pc unit="stop"/>הריני נזיר שאחד מכם נזיר<pc unit="stop"/>שאין אחד מכם נזיר<pc unit="stop"/>ששניכם נזירים<pc unit="stop"/>שכולכם נזירים<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים כולן נזירים<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים אינו נזיר<pc unit="stop"/>אלא מי שלא נתקיימו דבריו<pc unit="stop"/>ורבי טרפון אומר אין אחד מהם נזיר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.4.5.6">הרתיע לאחוריו אינו נזיר<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר יאמר אם היה כדברי הריני נזיר חובה<pc unit="stop"/>ואם לאו הריני נזיר נדבה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.4.5.7">ראה את הכוי<pc unit="stop"/>ואמר הריני נזיר שזה חיה<pc unit="stop"/>הריני נזיר שזה אינו חיה<pc unit="stop"/>הריני נזיר שזה בהמה<pc unit="stop"/>הריני נזיר שאין זה בהמה<pc unit="stop"/>הריני נזיר שזה חיה ובהמה<pc unit="stop"/>הריני נזיר שאין זה לא חיה ולא בהמה<pc unit="stop"/>הריני נזיר שאחד מכם נזיר<pc unit="stop"/>הריני נזיר שאין אחד מכם נזיר<pc unit="stop"/>הריני נזיר שכולכם נזירין<pc unit="stop"/>הרי כולם נזירים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.3.4.6">
      <ab xml:id="P179204.3.4.6.1">שלשה מינין אסורין בנזיר<pc unit="stop"/>הטומאה והתגלחת<pc unit="stop"/>והיוצא מן הגפן<pc unit="stop"/>וכל היוצא מן הגפן<pc unit="stop"/>מצטרפין זה עם זה<pc unit="stop"/>ואינו חייב עד שיאכל מן הענבים כזית<pc unit="stop"/>משנה ראשונה עד שישתה רביעית יין<pc unit="stop"/>רבי עקיבא אומר אפילו שרה פתו ביין<pc unit="stop"/>ויש בה כדי לצרף כזית חייב<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.4.6.2">וחייב על היין בפני עצמו<pc unit="stop"/>ועל הענבים בפני עצמן<pc unit="stop"/>ועל החרצנים בפני עצמן<pc unit="stop"/>ועל הזגים בפני עצמן<pc unit="stop"/>רבי אלעזר בן עזריה אומר<pc unit="stop"/>אין חייב עד שיאכל שני חרצנים וזגן<pc unit="stop"/>אלו הן חרצנים<pc unit="stop"/>ואלו הן זגים<pc unit="stop"/>החרצנים אלו החיצונים<pc unit="stop"/>הזגים אלו הפנימים<pc unit="stop"/>דברי רבי יהודה<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר שלא תטעה<pc unit="stop"/>כזוג של בהמה<pc unit="stop"/>החיצון זוג<pc unit="stop"/>והפנימי עינבל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.4.6.3">סתם נזירות שלשים יום גלח או שגלחוהו לסטים סותר שלשים יום<pc unit="stop"/>נזיר שגלח בין בזוג בין בתער<pc unit="stop"/>או שסיפסף כל שהוא חייב<pc unit="stop"/>נזיר חופף ומפספס אבל לא סורק<pc unit="stop"/>ר׳ישמעאל אומר לא יחוף באדמה מפני שמשרת את השער<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.4.6.4">נזיר שהיה שותה יין כל היום<pc unit="stop"/>אינו חייב אלא אחת<pc unit="stop"/>אמרו לו אל תשתה<pc unit="stop"/>אל תשתה<pc unit="stop"/>והוא שותה<pc unit="stop"/>חייב על כל אחת ואחת<pc unit="stop"/>היה מגלח כל היום<pc unit="stop"/>אינו חייב אלא אחת<pc unit="stop"/>אמרו לו אל תגלח<pc unit="stop"/>אל תגלח<pc unit="stop"/>והוא מגלח<pc unit="stop"/>חייב על כל אחת ואחת<pc unit="stop"/>היה מטמא למתים כל היום אינו חייב אלא אחת<pc unit="stop"/>אמרו לו אל תטמא<pc unit="stop"/>אל תטמא<pc unit="stop"/>והוא מטמא<pc unit="stop"/>חייב על כל אחת ואחת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.4.6.5">שלשה מינין אסורין בנזיר<pc unit="stop"/>הטומאה<pc unit="stop"/>והתגלחת<pc unit="stop"/>והיוצא מן הגפן<pc unit="stop"/>חומר בטומאה ובתגלחת מביוצא מן הגפן<pc unit="stop"/>שהטומאה והתגלחת סותרין<pc unit="stop"/>והיוצא מן הגפן אינו סותר<pc unit="stop"/>חומר ביוצא מן הגפן מבטומאה ובתגלחת<pc unit="stop"/>שהיוצא מן הגפן לא הותר מכללו<pc unit="stop"/>וטומאה ותגלחת הותרו מכללן<pc unit="stop"/>בתגלחת מצוה<pc unit="stop"/>ובמת מצוה וחומר בטומאה מבתגלחת<pc unit="stop"/>שהטומאה סותרת את הכל<pc unit="stop"/>וחייבין עליה קרבן<pc unit="stop"/>ותגלחת אינה סותרת אלא שלשים יום<pc unit="stop"/>ואין חייבין עליה קרבן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.4.6.6">תגלחת הטומאה כיצד<pc unit="stop"/>היה מזה בשלישי ובשביעי<pc unit="stop"/>ומגלח בשביעי<pc unit="stop"/>ומביא קרבנותיו בשמיני<pc unit="stop"/>ואם גילח בשמיני<pc unit="stop"/>מביא קרבנותיו בו ביום<pc unit="stop"/>דברי ר׳עקיבא<pc unit="stop"/>אמר לו ר׳טרפון מה בין זה למצורע<pc unit="stop"/>אמר לו זה טהרתו תלויה בימיו<pc unit="stop"/>ומצורע טהרתו תלויה בתגלחתו<pc unit="stop"/>ואינו מביא קרבן<pc unit="stop"/>אלא אם כן היה מעורב שמש<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.4.6.7">תגלחת הטהרה כיצד<pc unit="stop"/>היה מביא שלש בהמות<pc unit="stop"/>חטאת עולה ושלמים<pc unit="stop"/>ושוחט את השלמים<pc unit="stop"/>ומגלח עליהם<pc unit="stop"/>דברי רבי יהודה<pc unit="stop"/>ר׳אלעזר אומר לא היה מגלח אלא על החטאת<pc unit="stop"/>שהחטאת קודמת בכל מקום<pc unit="stop"/>ואם גילח על אחד משלשתן יצא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.4.6.8">רבן שמעון בן גמליאל אומר<pc unit="stop"/>הביא שלש בהמות ולא פירש<pc unit="stop"/>הראויה לחטאת<pc unit="stop"/>תקרב חטאת<pc unit="stop"/>לעולה<pc unit="stop"/>תקרב עולה<pc unit="stop"/>לשלמים<pc unit="stop"/>תקרב שלמים<pc unit="stop"/>היה נוטל שער ראש נזרו<pc unit="stop"/>ומשלח תחת הדוד<pc unit="stop"/>ואם גילח במדינה היה משלח תחת הדוד<pc unit="stop"/>במה דברים אמורים<pc unit="stop"/>בתגלחת הטהרה<pc unit="stop"/>אבל בתגלחת הטומאה לא היה משלח תחת הדוד<pc unit="stop"/>רבי מאיר אומר<pc unit="stop"/>הכל משלחין תחת הדוד<pc unit="stop"/>חוץ מן הטמא שבמדינה בלבד<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.4.6.9">היה מבשל את השלמים או שלקן<pc unit="stop"/>הכהן נוטל את הזרוע בשלה מן האיל<pc unit="stop"/>וחלת מצה אחת מן הסל<pc unit="stop"/>ורקיק מצה אחת<pc unit="stop"/>ונותן על כפי הנזיר ומניפן<pc unit="stop"/>ואחר כך הותר הנזיר לשתות יין<pc unit="stop"/>ולהטמא למתים<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר<pc unit="stop"/>כיון שנזרק עליו אחד מן הדמים הותר הנזיר לשתות ביין<pc unit="stop"/>ולהטמא למתים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.4.6.10">גלח על הזבח<pc unit="stop"/>ונמצא פסול<pc unit="stop"/>תגלחתו פסולה<pc unit="stop"/>וזבחיו לא עלו לו<pc unit="stop"/>גלח על החטאת שלא לשמה<pc unit="stop"/>ואחר כך הביא קרבנותיו לשמן<pc unit="stop"/>תגלחתו פסולה<pc unit="stop"/>וזבחיו לא עלו לו<pc unit="stop"/>גלח על העולה<pc unit="stop"/>או על השלמים שלא לשמן<pc unit="stop"/>ואחר כך הביא קרבנותיו לשמן<pc unit="stop"/>תגלחתו פסולה<pc unit="stop"/>וזבחיו לא עלו לו<pc unit="stop"/>ר׳שמעון אומר<pc unit="stop"/>אותו הזבח לא עלה לו<pc unit="stop"/>אבל שאר זבחים עלו לו<pc unit="stop"/>ואם גלח על שלשתן<pc unit="stop"/>ונמצא אחד מהן כשר<pc unit="stop"/>תגלחתו כשרה<pc unit="stop"/>ויביא שאר הזבחים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.4.6.11">מי שנזרק עליו אחד מן הדמים ונטמא<pc unit="stop"/>ר׳אליעזר אומר<pc unit="stop"/>סותר את הכל<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים<pc unit="stop"/>יביא שאר קרבנותיו ויטהר<pc unit="stop"/>אמרו לו<pc unit="stop"/>מעשה במרים התרמודית שנזרק עליה אחד מן הדמים<pc unit="stop"/>ובאו ואמרו לה על בתה שהיתה מסוכנת<pc unit="stop"/>והלכה ומצאה שמתה<pc unit="stop"/>ואמרו חכמים<pc unit="stop"/>תביא שאר קרבנותיה ותטהר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.3.4.7">
      <ab xml:id="P179204.3.4.7.1">כהן גדול ונזיר<pc unit="stop"/>אינן מיטמאין בקרוביהן<pc unit="stop"/>אבל מיטמאין למת מצוה<pc unit="stop"/>היו מהלכין בדרך<pc unit="stop"/>ומצאו מת מצוה<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר<pc unit="stop"/>יטמא כהן גדול ואל יטמא נזיר<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים יטמא נזיר<pc unit="stop"/>ואל יטמא כהן גדול<pc unit="stop"/>אמר להם רבי אליעזר יטמא כהן<pc unit="stop"/>שאינו מביא קרבן על טומאתו<pc unit="stop"/>ואל יטמא נזיר<pc unit="stop"/>שהוא מביא קרבן על טומאתו<pc unit="stop"/>אמרו לו יטמא נזיר שאין קדושתו קדושת עולם<pc unit="stop"/>ואל יטמא בהן<pc unit="stop"/>שקדושתו קדושת עולם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.4.7.2">על אלו טומאות הנזיר מגלח<pc unit="stop"/>על המת<pc unit="stop"/>ועל כזית מן המת<pc unit="stop"/>ועל כזית נצל<pc unit="stop"/>ועל מלא תרווד רקב<pc unit="stop"/>על השדרה<pc unit="stop"/>ועל הגולגולת<pc unit="stop"/>ועל אבר מן המת<pc unit="stop"/>ועל אבר מן החי שיש עליו בשר כראוי<pc unit="stop"/>ועל חצי קב עצמות<pc unit="stop"/>ועל חצי לוג דם<pc unit="stop"/>על מגען<pc unit="stop"/>ועל משאן<pc unit="stop"/>ועל אהלן<pc unit="stop"/>ועל עצם כשעורה<pc unit="stop"/>על מגעו<pc unit="stop"/>ועל משאו<pc unit="stop"/>על אלו הנזיר מגלח<pc unit="stop"/>ומזה בשלישי ובשביעי<pc unit="stop"/>וסותר את הקודמין<pc unit="stop"/>ואינו מתחיל למנות<pc unit="stop"/>אלא עד שיטהר<pc unit="stop"/>ומביא את קרבנותיו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.4.7.3">אבל הסככות<pc unit="stop"/>והפרעות<pc unit="stop"/>ובית הפרס<pc unit="stop"/>וארץ העמים<pc unit="stop"/>והגולל<pc unit="stop"/>והדופק<pc unit="stop"/>ורביעית דם<pc unit="stop"/>ואהל<pc unit="stop"/>ורובע עצמות<pc unit="stop"/>וכלים הנוגעים במת<pc unit="stop"/>וימי ספרו<pc unit="stop"/>וימי גמרו<pc unit="stop"/>על אלו אין הנזיר מגלח<pc unit="stop"/>ומזה בשלישי ובשביעי<pc unit="stop"/>ואינו סותר את הקודמים ומתחיל ומונה מיד<pc unit="stop"/>וקרבן אין לו<pc unit="stop"/>באמת אמרו ימי הזב והזבה<pc unit="stop"/>וימי הסגרו של מצורע<pc unit="stop"/>הרי אלו עולין לו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.4.7.4">אמר רבי אליעזר משום רבי יהושע<pc unit="stop"/>כל טומאה מן המת שהנזיר מגלח עליה<pc unit="stop"/>חייבין עליה על ביאת מקדש<pc unit="stop"/>וכל טומאה מן המת<pc unit="stop"/>שאין הנזיר מגלח עליה<pc unit="stop"/>אין חייבין עליה על ביאת מקדש<pc unit="stop"/>אמר רבי מאיר<pc unit="stop"/>לא תהא זו קלה מן השרץ<pc unit="stop"/>אמר רבי עקיבא דנתי לפני רבי אליעזר<pc unit="stop"/>מה אם עצם כשעורה<pc unit="stop"/>שאינו מטמא אדם באהל<pc unit="stop"/>הנזיר מגלח על מגעו ועל משאו<pc unit="stop"/>רביעית דם שהוא מטמא אדם באהל<pc unit="stop"/>אינו דין שיהא הנזיר מגלח על מגעה ועל משאה<pc unit="stop"/>אמר לי מה זה עקיבא אין דנין כאן מקל וחומר<pc unit="stop"/>וכשבאתי והרציתי דברים לפני רבי יהושע<pc unit="stop"/>אמר לי יפה אמרת<pc unit="stop"/>אלא כן אמרו הלכה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.3.4.8">
      <ab xml:id="P179204.3.4.8.1">שני נזירים שאמר להן אחד<pc unit="stop"/>ראיתי אחד מכם שנטמא<pc unit="stop"/>ואיני יודע איזה מכם<pc unit="stop"/>מגלחין<pc unit="stop"/>ומביאין קרבן טומאה וקרבן טהרה<pc unit="stop"/>ואומר אם אני הוא הטמא<pc unit="stop"/>קרבן טומאה שלי<pc unit="stop"/>וקרבן טהרה שלך<pc unit="stop"/>ואם אני הוא הטהור<pc unit="stop"/>קרבן טהרה שלי<pc unit="stop"/>וקרבן טומאה שלך<pc unit="stop"/>וסופרין שלשים יום<pc unit="stop"/>ומביאין קרבן טהרה<pc unit="stop"/>ואומר<pc unit="stop"/>אם אני הוא הטמא<pc unit="stop"/>קרבן טומאה שלי<pc unit="stop"/>וקרבן טהרה שלך<pc unit="stop"/>וזה קרבן טהרתי<pc unit="stop"/>ואם אני הוא הטהור<pc unit="stop"/>קרבן טהרה שלי<pc unit="stop"/>וקרבן טומאה שלך<pc unit="stop"/>וזה קרבן טהרתך<pc unit="stop"/>מת אחד מהן<pc unit="stop"/>אמר רבי יהושע יבקש אחד מן השוק שידור כנגדו בנזיר<pc unit="stop"/>ואומר אם טמא הייתי<pc unit="stop"/>הרי אתה נזיר מיד<pc unit="stop"/>ואם טהור הייתי<pc unit="stop"/>הרי אתה נזיר אחר שלשים יום<pc unit="stop"/>וסופרין שלשים יום<pc unit="stop"/>ומביאין קרבן טומאה<pc unit="stop"/>וקרבן טהרה<pc unit="stop"/>ואומר אם אני הוא הטמא<pc unit="stop"/>קרבן טומאה שלי<pc unit="stop"/>וקרבן טהרה שלך<pc unit="stop"/>ואם אני הוא הטהור קרבן טהרה שלי<pc unit="stop"/>וקרבן טומאה בספק<pc unit="stop"/>וסופרין שלשים יום<pc unit="stop"/>ומביאין קרבן טהרה<pc unit="stop"/>ואומר אם אני הוא הטמא<pc unit="stop"/>קרבן טומאה שלי<pc unit="stop"/>וקרבן טהרה שלך<pc unit="stop"/>וזה קרבן טהרתי<pc unit="stop"/>ואם אני הוא הטהור קרבן טהרה שלי<pc unit="stop"/>וקרבן טומאה בספק<pc unit="stop"/>וזהו קרבן טהרתך<pc unit="stop"/>אמר לו בן זומא<pc unit="stop"/>ומי שומע לו שידור כנגדו בנזיר<pc unit="stop"/>אלא מביא חטאת העוף<pc unit="stop"/>ועולת בהמה<pc unit="stop"/>ואומר אם טמא הייתי<pc unit="stop"/>החטאת מחובתי<pc unit="stop"/>והעולה נדבה<pc unit="stop"/>ואם טהור הייתי<pc unit="stop"/>העולה מחובתי<pc unit="stop"/>והחטאת בספק<pc unit="stop"/>וסופר שלשים יום<pc unit="stop"/>ומביא קרבן טהרה<pc unit="stop"/>ואומר אם טמא הייתי<pc unit="stop"/>העולה הראשונה נדבה<pc unit="stop"/>וזו חובה<pc unit="stop"/>ואם טהור הייתי<pc unit="stop"/>העולה הראשונה חובה וזו נדבה<pc unit="stop"/>וזה שאר קרבני<pc unit="stop"/>אמר רבי יהושע<pc unit="stop"/>נמצא זה מביא קרבנותיו לחצאים<pc unit="stop"/>אבל הודו לו חכמים לבן זומא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.4.8.2">נזיר שהיה טמא בספק<pc unit="stop"/>ומוחלט בספק<pc unit="stop"/>אוכל בקדשים אחר ששים יום ושותה יין<pc unit="stop"/>ומיטמא למתים<pc unit="stop"/>אחר מאה ועשרים יום<pc unit="stop"/>שתגלחת הנגע דוחה תגלחת הנזיר<pc unit="stop"/>בזמן שהוא ודאי<pc unit="stop"/>אבל בזמן שהוא ספק<pc unit="stop"/>אינו דוחה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.3.4.9">
      <ab xml:id="P179204.3.4.9.1">הגוים אין להן נזירות<pc unit="stop"/>נשים ועבדים יש להן נזירות<pc unit="stop"/>חומר בנשים מבעבדים<pc unit="stop"/>שהוא כופה את עבדו<pc unit="stop"/>ואינו כופה את אשתו<pc unit="stop"/>חומר בעבדים מבנשים<pc unit="stop"/>שהוא מיפר נדרי אשתו ואינו מיפר נדרי עבדו<pc unit="stop"/>הפר לאשתו הפר עולמית<pc unit="stop"/>הפר לעבדו<pc unit="stop"/>יצא לחירות משלים נזירתו<pc unit="stop"/>עבר מכנגד פניו<pc unit="stop"/>רבי מאיר אומר לא ישתה<pc unit="stop"/>ורבי יוסי אומר ישתה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.4.9.2">נזיר שגלח ונודע לו שהוא טמא<pc unit="stop"/>אם טומאה ידועה סותר<pc unit="stop"/>ואם טומאת התהום אינו סותר<pc unit="stop"/>אם עד שלא גלח בין כך ובין כך סותר<pc unit="stop"/>כיצד ירד לטבול במערה ונמצא מת צף על פי המערה טמא<pc unit="stop"/>נמצא משוקע בקרקע המערה<pc unit="stop"/>ירד להקר טהור<pc unit="stop"/>ליטהר מטומאת מת טמא<pc unit="stop"/>שחזקת טמא טמא<pc unit="stop"/>וחזקת טהור טהור<pc unit="stop"/>שרגלים לדבר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.4.9.3">המוצא מת בתחלה מושכב כדרכו נוטלו ואת תבוסתו<pc unit="stop"/>מצא שנים נוטלן ואת תבוסתן<pc unit="stop"/>מצא שלשה אם יש בין זה לזה מארבע אמות ועד שמנה הרי זו שכונת קברות בודק הימנו ולהלן עשרים אמה<pc unit="stop"/>מצא אחד בסוף עשרים אמה<pc unit="stop"/>בודק הימנו ולהלן עשרים אמה<pc unit="stop"/>שרגלים לדבר<pc unit="stop"/>שאילו מתחלה מצאו<pc unit="stop"/>נוטלו ואת תבוסתו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.4.9.4">כל ספק נגעים<pc unit="stop"/>בתחלה טהור<pc unit="stop"/>עד שלא נזקק לטומאה<pc unit="stop"/>משנזקק לטומאה<pc unit="stop"/>ספיקו טמא<pc unit="stop"/>בשבעה דרכים בודקין את הזב<pc unit="stop"/>עד שלא נזקק לזיבה<pc unit="stop"/>במאכל ובמשתה<pc unit="stop"/>במשא ובקפיצה<pc unit="stop"/>ובחולי<pc unit="stop"/>ובמראה<pc unit="stop"/>ובהרהור<pc unit="stop"/>משנזקק זיבה אין בודקין אותו<pc unit="stop"/>אונסו<pc unit="stop"/>וספיקו ושכבת זרעו<pc unit="stop"/>טמאין<pc unit="stop"/>שרגלים לדבר<pc unit="stop"/>המכה את חבירו ואמדוהו למיתה<pc unit="stop"/>והקל ממה שהיה<pc unit="stop"/>לאחר מכאן הכביד ומת חייב<pc unit="stop"/>רבי נחמיה אומר פטור שרגלים לדבר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.3.4.9.5">נזיר היה שמואל כדברי רבי נהוראי<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.samuel_1:1.11"/>ומורה לא יעלה על ראשו<pc unit="stop"/>נאמר בשמשוןומורה ונאמר בשמואל ומורה<pc unit="stop"/>מה מורה האמורה בשמשון נזיר<pc unit="stop"/>אף מורה האמורה בשמואל נזיר<pc unit="stop"/>אמר רבי יוסי והלא אין מורה אלא של בשר ודם<pc unit="stop"/>אמר לו רבי נהוראי<pc unit="stop"/>והלא כבר נאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.samuel_1:16.2"/>ויאמר שמואל איך אלך ושמע שאול והרגני<pc unit="stop"/>שכבר היה עליו מורה של בשר ודם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
</div2>
