<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div2 xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
      xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
      xml:id="P179204.2.4">
   <div3 xml:id="P179204.2.4.1">
      <ab xml:id="P179204.2.4.1.1">באחד באדר<pc unit="stop"/>משמיעין על השקלים<pc unit="stop"/>ועל הכלאים<pc unit="stop"/>בחמשה עשר בו קורין את המגילה בכרכין ומתקנין את הדרכים<pc unit="stop"/>ואת הרחובות<pc unit="stop"/>ואת מקואות המים<pc unit="stop"/>ועושין כל צרכי הרבים<pc unit="stop"/>ומציינין את הקברות<pc unit="stop"/>ויוצאין אף על הכלאים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.4.1.2">אמר רבי יהודה<pc unit="stop"/>בראשונה היו עוקרין ומשליכין לפניהם<pc unit="stop"/>משרבו עוברי עברה<pc unit="stop"/>היו עוקרין ומשליכין על הדרכים<pc unit="stop"/>התקינו שיהו מפקירין כל השדה כולה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.4.1.3">בחמשה עשר בו שולחנות היו יושבין במדינה<pc unit="stop"/>בעשרים וחמשה ישבו במקדש<pc unit="stop"/>משישבו במקדש התחילו למשכן<pc unit="stop"/>את מי ממשכנין לוים<pc unit="stop"/>וישראלים<pc unit="stop"/>גרים ועבדים משוחררים<pc unit="stop"/>אבל לא נשים<pc unit="stop"/>ועבדים וקטנים<pc unit="stop"/>כל קטן שהתחיל אביו לשקול על ידו<pc unit="stop"/>שוב אינו פוסק<pc unit="stop"/>ואין ממשכנין את הכהנים מפני דרכי שלום<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.4.1.4">אמר רבי יהודה העיד בן בוכרי ביבנה כל כהן ששוקל אינו חוטא<pc unit="stop"/>אמר לו רבן יוחנן בן זכאי לא כי אלא כל כהן שאינו שוקל חוטא<pc unit="stop"/>אלא שהכהנים דורשים מקרא זה לעצמן<pc unit="stop"/>
         <ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.leviticus:6.16"/>כל מנחת כהן כליל תהיה לא תאכל<pc unit="stop"/>הואיל ועומר ושתי הלחם ולחם הפנים שלנו האיך נאכלים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.4.1.5">אף על פי שאמרו אין ממשכנין נשים<pc unit="stop"/>ועבדים<pc unit="stop"/>וקטנים<pc unit="stop"/>אם שקלו מקבלין מידן<pc unit="stop"/>העובד כוכבים והכותי ששקלו אין מקבלין מידן<pc unit="stop"/>ואין מקבלין מידן קיני זבין<pc unit="stop"/>וקיני זבות<pc unit="stop"/>וקיני יולדות<pc unit="stop"/>וחטאות ואשמות<pc unit="stop"/>אבל נדרים ונדבות מקבלין מידן<pc unit="stop"/>זה הכלל כל שנידר ונידב מקבלין מידן<pc unit="stop"/>כל שאין נידר ונידב<pc unit="stop"/>אין מקבלין מידן<pc unit="stop"/>וכן הוא מפורש על ידי עזרא<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.ezra:4.3"/>לא לכם ולנו לבנות את בית אלהינו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.4.1.6">ואלו שחייבין בקלבון<pc unit="stop"/>לוים וישראלים<pc unit="stop"/>וגרים<pc unit="stop"/>ועבדים משוחררים אבל לא כהנים ונשים ועבדים וקטנים<pc unit="stop"/>השוקל על ידי כהן<pc unit="stop"/>על ידי אשה<pc unit="stop"/>על ידי עבד<pc unit="stop"/>על ידי קטן<pc unit="stop"/>פטור<pc unit="stop"/>ואם שקל על ידו ועל יד חבירו חייב בקלבון אחד<pc unit="stop"/>רבי מאיר אומר שני קלבונות<pc unit="stop"/>הנותן סלע ונוטל שקל חייב שני קלבונות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.4.1.7">השוקל על ידי עני<pc unit="stop"/>ועל ידי שכנו<pc unit="stop"/>ועל ידי בן עירו פטור<pc unit="stop"/>ואם הלוום חייב<pc unit="stop"/>האחין והשותפין שחייבין בקלבון פטורין ממעשר בהמה וכשחייבין במעשר בהמה פטורין מן הקלבון וכמה הוא קלבון<pc unit="stop"/>מעה כסף דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים חצי<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.2.4.2">
      <ab xml:id="P179204.2.4.2.1">מצרפין שקלים לדרכונות מפני משוי הדרך<pc unit="stop"/>כשם שהיו שופרות במקדש<pc unit="stop"/>כך היו שופרות במדינה<pc unit="stop"/>בני העיר ששלחו את שקליהן ונגנבו<pc unit="stop"/>או שאבדו<pc unit="stop"/>אם נתרמה התרומה נשבעין לגיזברים<pc unit="stop"/>ואם לאו נשבעין לבני העיר<pc unit="stop"/>ובני העיר שוקלין תחתיהן<pc unit="stop"/>נמצאו<pc unit="stop"/>או שהחזירום הגנבים<pc unit="stop"/>אלו ואלו שקלים<pc unit="stop"/>ואין עולין להן לשנה הבאה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.4.2.2">הנותן שקלו לחברו לשקול על ידו<pc unit="stop"/>ושקלו על ידי עצמו<pc unit="stop"/>אם נתרמה תרומה מעל<pc unit="stop"/>השוקל שקלו ממעות הקדש אם נתרמה תרומה וקרבה הבהמה מעל<pc unit="stop"/>מדמי מעשר שני מדמי שביעית יאכל כנגדן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.4.2.3">המכנס מעות ואמר הרי אלו לשקלי<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים מותרן נדבה<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים מותרן חולין<pc unit="stop"/>שאביא מהן לשקלי<pc unit="stop"/>שוין שמותרן חולין<pc unit="stop"/>אלו לחטאת שוין שהמותר נדבה<pc unit="stop"/>שאביא מהן לחטאת<pc unit="stop"/>שוין שהמותר חולין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.4.2.4">אמר רבי שמעון מה בין שקלים<pc unit="stop"/>לחטאת<pc unit="stop"/>שקלים יש להם קצבה<pc unit="stop"/>וחטאת אין לה קצבה רבי יהודה אומר אף לשקלים אין להם קצבה<pc unit="stop"/>שכשעלו ישראל מן הגולה<pc unit="stop"/>היו שוקלים דרכונות<pc unit="stop"/>חזרו לשקול סלעים חזרו לשקול טבעין<pc unit="stop"/>ובקשו לשקול דינרים<pc unit="stop"/>אמר ר׳שמעון אף על פי כן יד כולן שוה<pc unit="stop"/>אבל חטאת<pc unit="stop"/>זה מביא בסלע<pc unit="stop"/>וזה מביא בשתים<pc unit="stop"/>וזה מביא בשלש<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.4.2.5">מותר שקלים חולין<pc unit="stop"/>מותר עשירית האיפה<pc unit="stop"/>מותר קיני זבין<pc unit="stop"/>קיני זבות וקיני יולדות<pc unit="stop"/>וחטאות ואשמות מותריהן נדבה זה הכלל<pc unit="stop"/>כל שהוא בא לשם חטאת<pc unit="stop"/>ולשם אשמה<pc unit="stop"/>מותרן נדבה<pc unit="stop"/>מותר עולה לעולה<pc unit="stop"/>מותר מנחה למנחה<pc unit="stop"/>מותר שלמים לשלמים<pc unit="stop"/>מותר פסח לשלמים<pc unit="stop"/>מותר נזירים לנזירים<pc unit="stop"/>מותר נזיר לנדבה מותר עניים לעניים מותר עני לאותו עני<pc unit="stop"/>מותר שבוים לשבוים מותר שבוי לאותו שבוי<pc unit="stop"/>מותר המתים למתים<pc unit="stop"/>מותר המת ליורשיו<pc unit="stop"/>רבי מאיר אומר מותר המת יהא מונח עד שיבא אליהו רבי נתן אומר מותר המת<pc unit="stop"/>בונין לו נפש על קברו<pc unit="stop"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.2.4.3">
      <ab xml:id="P179204.2.4.3.1">בשלשה פרקים בשנה תורמין את הלשכה בפרוס הפסח בפרוס עצרת<pc unit="stop"/>בפרוס החג<pc unit="stop"/>והן גרנות למעשר בהמה<pc unit="stop"/>דברי רבי עקיבא<pc unit="stop"/>בן עזאי אומר בעשרים ותשעה באדר ובאחד בסיון ובעשרים ותשעה באב רבי אלעזר ורבי שמעון אומרים באחד בניסן<pc unit="stop"/>באחד בסיון<pc unit="stop"/>בעשרים ותשעה באלול<pc unit="stop"/>מפני מה אמרו בעשרים בתשעה ולא אמרו באחד בתשרי<pc unit="stop"/>מפני שהוא יום טוב<pc unit="stop"/>ואי אפשר לעשר ביום טוב<pc unit="stop"/>לפיכך הקדימוהו לעשרים ותשעה באלול<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.4.3.2">בשלש קופות של שלש שלש סאין תורמין את הלשכה וכתוב בהן אל״ף בי״ת גימ״ל<pc unit="stop"/>רבי ישמעאל אומר יונית כתוב בהן אלפ״א בית״א גמל״א אין התורם נכנס לא בפרגוד חפות<pc unit="stop"/>ולא במנעל ולא בסנדל<pc unit="stop"/>ולא בתפילין<pc unit="stop"/>ולא בקמיע שמא יעני ויאמרו מעון הלשכה העני<pc unit="stop"/>או שמא יעשיר ויאמרו מתרומת הלשכה העשיר<pc unit="stop"/>לפי שאדם צריך לצאת ידי הבריות כדרך שצריך לצאת ידי המקום<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.numbers:32.22"/>והייתם נקיים מה׳ומישראל<pc unit="stop"/>ואומר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.proverbs:3.4"/>ומצא חן ושכל טוב בעיני אלהים ואדם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.4.3.3">של בית רבן גמליאל היה נכנס ושקלו בין אצבעותיו<pc unit="stop"/>וזורקו לפני התורם<pc unit="stop"/>והתורם מתכוין ודוחפו לקופה<pc unit="stop"/>אין התורם תורם<pc unit="stop"/>עד שיאמר להם אתרום<pc unit="stop"/>והן אומרים לו<pc unit="stop"/>תרום<pc unit="stop"/>תרום<pc unit="stop"/>תרום<pc unit="stop"/>שלש פעמים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.4.3.4">תרם את הראשונה<pc unit="stop"/>ומחפה בקטבלאות<pc unit="stop"/>שניה ומחפה בקטבלאות<pc unit="stop"/>שלישית לא היה מחפה שמא ישכח ויתרום מן הדבר התרום<pc unit="stop"/>תרם את הראשונה לשם ארץ ישראל<pc unit="stop"/>ושניה לשום כרכים המוקפין לה<pc unit="stop"/>והשלישית לשום בבל<pc unit="stop"/>ולשום מדי<pc unit="stop"/>ולשום מדינות הרחוקות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.2.4.4">
      <ab xml:id="P179204.2.4.4.1">התרומה מה היו עושין בה<pc unit="stop"/>לוקחין בה תמידין ומוספין<pc unit="stop"/>ונסכיהם<pc unit="stop"/>העומר<pc unit="stop"/>ושתי הלחם<pc unit="stop"/>ולחם הפנים וכל קרבנות הצבור<pc unit="stop"/>שומרי ספיחים בשביעית<pc unit="stop"/>נוטלין שכרן מתרומת הלשכה ר׳יוסי אומר אף הרוצה מתנדב שומר חנם<pc unit="stop"/>אמרו לו אף אתה אומר שאינן באין אלא משל צבור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.4.4.2">פרה<pc unit="stop"/>ושעיר המשתלח<pc unit="stop"/>ולשון של זהורית באין מתרומת הלשכה<pc unit="stop"/>כבש פרה וכבש שעיר המשתלח<pc unit="stop"/>ולשון שבין קרניו ואמת המים וחומת העיר<pc unit="stop"/>ומגדלותיה<pc unit="stop"/>וכל צורכי העיר באין משירי הלשכה<pc unit="stop"/>אבא שאול אומר כבש פרה כהנים גדולים עושין אותו משל עצמן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.4.4.3">מותר שירי הלשכה מה היו עושין בהן<pc unit="stop"/>לוקחין בהן יינות שמנים וסלתות<pc unit="stop"/>והשכר להקדש<pc unit="stop"/>דברי רבי ישמעאל<pc unit="stop"/>רבי עקיבא אומר אין משתכרין משל הקדש<pc unit="stop"/>ולא משל עניים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.4.4.4">מותר תרומה מה היו עושין בה רקועי זהב צפוי לבית קדשי הקדשים<pc unit="stop"/>רבי ישמעאל אומר מותר הפירות לקיץ המזבח<pc unit="stop"/>ומותר התרומה לכלי שרת<pc unit="stop"/>רבי עקיבא אומר מותר התרומה לקיץ המזבח<pc unit="stop"/>ומותר נסכים לכלי שרת<pc unit="stop"/>רבי חנניה סגן הכהנים אומר מותר נסכים לקיץ המזבח ומותר התרומה לכלי שרת<pc unit="stop"/>זה וזה לא היו מודים בפירות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.4.4.5">מותר הקטרת מה היו עושין בה<pc unit="stop"/>מפרישין ממנה שכר האומנין<pc unit="stop"/>ומחללין אותה על שכר האומנין ונותנין אותה לאומנין בשכרן<pc unit="stop"/>וחוזרין ולוקחין אותה מתרומה חדשה אם בא החדש בזמנו לוקחין אותה מתרומה חדשה ואם לאו מן הישנה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.4.4.6">המקדיש נכסיו<pc unit="stop"/>והיו בהן דברים ראוין לקרבנות הצבור<pc unit="stop"/>ינתנו לאומנין בשכרן דברי רבי עקיבא<pc unit="stop"/>אמר לו בן עזאי אינה היא המדה אלא מפרישין מהן שכר האומנין ומחללין אותן על מעות האומנין<pc unit="stop"/>ונותנין אותן לאומנין בשכרן<pc unit="stop"/>וחוזרין ולוקחין אותן מתרומה חדשה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.4.4.7">המקדיש נכסיו והיתה בהן בהמה ראויה לגבי המזבח<pc unit="stop"/>זכרים ונקבות רבי אליעזר אומר זכרים ימכרו לצרכי עולות<pc unit="stop"/>ונקבות ימכרו לצרכי זבחי שלמים<pc unit="stop"/>ודמיהן יפלו עם שאר נכסים לבדק הבית רבי יהושע אומר זכרים עצמן יקרבו עולות ונקבות ימכרו לצרכי זבחי שלמים ויביא בדמיהן עולות ושאר נכסים יפלו לבדק הבית<pc unit="stop"/>רבי עקיבא אומר רואה אני את דברי רבי אליעזר מדברי רבי יהושע<pc unit="stop"/>שר׳אליעזר השוה את מדתו<pc unit="stop"/>ור׳יהושע חלק אמר רבי פפייס שמעתי כדברי שניהן<pc unit="stop"/>שהמקדיש בפירוש כדברי ר׳אליעזר והמקדיש סתם כדברי רבי יהושע<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.4.4.8">המקדיש נכסים והיו בהן דברים ראוין על גבי המזבח<pc unit="stop"/>יינות שמנים ועופות רבי אלעזר אומר ימכרו לצרכי אותו המין<pc unit="stop"/>ויביא בדמיהן עולות ושאר נכסים יפלו לבדק הבית<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.4.4.9">אחת לשלשים יום משערין את הלשכה כל המקבל עליו לספק סלתות מארבעה<pc unit="stop"/>עמדו משלש<pc unit="stop"/>יספק מארבעה<pc unit="stop"/>משלש ועמדו מארבעה<pc unit="stop"/>יספק מארבעה<pc unit="stop"/>שיד הקדש על העליונה ואם התליעה סולת התליעה לו<pc unit="stop"/>ואם החמיץ יין החמיץ לו ואינו מקבל את מעותיו עד שיהא המזבח מרצה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.2.4.5">
      <ab xml:id="P179204.2.4.5.1">אלו הן הממונין שהיו במקדש<pc unit="stop"/>יוחנן בן פינחס על החותמות<pc unit="stop"/>אחיה על הנסכים<pc unit="stop"/>מתתיה בן שמואל על הפייסות<pc unit="stop"/>פתחיה על הקינין פתחיה זה מרדכי<pc unit="stop"/>למה נקרא שמו פתחיה<pc unit="stop"/>שהיה פותח בדברים ודורשן ויודע שבעים לשון<pc unit="stop"/>בן אחיה על חולי מעיים<pc unit="stop"/>נחוניא חופר שיחין<pc unit="stop"/>גביני כרוז<pc unit="stop"/>בן גבר על נעילת שערים<pc unit="stop"/>בן בבי על הפקיע<pc unit="stop"/>בן ארזה על הצלצל<pc unit="stop"/>הוגרס בן לוי על השיר<pc unit="stop"/>בית גרמו על מעשה לחם הפנים בית אבטינס על מעשה הקטורת אלעזר על הפרוכת<pc unit="stop"/>ופנחס על המלבוש<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.4.5.2">אין פוחתין משלשה גזברין<pc unit="stop"/>ומשבעה אמרכלין ואין עושין שררה על הציבור בממון פחות משנים<pc unit="stop"/>חוץ מבן אחיה<pc unit="stop"/>שעל חולי מעיים<pc unit="stop"/>ואלעזר שעל הפרכות<pc unit="stop"/>שאותן קיבלו רוב הצבור עליהן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.4.5.3">ארבעה חותמות היו במקדש<pc unit="stop"/>וכתוב עליהן<pc unit="stop"/>עגל<pc unit="stop"/>זכר<pc unit="stop"/>גדי<pc unit="stop"/>חוטא<pc unit="stop"/>בן עזאי אומר חמשה היו<pc unit="stop"/>וארמית כתוב עליהן<pc unit="stop"/>עגל<pc unit="stop"/>זכר<pc unit="stop"/>גדי<pc unit="stop"/>חוטא דל<pc unit="stop"/>וחוטא עשיר<pc unit="stop"/>עגל משמש עם נסכי בקר גדולים וקטנים זכרים ונקבות<pc unit="stop"/>גדי משמש עם נסכי צאן גדולים וקטנים זכרים ונקבות<pc unit="stop"/>חוץ משל אילים<pc unit="stop"/>זכר משמש עם נסכי אילים בלבד<pc unit="stop"/>חוטא משמש עם נסכי שלש בהמות של מצורעין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.4.5.4">מי שהוא מבקש נסכים<pc unit="stop"/>הולך לו אצל יוחנן<pc unit="stop"/>שהוא ממונה על החותמות<pc unit="stop"/>נותן לו מעות ומקבל ממנו חותם<pc unit="stop"/>בא לו אצל אחיה שהוא ממונה על הנסכים ונותן לו חותם ומקכל ממנו נסכים<pc unit="stop"/>ולערב באין זה אצל זה<pc unit="stop"/>ואחיה מוציא את החותמות ומקבל כנגדן מעות<pc unit="stop"/>ואם הותירו<pc unit="stop"/>הותירו להקדש<pc unit="stop"/>ואם פחתו<pc unit="stop"/>היה משלם יוחנן מביתו<pc unit="stop"/>שיד הקדש על העליונה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.4.5.5">מי שאבד ממנו חותמו<pc unit="stop"/>ממתינין לו עד הערב אם מצאו לו כדי חותמו נותנין לו<pc unit="stop"/>ואם לאו לא היה לו ושם היום כתוב עליהן מפני הרמאין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.4.5.6">שתי לשכות היו במקדש<pc unit="stop"/>אחת לשכת חשאים<pc unit="stop"/>ואחת לשכת הכלים<pc unit="stop"/>לשכת חשאים<pc unit="stop"/>יראי חטא נותנים לתוכה בחשאי<pc unit="stop"/>ועניים בני טובים מתפרנסים מתוכה בחשאי<pc unit="stop"/>לשכת הכלים<pc unit="stop"/>כל מי שהוא מתנדב כלי<pc unit="stop"/>זורקו לתוכה<pc unit="stop"/>ואחד לשלשים יום גזברין פותחין אותה<pc unit="stop"/>וכל כלי שמצאו בו צורך לבדק הבית מניחין אותו והשאר נמכרין בדמיהן ונופלין ללשכת בדק הבית<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.2.4.6">
      <ab xml:id="P179204.2.4.6.1">שלשה עשר שופרות שלשה עשר שולחנות שלש עשרה השתחויות היו במקדש<pc unit="stop"/>של בית רבן גמליאל ושל בית רבי חנניה סגן הכהנים היו משתחוין ארבע עשרה<pc unit="stop"/>והיכן היתה יתרה<pc unit="stop"/>כנגד דיר העצים שכן מסורת בידם מאבותיהם ששם הארון נגנז<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.4.6.2">מעשה בכהן אחד שהיה מתעסק וראה הרצפה שהיא משונה מחברותיה בא ואמר לחברו לא הספיק לגמור את הדבר עד שיצתה נשמתו וידעו ביחוד ששם הארון נגנז<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.4.6.3">והיכן היו משתחוים<pc unit="stop"/>ארבע בצפון<pc unit="stop"/>וארבע בדרום<pc unit="stop"/>שלש במזרח<pc unit="stop"/>ושתים במערב כנגד שלשה עשר שערים<pc unit="stop"/>שערים דרומיים סמוכין למערב שער העליון<pc unit="stop"/>שער הדלק<pc unit="stop"/>שער הבכורות<pc unit="stop"/>שער המים<pc unit="stop"/>ולמה נקרא שמו שער המים שבו מכניסין צלוחית של מים של נסוך בחג<pc unit="stop"/>רבי אליעזר בן יעקב אומר בו המים מפכים<pc unit="stop"/>ועתידין להיות יוצאין מתחת מפתן הבית לעומתן בצפון סמוכין למערב<pc unit="stop"/>שער יכניה<pc unit="stop"/>שער קרבן<pc unit="stop"/>שער נשים שער השיר<pc unit="stop"/>ולמה נקרא שמו שער יכניה<pc unit="stop"/>שבו יצא יכניה בגלותו<pc unit="stop"/>במזרח שער ניקנור ושתי פשפשין היו לו<pc unit="stop"/>אחד בימינו ואחד בשמאלו ושנים במערב שלא היה להן שם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.4.6.4">שלשה עשר שלחנות היו במקדש שמנה של שיש בבית המטבחים שעליהן מדיחין את הקרבים<pc unit="stop"/>ושנים במערב הכבש אחד של שיש<pc unit="stop"/>ואחד של כסף<pc unit="stop"/>על של שיש היו נותנים את האברים<pc unit="stop"/>על של כסף כלי שרת<pc unit="stop"/>ושנים באולם מבפנים על פתח הבית<pc unit="stop"/>אחד של שיש ואחד של זהב<pc unit="stop"/>על של שיש נותנין לחם הפנים בכניסתו<pc unit="stop"/>ועל של זהב ביציאתו<pc unit="stop"/>שמעלין בקדש ולא מורידין<pc unit="stop"/>ואחד של זהב מבפנים שעליו לחם הפנים תמיד<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.4.6.5">שלשה עשר שופרות היו במקדש<pc unit="stop"/>וכתוב עליהם תקלין חדתין<pc unit="stop"/>ותקלין עתיקין<pc unit="stop"/>קינין<pc unit="stop"/>וגוזלי עולה<pc unit="stop"/>עצים<pc unit="stop"/>ולבונה<pc unit="stop"/>זהב לכפורת<pc unit="stop"/>ששה לנדבה<pc unit="stop"/>תקלין חדתין שבכל שנה ושנה<pc unit="stop"/>ועתיקין מי שלא שקל אשתקד שוקל לשנה הבאה<pc unit="stop"/>קינין הם תורים<pc unit="stop"/>וגוזלי עולה הן בני יונה<pc unit="stop"/>וכולן עולות<pc unit="stop"/>דברי ר׳יהודה<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים קינין אחד חטאת ואחד עולה<pc unit="stop"/>וגוזלי עולה כולן עולות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.4.6.6">האומר הרי עלי עצים<pc unit="stop"/>לא יפחות משני גיזרין<pc unit="stop"/>לבונה<pc unit="stop"/>לא יפחות מקומץ<pc unit="stop"/>זהב<pc unit="stop"/>לא יפחות מדינר זהב<pc unit="stop"/>ששה לנדבה<pc unit="stop"/>נדבה מה היו עושין בה<pc unit="stop"/>לוקחין בה עולות<pc unit="stop"/>הבשר לשם<pc unit="stop"/>והעורות לכהנים<pc unit="stop"/>זה מדרש דרש יהוידע כהן גדול<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.leviticus:5.19"/>אשם הוא אשום אשם לה׳<pc unit="stop"/>זה הכלל כל שהוא בא משום חטא ומשום אשמה ילקח בו עולות<pc unit="stop"/>הבשר לשם<pc unit="stop"/>והעורות לכהנים<pc unit="stop"/>נמצאו שני כתובים קיימים<pc unit="stop"/>אשם לה׳ואשם לכהנים<pc unit="stop"/>ואומר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.:12.17"/>כסף אשם וכסף חטאות לא יובא בית ה׳<pc unit="stop"/>לכהנים יהיו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.2.4.7">
      <ab xml:id="P179204.2.4.7.1">מעות שנמצאו בין השקלים לנדבה<pc unit="stop"/>קרוב לשקלים יפלו לשקלים<pc unit="stop"/>לנדבה יפלו לנדבה<pc unit="stop"/>מחצה למחצה יפלו לנדבה<pc unit="stop"/>בין עצים ללבונה<pc unit="stop"/>קרוב לעצים יפלו לעצים<pc unit="stop"/>ללבונה יפלו ללבונה<pc unit="stop"/>מחצה למחצה יפלו ללבונה<pc unit="stop"/>בין קינין לגוזלי עולה קרוב לקינין יפלו לקינין<pc unit="stop"/>לגוזלי עולה יפלו לגוזלי עולה<pc unit="stop"/>מחצה למחצה יפלו לגוזלי עולה<pc unit="stop"/>בין חולין למעשר שני<pc unit="stop"/>קרוב לחולין יפלו לחולין<pc unit="stop"/>למעשר שני יפלו למעשר שני<pc unit="stop"/>מחצה למחצה יפלו למעשר שני<pc unit="stop"/>זה הכלל הולכין אחר הקרוב להקל<pc unit="stop"/>מחצה למחצה להחמיר<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.4.7.2">מעות שנמצאו לפני סוחרי בהמה<pc unit="stop"/>לעולם מעשר<pc unit="stop"/>בהר הבית חולין<pc unit="stop"/>בירושלם בשעת הרגל מעשר<pc unit="stop"/>ובשאר כל ימות השנה חולין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.4.7.3">בשר שנמצא בעזרה אברין עולות וחתיכות חטאות<pc unit="stop"/>בירושלם זבחי שלמים<pc unit="stop"/>זה וזה תעובר צורתו ויצא לבית השריפה<pc unit="stop"/>נמצא בגבולין<pc unit="stop"/>אברין נבילות<pc unit="stop"/>חתיכות מותרות<pc unit="stop"/>ובשעת הרגל שהבשר מרובה אף אברין מותרין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.4.7.4">בהמה שנמצאת מירושלם ועד מגדל עדר<pc unit="stop"/>וכמידתה לכל רוח זכרים עולות<pc unit="stop"/>נקבות זבחי שלמים<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר הראוי לפסחים פסחים<pc unit="stop"/>קודם לרגל שלשים יום<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.4.7.5">בראשונה היו ממשכנין את מוצאיה עד שהוא מביא נסכיה חזרו להיות מניחין אותה ובורחין<pc unit="stop"/>התקינו בית דין שיהו נסכיה באין משל צבור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.4.7.6">אמר רבי שמעון שבעה דברים התקינו בית דין<pc unit="stop"/>וזה אחד מהן נכרי ששלח עולתו ממדינת הים ושלח עמה נסכים קריבין משלו<pc unit="stop"/>ואם לאו קריבין משל צבור<pc unit="stop"/>וכן גר שמת והניח זבחים<pc unit="stop"/>אם יש לו נסכים קריבין משלו<pc unit="stop"/>ואם לאו קריבין משל צבור<pc unit="stop"/>ותנאי בית דין הוא על כהן גדול שמת שתהא מנחתו קריבה משל צבור<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר משל יורשין<pc unit="stop"/>ושלימה היתה קריבה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.4.7.7">על המלח<pc unit="stop"/>ועל העצים שיהו הכהנים נאותים בהן<pc unit="stop"/>ועל הפרה<pc unit="stop"/>שלא יהו מועלין באפרה<pc unit="stop"/>ועל הקינין הפסולות שיהו באות משל צבור רבי יוסי אומר המספק את הקינין מספק את הפסולות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.2.4.8">
      <ab xml:id="P179204.2.4.8.1">כל הרוקין הנמצאין בירושלם טהורין חוץ משל שוק העליון דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר בשאר ימות השנה שבאמצע טמאין<pc unit="stop"/>ושבצדדין טהורין<pc unit="stop"/>ובשעת הרגל<pc unit="stop"/>שבאמצע טהורין<pc unit="stop"/>ושבצדדין טמאין<pc unit="stop"/>שמפני שהן מועטין מסתלקין לצדדין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.4.8.2">כל הכלים הנמצאין בירושלם<pc unit="stop"/>דרך ירידה לבית הטבילה<pc unit="stop"/>טמאין<pc unit="stop"/>דרך עלייה טהורין<pc unit="stop"/>שלא בדרך ירידתן עלייתן<pc unit="stop"/>דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>ר׳יוסי אומר כולן טהורין<pc unit="stop"/>חוץ מן הסל והמגריפה והמריצה המיוחדין לקברות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.4.8.3">סכין שנמצאת בארבעה עשר<pc unit="stop"/>שוחט בה מיד<pc unit="stop"/>בשלשה עשר שונה ומטביל<pc unit="stop"/>וקופיץ בין בזה ובין בזה<pc unit="stop"/>שונה ומטביל<pc unit="stop"/>חל ארבעה עשר להיות בשבת שוחט בה מיד<pc unit="stop"/>בחמשה עשר שוחט בה מיד<pc unit="stop"/>נמצאת קשורה לסכין<pc unit="stop"/>הרי זו כסכין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.4.8.4">פרוכת שנטמאת בולד הטומאה מטבילין אותה בפנים ומכניסין אותה מיד<pc unit="stop"/>ואת שנטמאת באב הטומאה<pc unit="stop"/>מטבילין אותה בחוץ<pc unit="stop"/>ושוטחין אותה בחיל<pc unit="stop"/>ואם היתה חדשה שוטחין אותה על גג האיצטבא כרי שיראו העם את מלאכתן שהיא נאה<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.4.8.5">רבן שמעון בן גמליאל אומר<pc unit="stop"/>משום רבי שמעון בן הסגן<pc unit="stop"/>פרוכת עביה טפח<pc unit="stop"/>ועל שבעים ושנים נימין נארגת<pc unit="stop"/>ועל כל נימא ונימא עשרים וארבעה חוטין ארכה ארבעים אמה ורחבה עשרים אמה<pc unit="stop"/>ומשמונים ושתי רבוא נעשית<pc unit="stop"/>ושתים עושין בכל שנה<pc unit="stop"/>ושלש מאות כהנים<pc unit="stop"/>מטבילין אותה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.4.8.6">בשר קדשי קדשים שנטמא<pc unit="stop"/>בין באב הטומאה<pc unit="stop"/>בין בולד הטומאה<pc unit="stop"/>בין בפנים<pc unit="stop"/>בין בחוץ<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים הכל ישרף בפנים<pc unit="stop"/>חוץ משנטמא באב הטומאה בחוץ<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים<pc unit="stop"/>הכל ישרף בחוץ<pc unit="stop"/>חוץ משנטמא בולד הטומאה בפנים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.4.8.7">רבי אליעזר אומר<pc unit="stop"/>את שנטמא באב הטומאה<pc unit="stop"/>בין בפנים בין בחוץ<pc unit="stop"/>ישרף בחוץ<pc unit="stop"/>ואת שנטמא בולד הטומאה<pc unit="stop"/>בין בפנים בין בחוץ ישרף בפנים<pc unit="stop"/>רבי עקיבא אומר מקום טומאתו שם שריפתו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.4.8.8">אברי התמיד נתנין מחצי כבש ולמטה במזרח<add type="edit">
            <seg>ספרים אחרים</seg>במערב</add> ושל מוספין נתנין מחצי כבש ולמטה במערב<add type="edit">
            <seg>ספרים אחרים</seg>במזרח</add> ושל ראשי חדשים נתנין מתחת<add type="edit">
            <seg>ספרים אחרים</seg>על</add> כרכוב המזבח מלמטה<add type="edit">
            <seg>ספרים אחרים</seg>מלמעלה</add> השקלים והבכורים אין נוהגין אלא בפני הבית<pc unit="stop"/>אבל מעשר דגן ומעשר בהמה והבכורות<pc unit="stop"/>נוהגין בין בפני הבית<pc unit="stop"/>בין שלא בפני הבית<pc unit="stop"/>המקדיש שקלים ובכורים הרי זה קדש<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר<pc unit="stop"/>האומר בכורים קדש<pc unit="stop"/>אינן קדש<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
</div2>
