<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div2 xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
      xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
      xml:id="P179204.6.7">
   <div3 xml:id="P179204.6.7.1">
      <ab xml:id="P179204.6.7.1.1">שמאי אומר כל הנשים דיין שעתן<pc unit="stop"/>הלל אומר מפקידה לפקידה ואפילו לימים הרבה<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים לא כדברי זה ולא כדברי זה<pc unit="stop"/>אלא מעת לעת ממעט על יד מפקידה לפקידה<pc unit="stop"/>ומפקידה לפקידה ממעטת על יד מעת לעת כל אשה שיש לה וסת דיה שעתה<pc unit="stop"/>והמשמשת בעדים הרי זו כפקידה וממעטת על יד מעת לעת ועל יד מפקידה לפקידה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.7.1.2">כיצד דיה שעתה<pc unit="stop"/>היתה יושבת במטה ועסוקה בטהרות<pc unit="stop"/>ופרשה וראתה<pc unit="stop"/>היא טמאה וכולן טהורות<pc unit="stop"/>אף על פי שאמרו מטמאה מעת לעת<pc unit="stop"/>אינה מונה אלא משעה שראתה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.7.1.3">רבי אליעזר אומר ארבע נשים דיין שעתן<pc unit="stop"/>בתולה<pc unit="stop"/>מעוברת<pc unit="stop"/>מניקה<pc unit="stop"/>וזקנה<pc unit="stop"/>אמר רבי יהושע אני לא שמעתי אלא בתולה<pc unit="stop"/>אבל הלכה כרבי אליעזר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.7.1.4">איזו היא בתולה<pc unit="stop"/>כל שלא ראתה דם מימיה<pc unit="stop"/>אף על פי שנשואה<pc unit="stop"/>מעוברת<pc unit="stop"/>משיודע עוברה<pc unit="stop"/>מניקה עד שתגמול את בנה<pc unit="stop"/>נתנה בנה למניקה<pc unit="stop"/>גמלתו או מת<pc unit="stop"/>רבי מאיר אומר מטמאה מעת לעת<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים דיה שעתה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.7.1.5">איזוהי זקנה<pc unit="stop"/>כל שעברו עליה שלש עונות סמוך לזקנתה<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר כל אשה שעברו עליה שלש עונות<pc unit="stop"/>דיה שעתה<pc unit="stop"/>ר׳יוסי אומר מעוברת ומניקה<pc unit="stop"/>שעברו עליהן שלש עונות<pc unit="stop"/>דיין שעתן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.7.1.6">ובמה אמרו דיה שעתה<pc unit="stop"/>בראייה ראשונה<pc unit="stop"/>אבל בשנייה מטמאה מעת לעת<pc unit="stop"/>ואם ראתה הראשונה מאונס<pc unit="stop"/>אף השניה דיה שעתה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.7.1.7">אף על פי שאמרו דיה שעתה<pc unit="stop"/>צריכה להיות בודקת<pc unit="stop"/>חוץ מן הנדה והיושבת על דם טוהר<pc unit="stop"/>ומשמשת בעדים<pc unit="stop"/>חוץ מיושבת על דם טוהר<pc unit="stop"/>ובתולה שדמיה טהורים<pc unit="stop"/>ופעמים צריכה להיות בודקת<pc unit="stop"/>בשחרית<pc unit="stop"/>ובין השמשות<pc unit="stop"/>ובשעה שהיא עוברת לשמש את ביתה<pc unit="stop"/>יתירה עליהן כהנות<pc unit="stop"/>בשעה שהן אוכלות בתרומה<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר אף בשעת עברתן מלאכול בתרומה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.7.2">
      <ab xml:id="P179204.6.7.2.1">כל היד המרבה לבדוק בנשים משובחת<pc unit="stop"/>ובאנשים תקצץ<pc unit="stop"/>החרשת<pc unit="stop"/>והשוטה<pc unit="stop"/>והסומא<pc unit="stop"/>ושנטרפה דעתה<pc unit="stop"/>אם יש להן פקחות<pc unit="stop"/>מתקנות אותן והן אוכלות בתרומה<pc unit="stop"/>דרך בנות ישראל משמשות בשני עדים אחד לו ואחד לה<pc unit="stop"/>הצנועות מתקנות להן שלישי לתקן את הבית<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.7.2.2">נמצא על שלו טמאין<pc unit="stop"/>וחייבין קרבן<pc unit="stop"/>נמצא על שלה אותיום<pc unit="stop"/>טמאין וחייבין קרבן<pc unit="stop"/>נמצא על שלה לאחר זמן<pc unit="stop"/>טמאים מספק ופטורים מן הקרבן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.7.2.3">איזהו אחר זמן כדי שתרד מן המטה ותדיח פניה<pc unit="stop"/>ואחר כך מטמאה מעת לעת ואינה מטמאה את בועלה<pc unit="stop"/>ר׳עקיבא אומר אף מטמאה את בועלה<pc unit="stop"/>ומודים חכמים לר׳עקיבא ברואה כתם שמטמאה את בועלה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.7.2.4">כל הנשים בחזקת טהרה לבעליהן<pc unit="stop"/>הבאין מן הדרך<pc unit="stop"/>נשיהן להן בחזקת טהרה<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים צריכה שני עדים על כל תשמיש ותשמיש<pc unit="stop"/>או תשמש לאור הנר<pc unit="stop"/>בית הלל אומרים דיה בשני עדים כל הלילה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.7.2.5">משל משלו חכמים באשה<pc unit="stop"/>החדר<pc unit="stop"/>והפרוזדור<pc unit="stop"/>והעלייה<pc unit="stop"/>דם החדר<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>נמצא בפרוזדור ספקו טמא<pc unit="stop"/>לפי שחזקתו מן המקור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.7.2.6">חמשה דמים טמאים באשה<pc unit="stop"/>האדום<pc unit="stop"/>והשחור<pc unit="stop"/>וכקרן כרכום<pc unit="stop"/>וכמימי אדמה<pc unit="stop"/>וכמזוג<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים אף כמימי תלתן וכמימי בשר צלי<pc unit="stop"/>ובית הלל מטהרין<pc unit="stop"/>הירוק<pc unit="stop"/>עקביא בן מהללאל מטמא<pc unit="stop"/>וחכמים מטהרים<pc unit="stop"/>אמר רבי מאיר אם אינו מטמא משום כתם מטמא משום משקה<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר לא כך ולא כך<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.7.2.7">איזהו אדום<pc unit="stop"/>כדם המכה<pc unit="stop"/>שחור כחרת<pc unit="stop"/>עמוק מכן<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>דיהה מכן<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>וכקרן כרכום כברור שבו<pc unit="stop"/>וכמימי אדמה<pc unit="stop"/>מבקעת בית כרם<pc unit="stop"/>ומציף מים<pc unit="stop"/>וכמזוג<pc unit="stop"/>שני חלקים מים<pc unit="stop"/>ואחד יין<pc unit="stop"/>מן היין השרוני<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.7.3">
      <ab xml:id="P179204.6.7.3.1">המפלת חתיכה<pc unit="stop"/>אם יש עמה דם טמאה<pc unit="stop"/>ואם לאו<pc unit="stop"/>טהורה<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר<pc unit="stop"/>בין כך ובין כך<pc unit="stop"/>טמאה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.7.3.2">המפלת כמין קליפה<pc unit="stop"/>כמין שערה<pc unit="stop"/>כמין עפר<pc unit="stop"/>כמין יבחושים אדומים<pc unit="stop"/>תטיל למים<pc unit="stop"/>אם נמוחו<pc unit="stop"/>טמאה<pc unit="stop"/>ואם לאו<pc unit="stop"/>טהורה<pc unit="stop"/>המפלת כמין דגים<pc unit="stop"/>חגבים<pc unit="stop"/>שקצים ורמשים<pc unit="stop"/>אם יש עמהם דם<pc unit="stop"/>טמאה<pc unit="stop"/>ואם לאו<pc unit="stop"/>טהורה<pc unit="stop"/>המפלת מין בהמה חיה ועוף<pc unit="stop"/>בין טמאין<pc unit="stop"/>בין טהורים<pc unit="stop"/>אם זכר<pc unit="stop"/>תשב לזכר<pc unit="stop"/>ואם נקבה<pc unit="stop"/>תשב לנקבה<pc unit="stop"/>ואם אין ידוע תשב לזכר ולנקבה דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים<pc unit="stop"/>כל שאין בו מצורת אדם<pc unit="stop"/>אינו ולד<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.7.3.3">המפלת שפיר<pc unit="stop"/>מלא מים<pc unit="stop"/>מלא דם<pc unit="stop"/>מלא גנונים<pc unit="stop"/>אינה חוששת לולד<pc unit="stop"/>ואם היה מרוקם<pc unit="stop"/>תשב לזכר ולנקבה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.7.3.4">המפלת סנדל<pc unit="stop"/>או שליא<pc unit="stop"/>תשב לזכר ולנקבה<pc unit="stop"/>שליא בבית הבית טמא<pc unit="stop"/>לא שהשליא ולד<pc unit="stop"/>אלא שאין שליא בלא ולד<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר נימוק הולד עד שלא יצא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.7.3.5">המפלת טומטום ואנדרוגינוס<pc unit="stop"/>תשב לזכר ולנקבה<pc unit="stop"/>טומטום וזכר אנדרוגינוס וזכר<pc unit="stop"/>תשב לזכר ולנקבה<pc unit="stop"/>טומטום ונקבה<pc unit="stop"/>אנדרוגינוס ונקבה<pc unit="stop"/>תשב לנקבה בלבד<pc unit="stop"/>יצא מחותך או מסורס<pc unit="stop"/>משיצא רובו הרי הוא כילוד<pc unit="stop"/>יצא כדרכו<pc unit="stop"/>עד שיצא רוב ראשו<pc unit="stop"/>ואיזהו רוב ראשו<pc unit="stop"/>משיצא פדחתו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.7.3.6">המפלת ואין ידוע מה הוא<pc unit="stop"/>תשב לזכר ולנקבה<pc unit="stop"/>אין ידוע אם ולד היה<pc unit="stop"/>אם לאו<pc unit="stop"/>תשב לזכר<pc unit="stop"/>ולנקבה<pc unit="stop"/>ולנדה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.7.3.7">המפלת ליום ארבעים<pc unit="stop"/>אינה חוששת לולד<pc unit="stop"/>ליום ארבעים ואחד<pc unit="stop"/>תשב לזכר<pc unit="stop"/>ולנקבה<pc unit="stop"/>ולנדה<pc unit="stop"/>ר׳ישמעאל אומר<pc unit="stop"/>יום ארבעים ואחד<pc unit="stop"/>תשב לזכר ולנדה<pc unit="stop"/>יום שמונים ואחד<pc unit="stop"/>תשב לזכר ולנקבה<pc unit="stop"/>ולנדה<pc unit="stop"/>שהזכר נגמר לארבעים ואחד<pc unit="stop"/>והנקבה לשמונים ואחד<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים<pc unit="stop"/>אחד בריית הזכר<pc unit="stop"/>ואחד בריית הנקבה<pc unit="stop"/>זה וזה לארבעים ואחד<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.7.4">
      <ab xml:id="P179204.6.7.4.1">בנות כותים<pc unit="stop"/>נדות מעריסתן<pc unit="stop"/>והכותים מטמאים משכב תחתון כעליון<pc unit="stop"/>מפני שהן בועלי נדות<pc unit="stop"/>והן יושבות על כל דם ודם<pc unit="stop"/>ואין חייבין עליה על ביאת מקדש<pc unit="stop"/>ואין שורפין עליהם את התרומה<pc unit="stop"/>מפני שטומאתן ספק<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.7.4.2">בנות צדוקין<pc unit="stop"/>בזמן שנהגו ללכת בדרכי אבותיהן<pc unit="stop"/>הרי הן ככותיות<pc unit="stop"/>פרשו ללכת בדרכי ישראל<pc unit="stop"/>הרי הן כישראלית<pc unit="stop"/>ר׳יוסי אומר<pc unit="stop"/>לעולם הן כישראל<pc unit="stop"/>עד שיפרשו ללכת בדרכי אבותיהן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.7.4.3">דם עובדת כוכבים<pc unit="stop"/>ודם טהרה של מצורעת<pc unit="stop"/>בית שמאי מטהרים<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים כרוקה<pc unit="stop"/>וכמימי רגליה<pc unit="stop"/>דם יולדת שלא טבלה<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים כרוקה<pc unit="stop"/>וכמימי רגליה<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים מטמא לח ויבש<pc unit="stop"/>ומודים ביולדת בזוב<pc unit="stop"/>שהיא מטמאה לח ויבש<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.7.4.4">המקשה נדה<pc unit="stop"/>קשתה שלשה ימים בתוך אחד עשר יום<pc unit="stop"/>ושפתה מעת לעת<pc unit="stop"/>וילדה<pc unit="stop"/>הרי זו יולדת בזוב<pc unit="stop"/>דברי ר׳אליעזר<pc unit="stop"/>ר׳יהושע אומר לילה ויום כלילי שבת ויומו<pc unit="stop"/>ששפתה מן הצער<pc unit="stop"/>ולא מן הדם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.7.4.5">כמה הוא קשויה<pc unit="stop"/>ר׳מאיר אומר אפילו ארבעים וחמשים יום<pc unit="stop"/>ר׳יהודה אומר דיה חדשה<pc unit="stop"/>ר׳יוסי ור׳שמעון אומרים אין קישוי יותר משתי שבתות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.7.4.6">המקשה בתוך שמונים של נקבה כל דמים שהיא רואה טהורים עד שיצא הולד<pc unit="stop"/>ור׳אליעזר מטמא<pc unit="stop"/>אמרו לו לר׳אליעזר ומה במקום שהחמיר בדם השופי<pc unit="stop"/>הקל בדם הקושי<pc unit="stop"/>מקום שהקל בדם השופי<pc unit="stop"/>אינו דין שנקל בדם הקושי<pc unit="stop"/>אמר להן דיו לבא מן הדין להיות כנדון ממה הקל עליה מטומאת זיבה אבל טמאה טומאת נדה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.7.4.7">כל אחד עשר יום בחזקת טהרה<pc unit="stop"/>ישבה לה ולא בדקה<pc unit="stop"/>שגגה<pc unit="stop"/>נאנסה<pc unit="stop"/>הזידה ולא בדקה<pc unit="stop"/>טהורה<pc unit="stop"/>הגיע שעת וסתה ולא בדקה<pc unit="stop"/>הרי זו טמאה<pc unit="stop"/>ר׳מאיר אומר<pc unit="stop"/>אם היתה במחבא והגיע שעת וסתה ולא בדקה<pc unit="stop"/>הרי זו טהורה<pc unit="stop"/>מפני שחרדה מסלקת את הדמים<pc unit="stop"/>אבל ימי הזב והזבה<pc unit="stop"/>ושומרת יום כנגד יום<pc unit="stop"/>הרי אלו בחזקת טומאה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.7.5">
      <ab xml:id="P179204.6.7.5.1">יוצא דופן<pc unit="stop"/>אין יושבין עליו ימי טומאה וימי טהרה<pc unit="stop"/>ואין חייבין עליו קרבן<pc unit="stop"/>ר׳שמעון אומר הרי זה כילוד<pc unit="stop"/>כל הנשים מטמאות בבית החיצון<pc unit="stop"/>שנאמר דם יהיה זובה בבשרה<pc unit="stop"/>אבל הזב ובעל קרי<pc unit="stop"/>אינן מטמאים עד שתצא טומאתן לחוץ<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.7.5.2">היה אוכל בתרומה והרגיש שנזדעזעו אבריו<pc unit="stop"/>אוחז באמה<pc unit="stop"/>ובולע את התרומה<pc unit="stop"/>ומטמאים בכל שהוא אפילו כעין החרדל<pc unit="stop"/>ובפחות מכן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.7.5.3">תנוקת בת יום אחד מיטמאה בנדה בת עשרה ימים מיטמאה בזיבה<pc unit="stop"/>תנוק בן יום אחד מיטמא בזיבה<pc unit="stop"/>ומיטמא בנגעים<pc unit="stop"/>ומיטמא בטמא מת<pc unit="stop"/>וזוקק ליבום ופוטר מן היבום ומאכיל בתרומה ופוסל מן התרומה ונוחל ומנחיל<pc unit="stop"/>וההורגו חייב<pc unit="stop"/>והרי הוא לאביו ולאמו ולכל קרוביו<pc unit="stop"/>כחתן שלם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.7.5.4">בת שלש שנים ויום אחד מתקדשת בביאה<pc unit="stop"/>ואם בא עליה יבם קנאה<pc unit="stop"/>וחייבין עליה משום אשת איש<pc unit="stop"/>ומטמאה את בועלה לטמא משכב תחתון כעליון<pc unit="stop"/>נשאת לכהן תאכל בתרומה<pc unit="stop"/>בא עליה אחד מן הפסולים פסלה מן הכהונה<pc unit="stop"/>בא עליה אחד מכל העריות האמורות בתורה מומתין על ידה והיא פטור׳<pc unit="stop"/>פחות מכן כנותן אצבע בעין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.7.5.5">בן תשע שנים ויום אחד שבא על יבמתו קנאה<pc unit="stop"/>ואינו נותן גט עד שיגדיל<pc unit="stop"/>ומטמא בנדה לטמא משכב תחתון כעליון<pc unit="stop"/>ופוסל<pc unit="stop"/>ואינו מאכיל בתרומה<pc unit="stop"/>ופוסל את הבהמה מעל גבי המזבח<pc unit="stop"/>ונסקלת על ידו<pc unit="stop"/>ואם בא על אחת מכל העריות האמורות בתורה מומתים על ידו והוא פטור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.7.5.6">בת אחת עשרה שנה ויום אחד נדריה נבדקין<pc unit="stop"/>בת שתים עשרה שנה ויום אחד נדריה קיימין ובודקין<pc unit="stop"/>כל שתים עשרה<pc unit="stop"/>בן שתים עשרה שנה ויום אחד נדריו נבדקים<pc unit="stop"/>בן שלש עשרה שנה ויום אחד נדריו קיימין<pc unit="stop"/>ובודקין כל שלש עשרה<pc unit="stop"/>קודם לזמן הזה אף על פי שאמרו יודעין אנו לשם מי נדרנו<pc unit="stop"/>לשם מי הקדשנו<pc unit="stop"/>אין נדריהם נדר<pc unit="stop"/>ואין הקדשן הקדש<pc unit="stop"/>לאחר הזמן הזה<pc unit="stop"/>אף על פי שאמרו אין אנו יודעין לשם מי נדרנו<pc unit="stop"/>לשם מי הקדשנו<pc unit="stop"/>נדרן נדר והקדשן הקדש<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.7.5.7">משל משלו חכמים באשה<pc unit="stop"/>פגה בוחל וצמל<pc unit="stop"/>פגה עודה תנוקת<pc unit="stop"/>בוחל<pc unit="stop"/>אלו ימי נעוריה<pc unit="stop"/>בזו ובזו אביה זכאי במציאתה ובמעשה ידיה ובהפרת נדריה<pc unit="stop"/>צמל כיון שבגרה<pc unit="stop"/>שוב אין לאביה רשות בה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.7.5.8">איזהו סימניה<pc unit="stop"/>ר׳יוסי הגלילי אומר משיעלה הקמט תחת הדד<pc unit="stop"/>ר׳עקיבא אומר משיטו הדדים<pc unit="stop"/>בן עזאי אומר משישחיר הפיטומת<pc unit="stop"/>ר׳יוסי אומר כדי שיהא נותן ידו על העוקץ<pc unit="stop"/>והוא שוקע<pc unit="stop"/>ושוהא לחזור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.7.5.9">בת עשרים שנה שלא הביאה שתי שערות<pc unit="stop"/>תביא ראיה שהיא בת עשרים שנה<pc unit="stop"/>והיא אילונית<pc unit="stop"/>לא חולצת ולא מתיבמת<pc unit="stop"/>בן עשרים שנה שלא הביא שתי שערות<pc unit="stop"/>יביא ראיה שהוא בן עשרים שנה<pc unit="stop"/>והוא סריס<pc unit="stop"/>לא חולץ ולא מיבם<pc unit="stop"/>אלו דברי בית הלל<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים זה וזה בני שמונה עשרה<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר הזכר כדברי בית הלל<pc unit="stop"/>והנקבה כדברי בית שמאי<pc unit="stop"/>שהאשה ממהרת לבא לפני האיש<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.7.6">
      <ab xml:id="P179204.6.7.6.1">בא סימן התחתון עד שלא בא העליון<pc unit="stop"/>או חולצת או מתיבמת<pc unit="stop"/>בא העליון עד שלא בא התחתון אף על פי שאי אפשר<pc unit="stop"/>ר׳מאיר אומר לא חולצת ולא מתיבמת<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים או חולצת או מתיבמת<pc unit="stop"/>מפני שאמרו<pc unit="stop"/>אפשר לתחתון לבא עד שלא בא העליון<pc unit="stop"/>אבל אי אפשר לעליון לבא<pc unit="stop"/>עד שלא בא התחתון<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.7.6.2">כיוצא בו<pc unit="stop"/>כל כלי חרס שהוא מכניס<pc unit="stop"/>מוציא<pc unit="stop"/>ויש שמוציא<pc unit="stop"/>ואינו מכניס<pc unit="stop"/>כל אבר שיש בו צפורן<pc unit="stop"/>יש בו עצם<pc unit="stop"/>ויש שיש בו עצם<pc unit="stop"/>ואין בו צפורן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.7.6.3">כל המיטמא מדרס מיטמא טמא מת<pc unit="stop"/>ויש שמיטמא טמא מת<pc unit="stop"/>ואינו מיטמא מדרס<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.7.6.4">כל הראוי לדון דיני נפשות<pc unit="stop"/>ראוי לדון דיני ממונות<pc unit="stop"/>ויש שראוי לדון דיני ממונות<pc unit="stop"/>ואינו ראוי לדון דיני נפשות<pc unit="stop"/>כל הכשר לדון<pc unit="stop"/>כשר להעיד<pc unit="stop"/>ויש שכשר להעיד<pc unit="stop"/>ואינו כשר לדון<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.7.6.5">כל שחייב במעשרות<pc unit="stop"/>מיטמא טומאת אוכלים<pc unit="stop"/>ויש שמיטמא טומאת אוכלין<pc unit="stop"/>ואינו חייב במעשרות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.7.6.6">כל שחייב בפאה<pc unit="stop"/>חייב במעשרות<pc unit="stop"/>ויש שחייב במעשרות<pc unit="stop"/>ואינו חייב בפאה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.7.6.7">כל שחייב בראשית הגז<pc unit="stop"/>חייב במתנות<pc unit="stop"/>ויש שחייב במתנות<pc unit="stop"/>ואינו חייב בראשית הגז<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.7.6.8">כל שיש לו ביעור<pc unit="stop"/>יש לו שביעית<pc unit="stop"/>ויש שיש לו שביעית<pc unit="stop"/>ואין לו ביעור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.7.6.9">כל שיש לו קשקשת<pc unit="stop"/>יש לו סנפיר<pc unit="stop"/>ויש שיש לו סנפיר ואין לו קשקשת<pc unit="stop"/>כל שיש לו קרנים<pc unit="stop"/>יש לו טלפים<pc unit="stop"/>ויש שיש לו טלפים<pc unit="stop"/>ואין לו קרנים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.7.6.10">כל הטעון ברכה לאחריו<pc unit="stop"/>טעון ברכה לפניו<pc unit="stop"/>ויש טעון ברכה לפניו<pc unit="stop"/>ואין טעון ברכה לאחריו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.7.6.11">תנוקת שהביאה שתי שערות או חולצת<pc unit="stop"/>או מתיבמת<pc unit="stop"/>וחייבת בכל מצות האמורות בתורה<pc unit="stop"/>וכן תנוק שהביא שתי שערות חייב בכל מצות האמורות בתורה<pc unit="stop"/>וראוי להיות בן סורר ומורה משיביא שתי שערות עד שיקיף זקן התחתון ולא העליון אלא שדברו חכמים בלשון נקייה<pc unit="stop"/>תנוקת שהביאה שתי שערות אינה יכולה למאן<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר עד שירבה השחור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.7.6.12">שתי שערות האמורות בפרה ובנגעים והאמורות בכל מקום<pc unit="stop"/>כדי לכוף ראשן לעיקרן דברי רבי ישמעאל<pc unit="stop"/>ר׳אלעזר אומר כדי לקרוץ בציפורן<pc unit="stop"/>ר׳עקיבא אומר כדי שיהו ניטלות בזוג<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.7.6.13">הרואה כתם הרי זו מקולקלת וחוששת משום זוב<pc unit="stop"/>דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים אין בכתמים משום זוב<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.7.6.14">הרואה יום אחד עשר בין השמשות תחלת נדה וסוף נדה<pc unit="stop"/>תחלת זיבה וסוף זיבה<pc unit="stop"/>יום ארבעים לזכר ויום שמונים לנקבה<pc unit="stop"/>בין השמשות לכולן<pc unit="stop"/>הרי אלו טועות<pc unit="stop"/>אמר רבי יהושע עד שאתם מתקנים את השוטות תקנו את הפקחות<pc unit="stop"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.7.7">
      <ab xml:id="P179204.6.7.7.1">דם הנדה<pc unit="stop"/>ובשר המת<pc unit="stop"/>מטמאין לחין ומטמאין יבשין<pc unit="stop"/>אבל הזוב והניע והרוק<pc unit="stop"/>והשרץ והנבלה<pc unit="stop"/>והשכבת זרע<pc unit="stop"/>מטמאין לחין<pc unit="stop"/>ואין מטמאין יבשין<pc unit="stop"/>ואם יכולין להשרות<pc unit="stop"/>ולחזור לכמות שהן<pc unit="stop"/>מטמאין לחין<pc unit="stop"/>ומטמאין יבשין<pc unit="stop"/>וכמה היא שרייתן<pc unit="stop"/>בפושרין מעת לעת<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר בשר המת יבש<pc unit="stop"/>ואינו יכול להשרות ולחזור לכמות שהיה טהור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.7.7.2">השרץ שנמצא במבוי מטמא למפרע<pc unit="stop"/>עד שיאמר בדקתי את המבוי הזה<pc unit="stop"/>ולא היה בו שרץ<pc unit="stop"/>או עד שעת כבוד<pc unit="stop"/>וכן כתם שנמצא בחלוק<pc unit="stop"/>מטמא למפרע<pc unit="stop"/>עד שיאמר בדקתי את החלוק הזה ולא היה בו כתם<pc unit="stop"/>או עד שעת הכבוס<pc unit="stop"/>ומטמא בין לח בין יבש<pc unit="stop"/>ר׳שמעון אומר היבש מטמא למפרע<pc unit="stop"/>והלח אינו מטמא אלא עד שעה שהוא יכול לחזור ולהיות לח<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.7.7.3">כל הכתמין הבאים מרקם<pc unit="stop"/>טהורין<pc unit="stop"/>ר׳יהודה מטמא מפני שהם גרים<pc unit="stop"/>וטועין<pc unit="stop"/>הבאין מבין העכו״ם<pc unit="stop"/>טהורין<pc unit="stop"/>מבין ישראל ומבין הכותים ר׳מאיר מטמא<pc unit="stop"/>וחכמים מטהרין<pc unit="stop"/>מפני שלא נחשדו על כתמיהן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.7.7.4">כל הכתמים הנמצאים בכל מקום<pc unit="stop"/>טהורין<pc unit="stop"/>חוץ מן הנמצאים בחדרים<pc unit="stop"/>ובסביבות בית הטומאות<pc unit="stop"/>בית הטומאות של כותים<pc unit="stop"/>מטמאין באהל<pc unit="stop"/>מפני שהם קוברין שם את הנפלים<pc unit="stop"/>ר׳יהודה אומר<pc unit="stop"/>לא היו קוברין<pc unit="stop"/>אלא משליכין וחיה גוררתן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.7.7.5">נאמנים לומר קברנו שם את הנפלים<pc unit="stop"/>או לא קברנו<pc unit="stop"/>נאמנים לומר על הבהמה<pc unit="stop"/>אם בכרה<pc unit="stop"/>אם לא בכרה<pc unit="stop"/>נאמנים על ציון קברות<pc unit="stop"/>ואין נאמנין לא על הסככות ולא על הפרעות<pc unit="stop"/>ולא על הבית הפרס<pc unit="stop"/>זה הכלל דבר שחשודים בו<pc unit="stop"/>אין נאמנים עליו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.7.8">
      <ab xml:id="P179204.6.7.8.1">הרואה כתם על בשרה<pc unit="stop"/>כנגד בית התורפה טמאה<pc unit="stop"/>ושלא כנגד בית התורפה<pc unit="stop"/>טהורה<pc unit="stop"/>על עקבה ועל ראש גודלה טמאה<pc unit="stop"/>על שוקה ועל פרסותיה מבפנים טמאה<pc unit="stop"/>מבחוץ<pc unit="stop"/>טהורה<pc unit="stop"/>ועל הצדדין מכאן ומכאן טהורה<pc unit="stop"/>ראתה על חלוקה<pc unit="stop"/>מן החגור ולמטה<pc unit="stop"/>טמאה<pc unit="stop"/>מן החגור ולמעלה<pc unit="stop"/>טהורה<pc unit="stop"/>ראתה על בית יד של חלוק<pc unit="stop"/>אם מגיע כנגד בית התורפה טמאה<pc unit="stop"/>ואם לאו טהורה<pc unit="stop"/>היתה פושטתו ומתכסה בו בלילה כל מקום שנמצא בו כתם טמאה<pc unit="stop"/>מפני שהוא חוזר<pc unit="stop"/>וכן בפליום<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.7.8.2">ותולה בכל דבר שהיא יכולה לתלות<pc unit="stop"/>שחטה בהמה חיה ועוף<pc unit="stop"/>נתעסקה בכתמים<pc unit="stop"/>או שישבה בצד העסוקים בהן<pc unit="stop"/>הרגה מאכולת<pc unit="stop"/>הרי זה תולה בה<pc unit="stop"/>עד כמה היא תולה ר׳חנינא בן אנטיגנוס אומר עד כגריס של פול<pc unit="stop"/>ואף על פי שלא הרגה<pc unit="stop"/>ותולה בבנה או בבעלה<pc unit="stop"/>אם יש בה מכה והיא יכולה להגלע ולהוציא דם<pc unit="stop"/>הרי זה תולה בה<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.7.8.3">מעשה באשה אחת שבאת לפני ר׳עקיבא<pc unit="stop"/>אמרה לו ראיתי כתם<pc unit="stop"/>אמר לה שמא מכה היתה ביך<pc unit="stop"/>אמרה לו הן וחייתה<pc unit="stop"/>אמר לה שמא יכולה להגלע ולהוציא דם<pc unit="stop"/>אמרה לו הן<pc unit="stop"/>וטהרה ר׳עקיבא<pc unit="stop"/>ראה תלמידיו מסתכלין זה בזה<pc unit="stop"/>אמר להם מה הדבר קשה בעיניכם<pc unit="stop"/>שלא אמרו חכמים הדבר להחמיר אלא להקל<pc unit="stop"/>שנאמר ואשה כי תהיה זבה דם יהיה זובה בבשרה<pc unit="stop"/>דם ולא כתם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.7.8.4">עד שהוא נתון תחת הכר<pc unit="stop"/>ונמצא עליו דם<pc unit="stop"/>עגול טהור משוך טמא<pc unit="stop"/>דברי ר׳אלעזר בר ר׳צדוק<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.7.9">
      <ab xml:id="P179204.6.7.9.1">האשה שהיא עושה צרכיה<pc unit="stop"/>וראתה דם רבי מאיר אומר אם עומדת טמאה ואם יושבת טהורה<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר בין כך ובין כך<pc unit="stop"/>טהורה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.7.9.2">איש ואשה<pc unit="stop"/>שעשו צרכיהן לתוך הספל<pc unit="stop"/>ונמצא דם על המים<pc unit="stop"/>ר׳יוסי מטהר ור׳שמעון מטמא<pc unit="stop"/>שאין דרך האיש להוציא דם<pc unit="stop"/>אלא שחזקת דמים מן האשה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.7.9.3">השאילה חלוקה לנכרית<pc unit="stop"/>או לנדה הרי זה תולה בה<pc unit="stop"/>שלש נשים שלבשו חלוק אחד<pc unit="stop"/>או שישבו על ספסל אחד ונמצא עליו דם<pc unit="stop"/>כולן טמאות ישבו על ספסל של אבן או על האצטבא של מרחץ<pc unit="stop"/>ר׳נחמיה מטהר<pc unit="stop"/>שהיה רבי נחמיה אומר כל דבר שאינו מקבל טומאה<pc unit="stop"/>אין מקבל כתמים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.7.9.4">שלש נשים שהיו ישנות במטה אחת ונמצא דם תחת אחת מהן<pc unit="stop"/>כולן טמאות<pc unit="stop"/>בדקה אחת מהן ונמצאת טמאה<pc unit="stop"/>היא טמאה<pc unit="stop"/>ושתיהן טהורות ותולות זו בזו<pc unit="stop"/>ואם לא היו ראויות לראות<pc unit="stop"/>רואין אותן כאילו הן ראויות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.7.9.5">שלש נשים שהיו ישנות במטה אחת ונמצא דם תחת האמצעית<pc unit="stop"/>כולן טמאות<pc unit="stop"/>תחת הפנימית שתים הפנימיות טמאות<pc unit="stop"/>והחיצונה טהורה<pc unit="stop"/>תחת החיצונה<pc unit="stop"/>שתים החיצונות טמאות<pc unit="stop"/>והפנימית טהורה<pc unit="stop"/>אמר ר׳יהודה אימתי בזמן שעברו דרך מרגלות המטה אבל אם עברו שלשתן דרך עליה כולן טמאות<pc unit="stop"/>בדקה אחת מהן ונמצאת טהורה<pc unit="stop"/>היא טהורה<pc unit="stop"/>ושתים טמאות<pc unit="stop"/>בדקו שתים ומצאו טהורות<pc unit="stop"/>הן טהורות<pc unit="stop"/>ושלישית טמאה<pc unit="stop"/>שלשתן ומצאו טהורות<pc unit="stop"/>כולן טמאות<pc unit="stop"/>למה הדבר דומה<pc unit="stop"/>לגל טמא שנתערב בין שני גלים טהורים<pc unit="stop"/>ובדקו אחד מהן<pc unit="stop"/>ומצאו טהור<pc unit="stop"/>הוא טהור<pc unit="stop"/>ושנים טמאין<pc unit="stop"/>שנים ומצאו טהורים<pc unit="stop"/>הם טהורים<pc unit="stop"/>והשלישי טמא<pc unit="stop"/>שלשתן ומצאו טהורים<pc unit="stop"/>כולן טמאים<pc unit="stop"/>דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>שהי׳רבי מאיר אומר כל דבר שהוא בחזקת טומאה<pc unit="stop"/>לעולם הוא בטומאתו<pc unit="stop"/>עד שיודע לך טומאה היכן היא<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים בודק עד שמגיע לסלע<pc unit="stop"/>או לבתולה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.7.9.6">שבעה סמנין מעבירין על הכתם<pc unit="stop"/>רוק תפל ומי גריסין<pc unit="stop"/>ומי רגלים<pc unit="stop"/>ונתר<pc unit="stop"/>ובורית<pc unit="stop"/>קמוניא<pc unit="stop"/>ואשלג<pc unit="stop"/>הטבילו ועשה על גביו טהרות<pc unit="stop"/>העביר עליו שבעה סמנין<pc unit="stop"/>ולא עבר<pc unit="stop"/>הרי זה צבע<pc unit="stop"/>הטהרות טהורות<pc unit="stop"/>ואינו צריך להטביל<pc unit="stop"/>עבר או שדיהה<pc unit="stop"/>הרי זה כתם<pc unit="stop"/>והטהרות טמאות<pc unit="stop"/>וצריך להטביל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.7.9.7">איזהו רוק תפל<pc unit="stop"/>כל שלא טעם כלום<pc unit="stop"/>מי גריסין<pc unit="stop"/>לעיסת גריסין של פול חלוקת נפש<pc unit="stop"/>מי רגלים שהחמיצו<pc unit="stop"/>וצריך לכסכס שלש פעמים לכל אחד ואחד<pc unit="stop"/>העבירן שלא כסדרן או שהעביר שבעה סממנין כאחת<pc unit="stop"/>לא עשה ולא כלום<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.7.9.8">כל אשה שיש לה וסת דיה שעתה<pc unit="stop"/>ואלו הן הוסתות<pc unit="stop"/>מפהקת ומעטשת<pc unit="stop"/>וחוששת בפי כריסה ובשפולי מעיה ושופעת וכמין צמרמורת אוחזין אותה<pc unit="stop"/>וכן כיוצא בהן<pc unit="stop"/>וכל שקבעה לה שלש פעמים<pc unit="stop"/>הרי זה וסת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.7.9.9">היתה למודה להיות רואה בתחלת הוסתות<pc unit="stop"/>כל הטהרות שעשתה בתוך הוסתות<pc unit="stop"/>טמאות<pc unit="stop"/>בסוף הוסתות<pc unit="stop"/>כל הטהרות שעשתה בתוך הוסתות<pc unit="stop"/>טהורות<pc unit="stop"/>ר׳יוסי אומר אף ימים ושעות<pc unit="stop"/>וסתות<pc unit="stop"/>היתה למודה להיות רואה עם הנץ החמה<pc unit="stop"/>אינה אסורה אלא עם הנץ החמה<pc unit="stop"/>ר׳יהודה אומר כל היום שלה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.7.9.10">היתה למודה להיות רואה יום חמשה עשר<pc unit="stop"/>ושינתה להיות רואה ליום עשרים<pc unit="stop"/>זה וזה אסורין<pc unit="stop"/>שינתה פעמים ליום עשרים<pc unit="stop"/>זה וזה אסורין<pc unit="stop"/>שינתה שלש פעמים ליום עשרים<pc unit="stop"/>הותר חמשה עשר<pc unit="stop"/>וקבעה לה יום עשרים<pc unit="stop"/>שאין אשה קובעת לה וסת<pc unit="stop"/>עד שתקבענה שלש פעמים<pc unit="stop"/>ואינה מטהרת הוסת<pc unit="stop"/>עד שתעקר ממנה שלש פעמים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.7.9.11">נשים בבתוליהם כגפנים<pc unit="stop"/>יש גפן שיינה אדום<pc unit="stop"/>ויש גפן שיינה שחור<pc unit="stop"/>ויש גפן שיינה מרובה<pc unit="stop"/>ויש גפן שיינה מועט<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר כל גפן יש בה יין<pc unit="stop"/>ושאין בה יין הרי זה דורקטי<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.7.10">
      <ab xml:id="P179204.6.7.10.1">תינוקת שלא הגיע זמנה לראות<pc unit="stop"/>וניסת<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים נותנין לה ארבעה לילות<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים עד שתחיה המכה<pc unit="stop"/>הגיע זמנה לראות וניסת<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים נותנין לה לילה הראשון<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים עד מוצאי שבת ארבעה לילות<pc unit="stop"/>ראתה ועודה בבית אביה<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים נותנין לה בעילת מצוה<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים כל הלילה כולה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.7.10.2">נדה שבדקה עצמה יום שביעי שחרית ומצאתה טהורה<pc unit="stop"/>ובין השמשות לא הפרישה<pc unit="stop"/>ולאחר ימים<pc unit="stop"/>בדקה ומצאתה טמאה<pc unit="stop"/>הרי היא בחזקת טהרה<pc unit="stop"/>בדקה עצמה ביום שביעי בשחרית<pc unit="stop"/>ומצאתה טמאה<pc unit="stop"/>ובין השמשות לא הפרישה<pc unit="stop"/>ולאחר זמן<pc unit="stop"/>בדקה ומצאתה טהורה<pc unit="stop"/>הרי זו בחזקת טמאה<pc unit="stop"/>ומטמאה מעת לעת<pc unit="stop"/>ומפקידה לפקידה<pc unit="stop"/>ואם יש לה וסת דיה שעתה<pc unit="stop"/>ר׳יהודה אומר כל שלא הפרישה בטהרה מן המנחה ולמעלה<pc unit="stop"/>הרי זו בחזקת טמאה<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים אפילו בשניה לנדתה בדקה ומצאתה טהורה<pc unit="stop"/>ובין השמשות לא הפרישה ולאחר זמן בדקה ומצאה טמאה הרי זו בחזקת טהרה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.7.10.3">הזב והזבה<pc unit="stop"/>שבדקו עצמן ביום ראשון<pc unit="stop"/>ומצאו טהור<pc unit="stop"/>וביום השביעי ומצאו טהור<pc unit="stop"/>ושאר ימים שבינתיים לא בדקו<pc unit="stop"/>ר׳אליעזר אומר הרי הן בחזקת טהרה<pc unit="stop"/>רבי יהושע אומר אין להם אלא יום ראשון ויום שביעי בלבד<pc unit="stop"/>ר׳עקיבא אומר אין להם אלא יום שביעי בלבד<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.7.10.4">הזב והזבה<pc unit="stop"/>והנדה<pc unit="stop"/>והיולדת<pc unit="stop"/>והמצורע שמתו<pc unit="stop"/>מטמאין במשא<pc unit="stop"/>עד שימוק הבשר<pc unit="stop"/>עכו״ם שמת טהור מלטמא במשא<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים כל הנשים מתות נדות<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים אין נדה<pc unit="stop"/>אלא שמתה נדה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.7.10.5">האשה שמתה ויצא ממנה רביעית דם מטמאה משום כתם ומטמאה באוהל<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר אינה מטמאה משום כתם<pc unit="stop"/>מפני שנעקר משמתה<pc unit="stop"/>ומודה רבי יהודה ביושבת על משבר<pc unit="stop"/>ומתה ויצא ממנה רביעית דם<pc unit="stop"/>שהיא מטמאה משום כתם<pc unit="stop"/>אמר ר׳יוסי לפיכך אינה מטמאה באהל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.7.10.6">בראשונה היו אומרים היושבת על דם טוהר<pc unit="stop"/>היתה מערה מים לפסח חזרו לומר הרי היא כמגע טמא מת לקדשים<pc unit="stop"/>כדברי בית הלל<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים אף כטמא מת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.7.10.7">ומודים שהיא אוכלת במעשר<pc unit="stop"/>וקוצה לה חלה<pc unit="stop"/>ומקפת וקוראה לה שם<pc unit="stop"/>ואם נפל מרוקה<pc unit="stop"/>ומדם טהרה<pc unit="stop"/>על ככר של תרומה<pc unit="stop"/>שהוא טהור<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים צריכה טבילה באחרונה<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים אינה צריכה טבילה באחרונה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.7.10.8">הרואה יום אחד עשר<pc unit="stop"/>וטבלה לערב<pc unit="stop"/>ושמשה<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים מטמאין משכב ומושב וחייבין בקרבן בית הלל אומרים פטורין מן הקרבן<pc unit="stop"/>טבלה ביום שלאחריו ושמשה את ביתה ואחר כך ראתה<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים מטמאין משכב ומושב<pc unit="stop"/>ופטורים מן הקרבן<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים הרי זה גרגרן<pc unit="stop"/>ומודים ברואה בתוך אחד עשר יום וטבלה לערב ושמשה שמטמאין משכב ומושב<pc unit="stop"/>וחייבין בקרבן<pc unit="stop"/>טבלה ביום שלאחריו ושמשה<pc unit="stop"/>הרי זו תרבות רעה<pc unit="stop"/>ומגען ובעילתן תלוים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
</div2>
