<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div2 xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
      xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
      xml:id="P179204.4.3">
   <div3 xml:id="P179204.4.3.1">
      <ab xml:id="P179204.4.3.1.1">השותפין שרצו לעשות מחיצה בחצר בונין את הכותל באמצע<pc unit="stop"/>מקום שנהגו לבנות גויל<pc unit="stop"/>גזית<pc unit="stop"/>כפיסין לבינים<pc unit="stop"/>בונים<pc unit="stop"/>הכל כמנהג המדינה<pc unit="stop"/>בגויל זה נותן שלשה טפחים וזה נותן שלשה טפחים<pc unit="stop"/>בגזית זה נותן טפחיים ומחצה<pc unit="stop"/>וזה נותן טפחיים ומחצה<pc unit="stop"/>בכפיסין זה נותן טפחיים וזה נותן טפחיים<pc unit="stop"/>בלבנים זה נותן טפח ומחצה וזה נותן טפח ומחצה<pc unit="stop"/>לפיכך אם נפל הכותל המקום והאבנים של שניהם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.3.1.2">וכן בגנה מקום שנהגו לגדור מחייבין אותו<pc unit="stop"/>אבל בבקעה מקום שנהגו שלא לגדור אין מחייבין אותו<pc unit="stop"/>אלא אם רוצה כונס לתוך שלו ובונה<pc unit="stop"/>ועושה חזית מבחוץ<pc unit="stop"/>לפיכך אם נפל הכותל<pc unit="stop"/>המקום והאבנים שלו<pc unit="stop"/>אם עשו מדעת שניהן בונין את הכותל באמצע ועושין חזית מכאן ומכאן<pc unit="stop"/>לפיכך אם נפל הכותל<pc unit="stop"/>המקום והאבנים של שניהם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.3.1.3">המקיף את חבירו משלש רוחותיו<pc unit="stop"/>וגדר את הראשונה<pc unit="stop"/>ואת השניה ואת השלישית<pc unit="stop"/>אין מחייבין אותו<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר אם עמד וגדר את הרביעית מגלגלין עליו את הכל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.3.1.4">כותל חצר שנפל מחייבין אותו לבנותו<pc unit="stop"/>עד ארבע אמות<pc unit="stop"/>בחזקת שנתן<pc unit="stop"/>עד שיביא ראיה שלא נתן<pc unit="stop"/>מארבע אמות ולמעלה<pc unit="stop"/>אין מחייבין אותו<pc unit="stop"/>סמך לו כותל אחר אף על פי שלא נתן עליו את התקרה<pc unit="stop"/>מגלגלין עליו את הכל<pc unit="stop"/>בחזקת שלא נתן<pc unit="stop"/>עד שיביא ראיה שנתן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.3.1.5">כופין אותו לבנות בית שער<pc unit="stop"/>ודלת לחצר<pc unit="stop"/>רבן שמעון בן גמליאל אומר לא כל החצרות ראויות לבית שער<pc unit="stop"/>כופין אותו לבנות לעיר<pc unit="stop"/>חומה ודלתים ובריח<pc unit="stop"/>רבן שמעון בן גמליאל אומר לא כל העיירות ראויות לחומה<pc unit="stop"/>כמה יהא בעיר<pc unit="stop"/>ויהא כאנשי העיר<pc unit="stop"/>שנים עשר חודש<pc unit="stop"/>קנה בה בית דירה<pc unit="stop"/>הרי הוא כאנשי העיר מיד<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.3.1.6">אין חולקין את החצר<pc unit="stop"/>עד שיהא ארבע אמות לזה<pc unit="stop"/>וארבע אמות לזה<pc unit="stop"/>ולא את השדה<pc unit="stop"/>עד שיהא בה תשעה קבין לזה<pc unit="stop"/>ותשעה קבין לזה<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר עד שיהא בה תשעת חצאי קבין לזה<pc unit="stop"/>ותשעת חצאי קבין לזה<pc unit="stop"/>ולא את הגנה<pc unit="stop"/>עד שיהא בה חצי קב לזה<pc unit="stop"/>וחצי קב לזה<pc unit="stop"/>רבי עקיבא אומר בית רובע<pc unit="stop"/>ולא את הטרקלין<pc unit="stop"/>ולא את המורן ולא את השובך<pc unit="stop"/>ולא את הטלית<pc unit="stop"/>ולא את המרחץ<pc unit="stop"/>ולא את בית הבד<pc unit="stop"/>עד שיהא בהן כדי לזה<pc unit="stop"/>וכדי לזה<pc unit="stop"/>זה הכלל כל שיחלק ושמו עליו<pc unit="stop"/>חולקין<pc unit="stop"/>ואם לאו אין חולקין<pc unit="stop"/>אימתי<pc unit="stop"/>בזמן שאין שניהם רוצים<pc unit="stop"/>אבל בזמן ששניהם רוצים<pc unit="stop"/>אפילו בפחות מכאן<pc unit="stop"/>יחלוקו<pc unit="stop"/>וכתבי הקודש<pc unit="stop"/>אף על פי ששניהם רוצים<pc unit="stop"/>לא יחלוקו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.4.3.2">
      <ab xml:id="P179204.4.3.2.1">לא יחפור אדם בור סמוך לבורו של חבירו<pc unit="stop"/>ולא שיח<pc unit="stop"/>ולא מערה<pc unit="stop"/>ולא אמת המים<pc unit="stop"/>ולא נברכת כובסין<pc unit="stop"/>אלא אם כן הרחיק מכותל חבירו שלשה טפחים וסד בסיד<pc unit="stop"/>מרחיקין את הגפת<pc unit="stop"/>ואת הזבל<pc unit="stop"/>ואת המלח<pc unit="stop"/>ואת הסיד<pc unit="stop"/>ואת הסלעים<pc unit="stop"/>מכותלו של חבירו שלשה טפחים<pc unit="stop"/>וסד בסיד<pc unit="stop"/>מרחיקין את הזרעים<pc unit="stop"/>ואת המחרישה<pc unit="stop"/>ואת מי רגלים מן הכותל שלשה טפחים<pc unit="stop"/>ומרחיקין את הרחים שלשה מן השכב<pc unit="stop"/>שהן ארבעה מן הרכב<pc unit="stop"/>ואת התנור שלשה מן הכליא<pc unit="stop"/>שהן ארבעה מן השפה<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.3.2.2">לא יעמיד אדם תנור בתוך הבית<pc unit="stop"/>אלא אם כן יש על גביו גובה ארבע אמות<pc unit="stop"/>היה מעמידו בעליה<pc unit="stop"/>צריך שיהא תחתיו מעזיבה שלשה טפחים<pc unit="stop"/>ובכירה טפח<pc unit="stop"/>ואם הזיק משלם מה שהזיק<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר לא אמרו כל השיעורין האלו<pc unit="stop"/>אלא שאם הזיק פטור מלשלם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.3.2.3">לא יפתח אדם חנות של נחתומין<pc unit="stop"/>ושל צבעין<pc unit="stop"/>תחת אוצרו של חבירו<pc unit="stop"/>ולא רפת בקר<pc unit="stop"/>באמת ביין התירו<pc unit="stop"/>אבל לא רפת בקר<pc unit="stop"/>חנות שבחצר<pc unit="stop"/>יכול למחות בידו<pc unit="stop"/>ולומר לו איני יכול לישן מקול הנכנסין ומקול היוצאין<pc unit="stop"/>עושה כלים<pc unit="stop"/>יוצא ומוכר בתוך השוק<pc unit="stop"/>אבל אינו יכול למחות בידו<pc unit="stop"/>ולומר לו איני יכול לישן<pc unit="stop"/>לא מקול הפטיש<pc unit="stop"/>ולא מקול הרחים<pc unit="stop"/>ולא מקול התינוקות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.3.2.4">מי שהיה כותלו סמוך לכותל חבירו<pc unit="stop"/>לא יסמוך לו כותל אחר אלא אם כן הרחיק ממנו ארבע אמות<pc unit="stop"/>והחלונות מלמעלן ומלמטן ומכנגדן ארבע אמות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.3.2.5">מרחיקין את הסולם מן השובך ארבע אמות<pc unit="stop"/>כדי שלא תקפוץ הנמיה<pc unit="stop"/>ואת הכותל מן המזחילה<pc unit="stop"/>ארבע אמות<pc unit="stop"/>כדי שיהא זוקף את הסולם<pc unit="stop"/>מרחיקין את השובך מן העיר חמשים אמה<pc unit="stop"/>ולא יעשה אדם שובך בתוך שלו אלא אם כן יש לו חמשים אמה לכל רוח<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר בית ארבעת כורין<pc unit="stop"/>מלא שגר היונה<pc unit="stop"/>ואם לקחו<pc unit="stop"/>אפילו בית רובע<pc unit="stop"/>הרי הוא בחזקתו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.3.2.6">ניפול הנמצא בתוך חמשים אמה<pc unit="stop"/>הרי הוא של בעל השובך<pc unit="stop"/>חוץ מחמשים אמה<pc unit="stop"/>הרי הוא של מוצאו<pc unit="stop"/>נמצא בין שני שובכות<pc unit="stop"/>קרוב לזה שלו<pc unit="stop"/>קרוב לזה שלו<pc unit="stop"/>מחצה על מחצה<pc unit="stop"/>שניהם יחלוקו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.3.2.7">מרחיקין את האילן מן העיר<pc unit="stop"/>עשרים וחמש אמה ובחרוב<pc unit="stop"/>ובשקמה<pc unit="stop"/>חמשים אמה<pc unit="stop"/>אבא שאול אומר כל אילן סרק חמשים אמה<pc unit="stop"/>אם העיר קדמה<pc unit="stop"/>קוצץ<pc unit="stop"/>ואינו נותן דמים<pc unit="stop"/>ואם האילן קדם<pc unit="stop"/>קוצץ ונותן דמים<pc unit="stop"/>ספק זה קדם<pc unit="stop"/>ספק זה קדם<pc unit="stop"/>קוצץ ואינו נותן דמים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.3.2.8">מרחיקין גודן קבוע מן העיר<pc unit="stop"/>חמשים אמה<pc unit="stop"/>לא יעשה אדם גורן קבוע בתוך שלו אלא אם כן יש לו חמשים אמה לכל רוח<pc unit="stop"/>ומרחיק מנטיעותיו של חבירו ומנירו<pc unit="stop"/>כדי שלא יזיק<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.3.2.9">מרחיקין את הנבילות<pc unit="stop"/>ואת הקברות<pc unit="stop"/>ואת הבורסקי מן העיר חמשים אמה<pc unit="stop"/>אין עושין בורסקי אלא למזרח העיר<pc unit="stop"/>רבי עקיבא אומר לכל רוח הוא עושה חוץ ממערבה<pc unit="stop"/>ומרחיק חמשים אמה</ab>
      <ab xml:id="P179204.4.3.2.10">מרחיקין את המשרה<pc unit="stop"/>מן הירק<pc unit="stop"/>ואת הכרישין<pc unit="stop"/>מן הבצלים<pc unit="stop"/>ואת החרדל<pc unit="stop"/>מן הדבורים<pc unit="stop"/>רבי יוסי מתיר בחרדל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.3.2.11">מרחיקין את האילן מן הבור<pc unit="stop"/>עשרים וחמש אמה<pc unit="stop"/>ובחרוב ובשקמה<pc unit="stop"/>חמשים אמה<pc unit="stop"/>בין מלמעלה בין מן הצד<pc unit="stop"/>אם הבור קדמה<pc unit="stop"/>קוצץ ונותן דמים<pc unit="stop"/>ואם אילן קדם<pc unit="stop"/>לא יקוץ<pc unit="stop"/>ספק זה קדם<pc unit="stop"/>וספק זה קדם<pc unit="stop"/>לא יקיץ<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר<pc unit="stop"/>אף על פי שהבור קודמת לאילן לא יקוץ<pc unit="stop"/>שזה חופר בתוך שלו<pc unit="stop"/>וזה נוטע בתוך שלו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.3.2.12">לא יטע אדם אילן סמוך לשדה חברו<pc unit="stop"/>אלא אם כן הרחיק ממנו ארבע אמות<pc unit="stop"/>אחד גפנים<pc unit="stop"/>ואחד כל אילן<pc unit="stop"/>היה גדר בינתים<pc unit="stop"/>זה סומך לגדר מכאן<pc unit="stop"/>וזה סומך לגדר מכאן<pc unit="stop"/>היו שרשים יוצאין לתוך של חבירו<pc unit="stop"/>מעמיק שלשה טפחים<pc unit="stop"/>כדי שלא יעכב את המחרישה<pc unit="stop"/>היה חופר בור<pc unit="stop"/>שיח<pc unit="stop"/>ומערה<pc unit="stop"/>קוצץ ויורד<pc unit="stop"/>והעצים שלו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.3.2.13">אילן שהוא נוטה לשדה חבירו<pc unit="stop"/>קוצץ מלא המרדע על גבי המחרישה<pc unit="stop"/>ובחרוב ובשקמה<pc unit="stop"/>כנגד המשקולת<pc unit="stop"/>בית השלחין כל האילן כנגד המשקולת<pc unit="stop"/>אבא שאול אומר כל אילן סרק כנגד המשקולת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.3.2.14">אילן שהוא נוטה לרשות הרבים<pc unit="stop"/>קוצץ<pc unit="stop"/>כדי שיהא גמל עובר ורוכבו<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר גמל טעון פשתן<pc unit="stop"/>או חבילי זמורות<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר<pc unit="stop"/>כל האילן כנגד המשקולת מפני הטומאה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.4.3.3">
      <ab xml:id="P179204.4.3.3.1">חזקת הבתים<pc unit="stop"/>והבורות<pc unit="stop"/>והשיחין<pc unit="stop"/>והמערות<pc unit="stop"/>והשובכות<pc unit="stop"/>והמרחצאות<pc unit="stop"/>ובית הבדין<pc unit="stop"/>ובית השלחין<pc unit="stop"/>והעבדים<pc unit="stop"/>וכל שהוא עושה פירות תדיר חזקתן שלש שנים מיום ליום<pc unit="stop"/>שדה הבעל<pc unit="stop"/>חזקת השלש שנים<pc unit="stop"/>ואינה מיום ליום<pc unit="stop"/>דבי ישמעאל אומר שלשה חדשים בראשונה<pc unit="stop"/>ושלשה באחרונה<pc unit="stop"/>ושנים עשר חדש באמצע<pc unit="stop"/>הרי שמנה עשר חדש<pc unit="stop"/>רבי עקיבא אומר<pc unit="stop"/>חדש בראשונה<pc unit="stop"/>וחדש באחרונה<pc unit="stop"/>ושנים עשר חדש באמצע<pc unit="stop"/>הרי ארבעה עשר חדש<pc unit="stop"/>אמר רבי ישמעאל במה דברים אמורים בשדה לבן<pc unit="stop"/>אבל בשדה אילן כנס את תבואתו<pc unit="stop"/>מסק את זיתיו<pc unit="stop"/>כנס את קייצו<pc unit="stop"/>הרי אלו שלש שנים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.3.3.2">שלש ארצות לחזקה<pc unit="stop"/>יהודה<pc unit="stop"/>ועבר הירדן<pc unit="stop"/>והגליל<pc unit="stop"/>היה ביהודה<pc unit="stop"/>והחזיק בגליל<pc unit="stop"/>בגליל<pc unit="stop"/>והחזיק ביהודה<pc unit="stop"/>אינה חזקה עד שיהא עמו במדינה<pc unit="stop"/>אמר רבי יהודה לא אמרו שלש שנים<pc unit="stop"/>אלא כדי שיהא באספמיא ויחזיק שנה<pc unit="stop"/>וילכו ויודיעוהו שנה<pc unit="stop"/>ויבא לשנה אחרת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.3.3.3">כל חזקה שאין עמה טענה<pc unit="stop"/>אינה חזקה<pc unit="stop"/>כיצד אמר לו מה אתה עושה בתוך שלי<pc unit="stop"/>והוא אמר לו שלא אמר לי אדם דבר מעולם<pc unit="stop"/>אינה חזקה<pc unit="stop"/>שמכרת לי<pc unit="stop"/>שנתת לי במתנה<pc unit="stop"/>אביך מכרה לי<pc unit="stop"/>אביך נתנה לי במתנה<pc unit="stop"/>הרי זו חזקה<pc unit="stop"/>והבא משום ירושה<pc unit="stop"/>אינו צריך טענה<pc unit="stop"/>האומנין והשותפים והאריסין והאפוטרופין אין להם חזקה<pc unit="stop"/>אין לאיש חזקה בנכסי אשתו<pc unit="stop"/>ולא לאשה חזקה בנכסי בעלה<pc unit="stop"/>ולא לאב בנכסי הבן<pc unit="stop"/>ולא לבן בנכסי האב<pc unit="stop"/>במה דברים אמורים במחזיק<pc unit="stop"/>אבל בנותן מתנה<pc unit="stop"/>והאחין שחלקו<pc unit="stop"/>והמחזיק בנכסי הגר<pc unit="stop"/>נעל וגדר<pc unit="stop"/>ופרץ<pc unit="stop"/>כל שהוא<pc unit="stop"/>הרי זו חזקה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.3.3.4">היו שנים מעידין אותו שאכלה שלש שנים<pc unit="stop"/>ונמצאו זוממים<pc unit="stop"/>משלמין לו את הכל<pc unit="stop"/>שנים בראשונה ושנים בשניה<pc unit="stop"/>ושנים בשלישית משלשין ביניהם<pc unit="stop"/>שלשה אחים<pc unit="stop"/>ואחד מצטרף עמהם<pc unit="stop"/>הרי אלו שלש עדיות<pc unit="stop"/>והן עדות אחת להזמה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.3.3.5">אלו דברים שיש להם חזקה<pc unit="stop"/>ואלו דברים שאין להם חזקה<pc unit="stop"/>היה מעמיד בהמה בחצר<pc unit="stop"/>תנור<pc unit="stop"/>וכירים<pc unit="stop"/>ורחים<pc unit="stop"/>ומגדל תרנגולין<pc unit="stop"/>ונותן זבלו בחצר<pc unit="stop"/>אינה חזקה<pc unit="stop"/>אבל עשה מחיצה לבהמתו גבוה עשרה טפחים<pc unit="stop"/>וכן לתנור<pc unit="stop"/>וכן לכירים<pc unit="stop"/>וכן לרחים<pc unit="stop"/>הכניס תרנגולין לתוך הבית<pc unit="stop"/>ועשה מקום לזבלו עמוק שלשה<pc unit="stop"/>או גבוה שלשה<pc unit="stop"/>הרי זו חזקה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.3.3.6">המרזב אין לו חזקה<pc unit="stop"/>ויש למקומו חזקה<pc unit="stop"/>המזחילה יש לה חזקה<pc unit="stop"/>סולם המצרי אין לו חזקה<pc unit="stop"/>ולצורי<pc unit="stop"/>יש לו חזקה<pc unit="stop"/>חלון המצרית<pc unit="stop"/>אין לה חזקה<pc unit="stop"/>ולצורית<pc unit="stop"/>יש לה חזקה<pc unit="stop"/>איזו היא חלון המצרית כל שאין ראשו של אדם יכול ליכנס לתוכה<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר אם יש לה מלבן<pc unit="stop"/>אף על פי שאין ראשו של אדם יכול ליכנס לתוכה<pc unit="stop"/>הרי זו חזקה<pc unit="stop"/>הזיז עד טפח יש לו חזקה ויכול למחות<pc unit="stop"/>פחות מטפח אין לו חזקה<pc unit="stop"/>ואין יכול למחות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.3.3.7">לא יפתח אדם חלונותיו לחצר השותפין<pc unit="stop"/>לקח בית בחצר אחרת<pc unit="stop"/>לא יפתחנה לחצר השותפין<pc unit="stop"/>בנה עלייה על גבי ביתו<pc unit="stop"/>לא יפתחנה לחצר השותפין<pc unit="stop"/>אלא אם רצה בונה את החדר לפנים מביתו<pc unit="stop"/>ובונה עלייה על גבי ביתו<pc unit="stop"/>ופותחה לתוך ביתו<pc unit="stop"/>לא יפתח אדם לחצר השותפין<pc unit="stop"/>פתח כנגד פתח<pc unit="stop"/>וחלון כנגד חלון<pc unit="stop"/>היה קטן<pc unit="stop"/>לא יעשנו גדול<pc unit="stop"/>אחד לא יעשנו שנים<pc unit="stop"/>אבל פותח הוא לרשות הרבים פתח כנגד פתח<pc unit="stop"/>וחלון כנגד חלון<pc unit="stop"/>היה קטן<pc unit="stop"/>עושה אותו גדול<pc unit="stop"/>אחד<pc unit="stop"/>עושה אותו שנים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.3.3.8">אין עושין חלל תחת רשות הרבים<pc unit="stop"/>בורות<pc unit="stop"/>שיחין<pc unit="stop"/>ומערות<pc unit="stop"/>רבי אליעזר מתיר<pc unit="stop"/>כדי שתהא עגלה מהלכת וטעונה אבנים<pc unit="stop"/>אין מוציאין זיזין וגזוזטראות לרשות הרבים<pc unit="stop"/>אלא אם רצה כונס תוך שלו ומוציא<pc unit="stop"/>לקח חצר<pc unit="stop"/>ובה זיזין וגזוזטראות<pc unit="stop"/>הרי זו בחזקתה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.4.3.4">
      <ab xml:id="P179204.4.3.4.1">המוכר את הבית לא מכר היציע<pc unit="stop"/>ואף על פי שהיא פתוחה לתוכו<pc unit="stop"/>ולא את החדר שלפנים ממנו ולא את הגג<pc unit="stop"/>בזמן שיש לו מעקה גבוה עשרה טפחים<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר אם יש לו צורת פתח<pc unit="stop"/>אף על פי שאינו גבוה עשרה טפחים<pc unit="stop"/>אינו מכור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.3.4.2">לא את הבור<pc unit="stop"/>ולא את הדות<pc unit="stop"/>אף על פי שכתב לו עומקא ורומא<pc unit="stop"/>וצריך ליקח לו דרך<pc unit="stop"/>דברי רבי עקיבא<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים אינו צריך ליקח לו דרך<pc unit="stop"/>ומודה רבי עקיבא בזמן שאמר לו חוץ מאלו<pc unit="stop"/>שאינו צריך ליקח לו דרך<pc unit="stop"/>מכרן לאחר<pc unit="stop"/>רבי עקיבא אומר אינו צריך ליקח לו דרך<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים צריך ליקח לו דרך<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.3.4.3">המוכר את הבית<pc unit="stop"/>מכר את הדלת<pc unit="stop"/>אבל לא את המפתח<pc unit="stop"/>מכר את המכתשת הקבועה<pc unit="stop"/>אבל לא את המטלטלת<pc unit="stop"/>מכר את האיצטרובל<pc unit="stop"/>אבל לא את הקלת<pc unit="stop"/>ולא את התנור ולא את הכירים<pc unit="stop"/>בזמן שאמר לו<pc unit="stop"/>הוא וכל מה שבתוכו<pc unit="stop"/>הרי כולן מכורין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.3.4.4">המוכר את החצר<pc unit="stop"/>מכר בתים<pc unit="stop"/>בורות<pc unit="stop"/>שיחין<pc unit="stop"/>ומערות<pc unit="stop"/>אבל לא את המטלטלין<pc unit="stop"/>בזמן שאמר לו היא וכל מה שבתוכה<pc unit="stop"/>הרי כולן מכורין<pc unit="stop"/>בין כך ובין כך לא מכר לא את המרחץ ולא את בית הבד שבתוכה<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר המוכר את החצר לא מכר אלא אוירה של חצר<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.3.4.5">המוכר את בית הבד<pc unit="stop"/>מכר את הים<pc unit="stop"/>ואת הממל<pc unit="stop"/>ואת הבתולות<pc unit="stop"/>אבל לא מכר את העכירין<pc unit="stop"/>ואת הגלגל<pc unit="stop"/>ואת הקורה<pc unit="stop"/>ובזמן שאמר לו<pc unit="stop"/>הוא<pc unit="stop"/>וכל מה שבתוכו<pc unit="stop"/>הרי כולן מכורין<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר המוכר בית הבד<pc unit="stop"/>מכר את הקורה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.3.4.6">המוכר את המרחץ<pc unit="stop"/>לא מכר את הנסרים<pc unit="stop"/>ואת הספסלים<pc unit="stop"/>ואת הוילאות<pc unit="stop"/>בזמן שאמר לו<pc unit="stop"/>הוא וכל מה שבתוכו<pc unit="stop"/>הרי כולן מכורין<pc unit="stop"/>בין כך ובין כך לא מכר לא את המגורות של מים ולא את אוצרות של עצים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.3.4.7">המוכר את העיר<pc unit="stop"/>מכר בתים בורות שיחין ומערות מרחצאות ושובכות<pc unit="stop"/>בית הבדין ובית השלחין<pc unit="stop"/>אבל לא את המטלטלין<pc unit="stop"/>ובזמן שאמר לו<pc unit="stop"/>היא<pc unit="stop"/>וכל מה שכתובה<pc unit="stop"/>אפילו היו בה בהמה ועבדים<pc unit="stop"/>הרי כולן מכורין<pc unit="stop"/>רבן שמעון בן גמליאל אומר<pc unit="stop"/>המוכר את העיר מכר אה הסנטר<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.3.4.8">המוכר את השדה מכר את האבנים<pc unit="stop"/>שהם לצורכה<pc unit="stop"/>ואת הקנים שבכרם<pc unit="stop"/>שהם לצורכו<pc unit="stop"/>ואת התבואה שהיא מחוברת לקרקע<pc unit="stop"/>ואת מחיצת הקנים שהיא פחותה מבית רובע<pc unit="stop"/>ואת השומרה שאינה עשויה בטיט<pc unit="stop"/>ואת החרוב שאינו מורכב<pc unit="stop"/>ואת בתולת השקמה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.3.4.9">אבל לא מכר לא את האבנים שאינן לצורכה<pc unit="stop"/>ולא את הקנים שבכרם שאינן לצורכו ולא את התבואה שהיא תלושה מן הקרקע<pc unit="stop"/>בזמן שאמר לו<pc unit="stop"/>היא וכל מה שבתוכה<pc unit="stop"/>הרי כולן מכורין<pc unit="stop"/>בין כך ובין כך לא מכר לא את מחיצת הקנים<pc unit="stop"/>שהיא בית רובע<pc unit="stop"/>ולא את השומרה שהיא עשויה בטיט<pc unit="stop"/>ולא את החרוב המורכב<pc unit="stop"/>ולא את סדן השקמה<pc unit="stop"/>ולא את הבור<pc unit="stop"/>ולא את הגת<pc unit="stop"/>ולא את השובך<pc unit="stop"/>בין חרבין בין ישובין<pc unit="stop"/>וצריך ליקח לו דרך<pc unit="stop"/>דברי רבי עקיבא<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים אינו צריך<pc unit="stop"/>ומודה רבי עקיבא בזמן שאמר לו חוץ מאלו שאינו צריך ליקח לו דרך<pc unit="stop"/>מכרן לאחר<pc unit="stop"/>רבי עקיבא אומר אינו צריך ליקח לו דרך<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים צריך ליקח לו דרך<pc unit="stop"/>במה דברים אמורים במוכר<pc unit="stop"/>אבל בנותן מתנה נותן את כולם<pc unit="stop"/>האחין שחלקו<pc unit="stop"/>זכו בשדה<pc unit="stop"/>זכו בכולם<pc unit="stop"/>המחזיק בנכסי הגר<pc unit="stop"/>החזיק בשדה<pc unit="stop"/>החזיק בכולם<pc unit="stop"/>המקדיש את השדה<pc unit="stop"/>הקדיש את כולם<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר המקדיש שדה לא הקדיש אלא את החרוב המורכב<pc unit="stop"/>ואת סדן השקמה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.4.3.5">
      <ab xml:id="P179204.4.3.5.1">המוכר את הספינה מכר את התורן<pc unit="stop"/>ואת הנס<pc unit="stop"/>ואת העוגין<pc unit="stop"/>ואת כל המנהיגין אותה<pc unit="stop"/>אבל לא מכר לא את העבדים<pc unit="stop"/>ולא את המרצופין<pc unit="stop"/>ולא את האנתיקי<pc unit="stop"/>ובזמן שאמר לו היא וכל מה שבתוכה<pc unit="stop"/>הרי כולן מכורין<pc unit="stop"/>מכר את הקרון<pc unit="stop"/>לא מכר את הפרדות<pc unit="stop"/>מכר את הפרדות<pc unit="stop"/>לא מכר את הקרון<pc unit="stop"/>מכר את הצמד<pc unit="stop"/>לא מכר את הבקר<pc unit="stop"/>מכר את הבקר<pc unit="stop"/>לא מכר את הצמד<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר הדמים מודיעין<pc unit="stop"/>כיצד אמר לו מכור לי צמדך במאתים זוז הדבר ידוע שאין הצמד במאתים זוז<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים אין הדמים ראיה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.3.5.2">המוכר את החמור<pc unit="stop"/>לא מכר כליו<pc unit="stop"/>נחום המדי אומר מכר כליו<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר פעמים מכורין<pc unit="stop"/>ופעמים אינן מכורין<pc unit="stop"/>כיצד היה חמור לפניו<pc unit="stop"/>וכליו עליו<pc unit="stop"/>ואמר לו מכור לי חמורך זה<pc unit="stop"/>הרי כליו מכורין<pc unit="stop"/>חמורך הוא<pc unit="stop"/>אין כליו מכורין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.3.5.3">המוכר את החמור מכר את הסייח<pc unit="stop"/>מכר את הפרה לא מכר את בנה<pc unit="stop"/>מכר אשפה מכר זבלה<pc unit="stop"/>מכר בור מכר מימיו<pc unit="stop"/>מכר כוורת מכר דבורים<pc unit="stop"/>מכר שובך<pc unit="stop"/>מכר יונים<pc unit="stop"/>הלוקח פירות שובך מחבירו מפריח בריכה ראשונה<pc unit="stop"/>פירות כוורת<pc unit="stop"/>נוטל שלשה נחילין ומסרס<pc unit="stop"/>חלות דבש<pc unit="stop"/>מניח שתי חלות<pc unit="stop"/>זיתים לקוץ<pc unit="stop"/>מניח שתי גרופיות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.3.5.4">הקונה שני אילנות בתוך שדה חברו<pc unit="stop"/>הרי זה לא קנה קרקע<pc unit="stop"/>רבי מאיר אומר קנה קרקע<pc unit="stop"/>הגדילו לא ישפה<pc unit="stop"/>והעולה מן הגזע שלו<pc unit="stop"/>ומן השרשים של בעל הקרקע<pc unit="stop"/>ואם מתו<pc unit="stop"/>אין לו קרקע<pc unit="stop"/>קנה שלשה קנה קרקע<pc unit="stop"/>הגדילו ישפה<pc unit="stop"/>והעולה מן הגזע ומן השרשין<pc unit="stop"/>שלו<pc unit="stop"/>ואם מתו יש לו קרקע<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.3.5.5">המוכר ראש בהמה גסה לא מכר את הרגלים<pc unit="stop"/>מכר את הרגלים לא מכר את הראש<pc unit="stop"/>מכר את הקנה לא מכר את הכבד<pc unit="stop"/>מכר את הכבד<pc unit="stop"/>לא מכר את הקנה<pc unit="stop"/>אבל בדקה מכר את הראש מכר את הרגלים<pc unit="stop"/>מכר את הרגלים<pc unit="stop"/>לא מכר את הראש<pc unit="stop"/>מכר את הקנה<pc unit="stop"/>מכר את הכבד<pc unit="stop"/>מכר את הכבד<pc unit="stop"/>לא מכר את הקנה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.3.5.6">ארבע מדות במוכרין<pc unit="stop"/>מכר לו חטים יפות ונמצאו רעות<pc unit="stop"/>הלוקח יכול לחזור בו<pc unit="stop"/>רעות ונמצאו יפות<pc unit="stop"/>מוכר יכול לחזור בו<pc unit="stop"/>רעות ונמצאו רעות<pc unit="stop"/>יפות ונמצאו יפות<pc unit="stop"/>אין אחד מהם יכול לחזור בו<pc unit="stop"/>שחמתית ונמצאת לבנה<pc unit="stop"/>לבנה ונמצאת שחמתית<pc unit="stop"/>עצים של זית ונמצאו של שקמה<pc unit="stop"/>של שקמה<pc unit="stop"/>ונמצאו של זית<pc unit="stop"/>יין ונמצא חומץ<pc unit="stop"/>חומץ ונמצא יין<pc unit="stop"/>שניהם יכולין לחזור בהן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.3.5.7">המוכר פירות לחבירו משך ולא מדד<pc unit="stop"/>קנה<pc unit="stop"/>מדד ולא משך<pc unit="stop"/>לא קנה<pc unit="stop"/>אם היה פקח<pc unit="stop"/>שוכר את מקומן<pc unit="stop"/>הלוקח פשתן מחבירו<pc unit="stop"/>הרי זה לא קנה<pc unit="stop"/>עד שיטלטלנו ממקום למקום<pc unit="stop"/>ואם היה במחובר לקרקע<pc unit="stop"/>ותלש כל שהוא<pc unit="stop"/>קנה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.3.5.8">המוכר יין ושמן לחבירו<pc unit="stop"/>והוקרו<pc unit="stop"/>או שהוזלו<pc unit="stop"/>אם עד שלא נתמלאת המדה<pc unit="stop"/>למוכר<pc unit="stop"/>משנתמלאת המדה<pc unit="stop"/>ללוקח<pc unit="stop"/>ואם היה סרסור ביניהן<pc unit="stop"/>נשברה החבית<pc unit="stop"/>נשברה לסרסור<pc unit="stop"/>וחייב להטיף לו שלש טפין<pc unit="stop"/>הרכינה ומיצה<pc unit="stop"/>הרי הוא של מוכר<pc unit="stop"/>והחנוני<pc unit="stop"/>אינו חייב להטיף שלש טפין<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר ערב שבת עם חשכה<pc unit="stop"/>פטור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.3.5.9">השולח את בנו אצל חנוני ופונדיון בידו ומדד לו באיסר שמן<pc unit="stop"/>ונתן לו את האיסר<pc unit="stop"/>שבר את הצלוחית<pc unit="stop"/>ואבד את האיסר<pc unit="stop"/>חנוני חייב<pc unit="stop"/>רבי יהודה פוטר<pc unit="stop"/>שעל מנת כן שלחו<pc unit="stop"/>ומודים חכמים לרבי יהודה<pc unit="stop"/>בזמן שהצלוחית ביד התינוק<pc unit="stop"/>ומדד חנוני לתוכה חנוני פטור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.3.5.10">הסיטון מקנח מדותיו אחת לשלשים יום<pc unit="stop"/>ובעל הבית אחת לשנים עשר חדש<pc unit="stop"/>רבן שמעון בן גמליאל אומר<pc unit="stop"/>חלוף הדברים<pc unit="stop"/>חנוני מקנח מדותיו פעמים בשבת וממחה משקלותיו פעם אחת בשבת<pc unit="stop"/>ומקנח מאזנים על כל משקל ומשקל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.3.5.11">אמר רבן שמעון בן גמליאל במה דברים אמורים בלח<pc unit="stop"/>אבל ביבש אינו צריך<pc unit="stop"/>וחייב להכריע לו טפח<pc unit="stop"/>היה שוקל לו עין בעין<pc unit="stop"/>נותן לו גירומיו<pc unit="stop"/>אחד לעשרה בלח<pc unit="stop"/>ואחד לעשרים ביבש<pc unit="stop"/>מקום שנהגו למוד בדקה<pc unit="stop"/>לא ימוד בגסה<pc unit="stop"/>בגסה<pc unit="stop"/>לא ימוד בדקה<pc unit="stop"/>למחוק<pc unit="stop"/>לא יגדוש<pc unit="stop"/>לגדוש<pc unit="stop"/>לא ימחוק<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.4.3.6">
      <ab xml:id="P179204.4.3.6.1">המוכר פירות לחברו<pc unit="stop"/>ולא צמחו<pc unit="stop"/>ואפילו זרע פשתן<pc unit="stop"/>אינו חייב באחריותן<pc unit="stop"/>רבן שמעון בן גמליאל אומר<pc unit="stop"/>זרעוני גנה שאינן נאכלין חייב באחריותן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.3.6.2">המוכר פירות לחבירו<pc unit="stop"/>הרי זה מקבל עליו רובע טנופת לסאה<pc unit="stop"/>תאנים<pc unit="stop"/>מקבל עליו עשר מתולעות למאה<pc unit="stop"/>מרתף של יין<pc unit="stop"/>מקבל עליו עשר קוססות למאה<pc unit="stop"/>קנקנים בשרון<pc unit="stop"/>מקבל עליו עשר פיטסיאות למאה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.3.6.3">המוכר יין לחבירו והחמיץ<pc unit="stop"/>אינו חייב באחריותו<pc unit="stop"/>ואם ידוע שיינו מחמיץ<pc unit="stop"/>הרי זה מקח טעות<pc unit="stop"/>ואם אמר לו<pc unit="stop"/>יין מבושם אני מוכר לך<pc unit="stop"/>חייב להעמיד לו עד העצרת<pc unit="stop"/>וישן משל אשתקד<pc unit="stop"/>ומיושן משל שלש שנים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.3.6.4">המוכר מקום לחבירו לבנות לו בית<pc unit="stop"/>וכן המקבל מחבירו לבנות לו בית חתנות לבנו<pc unit="stop"/>ובית אלמנות לבתו<pc unit="stop"/>בונה ארבע אמות על שש דברי רבי עקיבא<pc unit="stop"/>רבי ישמעאל אומר רפת בקר הוא זה<pc unit="stop"/>הרוצה לעשות רפת בקר<pc unit="stop"/>בונה ארבע אמות על שש<pc unit="stop"/>בית קטן<pc unit="stop"/>שש על שמנה<pc unit="stop"/>גדול<pc unit="stop"/>שמנה על עשר<pc unit="stop"/>טרקלין<pc unit="stop"/>עשר על עשר<pc unit="stop"/>רומו כחצי ארכו וכחצי רחבו<pc unit="stop"/>ראיה לדבר היכל<pc unit="stop"/>רבן שמעון בן גמליאל אומר הכל כבנין ההיכל<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.3.6.5">מי שיש לו בור לפנים מביתו של חבירו<pc unit="stop"/>נכנס בשעה שדרך בני אדם נכנסין<pc unit="stop"/>ויוצא בשעה שדרך בני אדם יוצאין<pc unit="stop"/>ואינו מכניס בהמתו ומשקה מבורו אלא ממלא ומשקה מבחוץ<pc unit="stop"/>וזה עושה לו פותחת<pc unit="stop"/>וזה עושה לו פותחת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.3.6.6">מי שיש לו גינה לפנים מגינתו של חבירו<pc unit="stop"/>נכנס בשעה שדרך בני אדם נכנסים<pc unit="stop"/>ויוצא בשעה שדרך בני אדם יוצאין<pc unit="stop"/>ואינו מכניס לתוכה תגרין<pc unit="stop"/>ולא יכנס מתוכה לתוך שדה אחרת<pc unit="stop"/>והחיצון זורע את הדרך<pc unit="stop"/>נתנו לו דרך מן הצד מדעת שניהם<pc unit="stop"/>נכנס בשעה שהוא רוצה<pc unit="stop"/>ויוצא בשעה שהוא רוצה<pc unit="stop"/>ומכניס לתוכה תגרין<pc unit="stop"/>ולא יכנס מתוכה<pc unit="stop"/>לתוך שדה אחרת<pc unit="stop"/>וזה וזה אינם רשאים לזורעה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.3.6.7">מי שהיתה דרך הרבים עוברת בתוך שדהו<pc unit="stop"/>נטלה ונתן להם מן הצד<pc unit="stop"/>מה שנתן נתן ושלו לא הגיעו<pc unit="stop"/>דרך היחיד ארבע אמות<pc unit="stop"/>דרך הרבים שש עשרה אמה<pc unit="stop"/>דרך המלך אין לה שיעור<pc unit="stop"/>דרך הקבר אין לה שיעור<pc unit="stop"/>המעמד דייני צפורי אמרו בית ארבעת קבין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.3.6.8">המוכר מקום לחבירו<pc unit="stop"/>לעשות לו קבר<pc unit="stop"/>וכן המקבל מחבירו לעשות לו קבר<pc unit="stop"/>עושה תוכה של מערה ארבע אמות על שש<pc unit="stop"/>ופותח לתוכה שמונה כוכין<pc unit="stop"/>שלש מכאן ושלש מכאן ושתים מכנגדן<pc unit="stop"/>וכוכין אורכן ארבע אמות<pc unit="stop"/>ורומן שבעה<pc unit="stop"/>ורחבן ששה<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר עושה תוכה של מערה שש אמות על שמנה<pc unit="stop"/>ופותח לתוכה שלשה עשר כוך<pc unit="stop"/>ארבעה מכאן וארבעה מכאן ושלשה מכנגדן<pc unit="stop"/>ואחד מימין הפתח ואחד מן השמאל<pc unit="stop"/>ועושה חצר על פי המערה שש על שש כמלא המטה וקובריה<pc unit="stop"/>ופותח לתוכה שתי מערות אחת מכאן ואחת מכאן<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר ארבע לארבע רוחותיה<pc unit="stop"/>רבן שמעון בן גמליאל אומר הכל לפי הסלע<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.4.3.7">
      <ab xml:id="P179204.4.3.7.1">האומר לחבירו בית כור עפר אני מוכר לך<pc unit="stop"/>היו שם נקעים עמוקים עשרה טפחים<pc unit="stop"/>או סלעים גבוהים עשרה טפחים אינן נמדדין עמה<pc unit="stop"/>פחות מכאן נמדדין עמה<pc unit="stop"/>ואם אמר לו כבית כור עפר<pc unit="stop"/>אפילו היו שם נקעים עמוקים יותר מעשרה טפחים<pc unit="stop"/>או סלעים גבוהין יותר מעשרה טפחים<pc unit="stop"/>הרי אלו נמדדין עמה<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.3.7.2">בית כור עפר אני מוכר לך מדה בחבל<pc unit="stop"/>פחת כל שהוא ינכה<pc unit="stop"/>הותיר כל שהוא יחזיר<pc unit="stop"/>אם אמר הן חסר הן יתר<pc unit="stop"/>אפילו פחת רובע לסאה או הותיר רובע לסאה הגיעו<pc unit="stop"/>יותר מכאן יעשה חשבון<pc unit="stop"/>מה הוא מהדר לו<pc unit="stop"/>מעות<pc unit="stop"/>ואם רצה<pc unit="stop"/>מחזיר לו קרקע<pc unit="stop"/>ולמה אמרו מחזיר לו מעות<pc unit="stop"/>לייפות כחו של מוכר<pc unit="stop"/>שאם שייר בשדה בית תשעה קבין<pc unit="stop"/>ובגינה בית חצי קב<pc unit="stop"/>וכדברי רבי עקיבא בית רובע<pc unit="stop"/>מחזיר לו את הקרקע<pc unit="stop"/>ולא את הרובע בלבד הוא מהדר אלא את כל המותר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.3.7.3">מדה בחבל אני מוכר לך הן חסר הן יתר<pc unit="stop"/>בטל הן חסר הן יתר מדה בחבל<pc unit="stop"/>הן חסר הן יתר מדה בחבל<pc unit="stop"/>בטל מדה בחבל הן חסר הן יתר<pc unit="stop"/>דברי בן ננס<pc unit="stop"/>בסימניו ובמצריו<pc unit="stop"/>פחות משתות הגיעו<pc unit="stop"/>עד שתות ינכה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.3.7.4">האומר לחבירו חצי שדה אני מוכר לך<pc unit="stop"/>משמנין ביניהן ונוטל חצי שדהו<pc unit="stop"/>חציה בדרום אני מוכר לך<pc unit="stop"/>משמנין ביניהן<pc unit="stop"/>ונוטל חציה בדרום<pc unit="stop"/>והוא מקבל עליו מקום הגדר<pc unit="stop"/>חריץ<pc unit="stop"/>ובן חריץ<pc unit="stop"/>וכמה הוא חריץ ששה טפחים<pc unit="stop"/>ובן חריץ<pc unit="stop"/>שלשה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.4.3.8">
      <ab xml:id="P179204.4.3.8.1">יש נוחלין ומנחילין<pc unit="stop"/>ויש נוחלין ולא מנחילין<pc unit="stop"/>מנחילין ולא נוחלין<pc unit="stop"/>לא נוחלין ולא מנחילין<pc unit="stop"/>ואלו נוחלין ומנחילין<pc unit="stop"/>האב את הבנים<pc unit="stop"/>והבנים את האב<pc unit="stop"/>והאחין מן האב<pc unit="stop"/>נוחלין ומנחילין<pc unit="stop"/>האיש את אמו<pc unit="stop"/>והאיש את אשתו<pc unit="stop"/>ובני אחיות<pc unit="stop"/>נוחלין ולא מנחילין<pc unit="stop"/>האשה את בניה<pc unit="stop"/>והאשה את בעלה<pc unit="stop"/>ואחי האם<pc unit="stop"/>מנחילין ולא נוחלין<pc unit="stop"/>והאחים מן האם לא נוחלין ולא מנחילין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.3.8.2">סדר נחלות כך הוא<pc unit="stop"/>
         <ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.numbers:27.8"/>איש כי ימות ובן אין לו והעברתם את נחלתו לבתו<pc unit="stop"/>בן קודם לבת<pc unit="stop"/>וכל יוצאי יריכו של בן קודמין לבת<pc unit="stop"/>בת קודמת לאחין<pc unit="stop"/>יוצאי יריכה של בת<pc unit="stop"/>קודמין לאחין<pc unit="stop"/>אחין קודמין לאחי האב<pc unit="stop"/>יוצאי יריכן של אחין קודמין לאחי האב<pc unit="stop"/>זה הכלל כל הקודם בנחלה<pc unit="stop"/>יוצאי יריכו קודמין<pc unit="stop"/>והאב קודם לכל יוצאי יריכו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.3.8.3">בנות צלפחד נטלו שלשה חלקים בנחלה<pc unit="stop"/>חלק אביהן שהיה עם יוצאי מצרים<pc unit="stop"/>וחלקו עם אחיו בנכסי חפר<pc unit="stop"/>ושהיה בכור<pc unit="stop"/>נוטל שני חלקים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.3.8.4">אחד הבן ואחד הבת<pc unit="stop"/>בנחלה<pc unit="stop"/>אלא שהבן נוטל פי שנים בנכסי האב<pc unit="stop"/>ואינו נוטל פי שנים בנכסי האם<pc unit="stop"/>והבנות נזונות מנכסי האב<pc unit="stop"/>ואינן נזונות מנכסי האם<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.3.8.5">האומר איש פלוני בני בכור לא יטול פי שנים<pc unit="stop"/>איש פלוני בני לא יירש עם אחיו<pc unit="stop"/>לא אמר כלום<pc unit="stop"/>שהתנה על מה שכתוב בתורה<pc unit="stop"/>המחלק נכסיו לבניו על פיו<pc unit="stop"/>ריבה לאחד<pc unit="stop"/>ומיעט לאחד והשוה להן את הבכור<pc unit="stop"/>דבריו קיימין<pc unit="stop"/>ואם אמר משום ירושה<pc unit="stop"/>לא אמר כלום<pc unit="stop"/>כתב בין בתחלה<pc unit="stop"/>בין באמצע<pc unit="stop"/>בין בסוף<pc unit="stop"/>משום מתנה<pc unit="stop"/>דבריו קיימין<pc unit="stop"/>האומר איש פלוני יירשני<pc unit="stop"/>במקום שיש בת<pc unit="stop"/>בתי תירשני במקום שיש בן<pc unit="stop"/>לא אמר כלום<pc unit="stop"/>שהתנה על מה שכתוב בתורה<pc unit="stop"/>רבי יוחנן בן ברוקה אומר אם אמר על מי שהוא ראוי לירושה דבריו קיימין<pc unit="stop"/>ועל מי שאין ראוי לירושה<pc unit="stop"/>אין דבריו קיימין<pc unit="stop"/>הכותב את נכסיו לאחרים<pc unit="stop"/>והניח את בניו<pc unit="stop"/>מה שעשה עשוי<pc unit="stop"/>אבל אין רוח חכמים נוחה הימנו<pc unit="stop"/>רבן שמעון בן גמליאל אומר אם לא היו בניו נוהגין כשורה<pc unit="stop"/>זכור לטוב<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.3.8.6">האומר זה בני<pc unit="stop"/>נאמן<pc unit="stop"/>זה אחי<pc unit="stop"/>אינו נאמן<pc unit="stop"/>ונוטל עמו בחלקו<pc unit="stop"/>מת<pc unit="stop"/>יחזרו נכסים למקומן<pc unit="stop"/>נפלו לו נכסים ממקום אחר<pc unit="stop"/>יירשו אחיו עמו<pc unit="stop"/>מי שמת<pc unit="stop"/>ונמצאת דייתיקי קשורה על יריכו<pc unit="stop"/>הרי זו אינה כלום זיכה בה לאחר<pc unit="stop"/>בין מן היורשין<pc unit="stop"/>בין שאינו מן היורשין<pc unit="stop"/>דבריו קיימין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.3.8.7">הכותב נכסיו לבניו<pc unit="stop"/>צריך שיכתוב מהיום ולאחר מיתה דברי רבי יהודה<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר אינו צריך<pc unit="stop"/>הכותב נכסיו לבנו<pc unit="stop"/>לאחר מותו<pc unit="stop"/>האב אינו יכול למכור<pc unit="stop"/>מפני שהן כתובין לבן<pc unit="stop"/>והבן אינו יכול למכור מפני שהן ברשות האב<pc unit="stop"/>מכר האב מכורין עד שימות<pc unit="stop"/>מכר הבן<pc unit="stop"/>אין ללוקח בהן כלום עד שימות האב<pc unit="stop"/>האב תולש ומאכיל לכל מי שירצה<pc unit="stop"/>ומה שהניח תלוש הרי הוא של יורשין<pc unit="stop"/>הניח בנים גדולים וקטנים<pc unit="stop"/>אין הגדולים מתפרנסים על הקטנים<pc unit="stop"/>ולא הקטנים נזונין על הגדולים<pc unit="stop"/>אלא חולקין בשוה<pc unit="stop"/>נשאו הגדולים<pc unit="stop"/>ישאו הקטנים<pc unit="stop"/>ואם אמרו קטנים<pc unit="stop"/>הרי אנו נושאים כדרך שנשאתם אתם אין שומעין להם<pc unit="stop"/>אלא מה שנתן להם אביהם נתן<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.3.8.8">הניח בנות גדולות וקטנות<pc unit="stop"/>אין הגדולות מתפרנסות על הקטנות<pc unit="stop"/>ולא הקטנות נזונות על הגדולות<pc unit="stop"/>אלא חולקות בשוה<pc unit="stop"/>נשאו גדולות ישאו קטנות<pc unit="stop"/>ואם אמרו קטנות<pc unit="stop"/>הרי אנו נושאות כדרך שנשאתם אתם<pc unit="stop"/>אין שומעין להן<pc unit="stop"/>זה חומר בבנות מבבנים<pc unit="stop"/>שהבנות נזונות על הבנים<pc unit="stop"/>ואין נזונות על הבנות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.4.3.9">
      <ab xml:id="P179204.4.3.9.1">מי שמת והניח בנים ובנות<pc unit="stop"/>בזמן שהנכסים מרובים<pc unit="stop"/>בנים יירשו והבנות יזונו<pc unit="stop"/>נכסין מועטין הבנות יזונו<pc unit="stop"/>והבנים ישאלו על הפתחים<pc unit="stop"/>אדמון אומר בשביל שאני זכר הפסדתי<pc unit="stop"/>אמר רבן גמליאל רואה אני את דברי אדמון<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.3.9.2">הניח בנים ובנות וטומטום<pc unit="stop"/>בזמן שהנכסים מרובים<pc unit="stop"/>הזכרים דוחין אותו אצל נקבות<pc unit="stop"/>נכסין מועטין<pc unit="stop"/>הנקבות דוחות אותו אצל זכרים<pc unit="stop"/>האומר אם תלד אשתי זכר יטול מנה<pc unit="stop"/>ילדה זכר נוטל מנה<pc unit="stop"/>נקבה מאתים<pc unit="stop"/>ילדה נקבה נוטלת מאתים<pc unit="stop"/>אם זכר מנה אם נקבה מאתים<pc unit="stop"/>ילדה זכר ונקבה<pc unit="stop"/>זכר נוטל מנה<pc unit="stop"/>והנקבה נוטלת מאתים<pc unit="stop"/>ילדה טומטום אינו נוטל<pc unit="stop"/>אם אמר כל מה שתלד אשתי יטול<pc unit="stop"/>הרי זה יטול<pc unit="stop"/>ואם אין שם יורש אלא הוא<pc unit="stop"/>יורש את הכל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.3.9.3">הניח בנים גדולים וקטנים<pc unit="stop"/>השביחו גדולים את הנכסים<pc unit="stop"/>השביחו לאמצע<pc unit="stop"/>אם אמרו ראו מה שהניח לנו אבא<pc unit="stop"/>הרי אנו עושים ואוכלין השביחו לעצמן<pc unit="stop"/>וכן האשה שהשביחה את הנכסים<pc unit="stop"/>השביחה לאמצע<pc unit="stop"/>אם אמרה ראו מה שהניח לי בעלי<pc unit="stop"/>הרי אני עושה ואוכלת השביחה לעצמה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.3.9.4">האחין השותפין<pc unit="stop"/>שנפל אחד מהן לאומנות<pc unit="stop"/>נפל לאמצע<pc unit="stop"/>חלה ונתרפא<pc unit="stop"/>נתרפא משל עצמו<pc unit="stop"/>האחין שעשו מקצתן שושבינות בחיי האב<pc unit="stop"/>חזרה שושבינות<pc unit="stop"/>חזרה לאמצע<pc unit="stop"/>שהשושבינות נגבית בבית דין<pc unit="stop"/>אבל השולח לחבירו כדי יין וכדי שמן<pc unit="stop"/>אין נגבין בבית דין<pc unit="stop"/>מפני שהן גמילות חסדים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.3.9.5">השולח סבלונות לבית חמיו<pc unit="stop"/>שלח שם מאה מנה ואכל שם סעודת חתן אפילו בדינר אינן נגבין<pc unit="stop"/>לא אכל שם סעודת חתן הרי אלו נגבין<pc unit="stop"/>שלח סבלונות מרובין שיחזרו עמה לבית בעלה<pc unit="stop"/>הרי אלו נגבין<pc unit="stop"/>סבלונות מועטין שתשתמש בהן בבית אביה אינן נגבין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.3.9.6">שכיב מרע שכתב כל נכסיו לאחרים ושייר קרקע כל שהוא<pc unit="stop"/>מתנתו קיימת<pc unit="stop"/>לא שייר קרקע כל שהוא<pc unit="stop"/>אין מתנתו קיימת<pc unit="stop"/>לא כתב בה שכיב מרע<pc unit="stop"/>הוא אומר שכיב מרע היה<pc unit="stop"/>והן אומרים בריא היה<pc unit="stop"/>צריך להביא ראיה שהיה שכיב מרע<pc unit="stop"/>דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים המוציא מחבירו עליו הראיה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.3.9.7">המחלק נכסיו על פיו<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר אחד בריא<pc unit="stop"/>ואחד מסוכן<pc unit="stop"/>נכסים שיש להן אחריות<pc unit="stop"/>נקנין בכסף<pc unit="stop"/>ובשטר<pc unit="stop"/>ובחזקה<pc unit="stop"/>ושאין להן אחריות<pc unit="stop"/>אין נקנין אלא במשיכה<pc unit="stop"/>אמרו לו מעשה באמן של בני רוכל שהיתה חולה ואמרה תנו כבינתי לבתי<pc unit="stop"/>והיא בשנים עשר מנה<pc unit="stop"/>ומתה<pc unit="stop"/>וקיימו את דבריה<pc unit="stop"/>אמר להן<pc unit="stop"/>בני רוכל תקברם אמן<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים בשבת דבריו קיימין<pc unit="stop"/>מפני שאין יכול לכתוב<pc unit="stop"/>אבל לא בחיל<pc unit="stop"/>רבי יהושע אומר בשבת אמרו קל וחומר בחול<pc unit="stop"/>כיוצא בו זכין לקטן ואין זכין לגדול רבי יהושע אומר לקטן אמרו<pc unit="stop"/>קל וחומר לגדול<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.3.9.8">נפל הבית עליו ועל אביו<pc unit="stop"/>או עליו ועל מורישיו<pc unit="stop"/>והיתה עליו כתובת אשה ובעל חוב<pc unit="stop"/>יורשי האב אומרים הבן מת ראשון ואחר כך מת האב<pc unit="stop"/>בעלי החוב אומרים<pc unit="stop"/>האב מת ראשון ואחר כך מת הבן<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים יחלוקו<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים נכסים בחזקתן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.3.9.9">נפל הבית עליו ועל אשתו<pc unit="stop"/>יורשי הבעל אומרים האשה מתה ראשונה ואחר כך מת הבעל<pc unit="stop"/>יורשי האשה אומרים הבעל מת ראשון ואחר כך מתה האשה<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים יחלוקו<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים נכסים בחזקתן<pc unit="stop"/>כתובה בחזקת יורשי הבעל<pc unit="stop"/>נכסים הנכנסים והיוצאין עמה<pc unit="stop"/>בחזקת יורשי האב<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.3.9.10">נפל הבית עליו<pc unit="stop"/>ועל אמו<pc unit="stop"/>אלו ואלו מודים שיחלוקו<pc unit="stop"/>אמר רבי עקיבא מודה אני בזה שהנכסים בחזקתן<pc unit="stop"/>אמר לו בן עזאי על החלוקין אנו מצטערין<pc unit="stop"/>אלא שבאת לחלק עלינו את השוין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.4.3.10">
      <ab xml:id="P179204.4.3.10.1">גט פשוט עדיו מתוכו<pc unit="stop"/>ומקושר עדיו מאחוריו<pc unit="stop"/>פשוט שכתבו עדיו מאחוריו<pc unit="stop"/>ומקושר שכתבו עדיו מתוכו<pc unit="stop"/>שניהם פסולים<pc unit="stop"/>רבי חנינא בן גמליאל אומר מקושר שכתבו עדיו מתוכו כשר<pc unit="stop"/>מפני שיכול לעשותו פשוט<pc unit="stop"/>רבן שמעון בן גמליאל אומר הכל כמנהג המדינה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.3.10.2">גט פשוט עדיו בשנים<pc unit="stop"/>ומקושר בשלשה<pc unit="stop"/>פשוט שכתוב בו עד אחד<pc unit="stop"/>ומקושר שכתוב בו שני עדים<pc unit="stop"/>שניהם פסולין<pc unit="stop"/>כתב בו זוזין מאה דאינון סלעין עשרין<pc unit="stop"/>אין לו אלא עשרין<pc unit="stop"/>זוזין מאה דאינון תלתין סלעין<pc unit="stop"/>אין לו אלא מנה<pc unit="stop"/>כסף זוזין דאינון ונמחק<pc unit="stop"/>אין פחות משתים<pc unit="stop"/>כסף סלעין דאינון ונמחק<pc unit="stop"/>אין פחות משנים<pc unit="stop"/>דרכונות דאינון ונמחק<pc unit="stop"/>אין פחות משתים<pc unit="stop"/>כתוב בו מלמעלה מנה ומלמטה מאתים<pc unit="stop"/>מלמעלה מאתים ומלמטה מנה הכל הולך אחר התחתון<pc unit="stop"/>אם כן למה כותבין את העליון<pc unit="stop"/>שאם תמחק אות אחת מן התחתון<pc unit="stop"/>ילמד מן העליון<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.3.10.3">כותבין גט לאיש<pc unit="stop"/>אף על פי שאין אשתו עמו<pc unit="stop"/>והשובר לאשה<pc unit="stop"/>אף על פי שאין בעלה עמה<pc unit="stop"/>ובלבד שיהא מכירן<pc unit="stop"/>והבעל נותן שכר<pc unit="stop"/>כותבין שטר ללוה<pc unit="stop"/>אף על פי שאין מלוה עמו<pc unit="stop"/>ואין כותבין למלוה<pc unit="stop"/>עד שיהא לוה עמו<pc unit="stop"/>והלוה נותן שכר<pc unit="stop"/>כותבין שטר למוכר<pc unit="stop"/>אף על פי שאין לוקח עמו<pc unit="stop"/>ואין כותבין ללוקח<pc unit="stop"/>עד שיהא מוכר עמו<pc unit="stop"/>והלוקח נותן שכר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.3.10.4">אין כותבין שטרי אירוסין ונשואין<pc unit="stop"/>אלא מדעת שניהם<pc unit="stop"/>והחתן נותן שכר<pc unit="stop"/>אין כותבין שטרי אריסות וקבלנות אלא מדעת שניהם<pc unit="stop"/>והמקבל נותן שכר<pc unit="stop"/>אין כותבין שטרי בירורין<pc unit="stop"/>וכל מעשה בית דין<pc unit="stop"/>אלא מדעת שניהם ושניהם נותנים שכר<pc unit="stop"/>רבן שמעון בן גמליאל אומר<pc unit="stop"/>שניהם כותבין שנים<pc unit="stop"/>לזה לעצמו<pc unit="stop"/>ולזה לעצמו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.3.10.5">מי שפרע מקצת חובו<pc unit="stop"/>והשליש את שטרו<pc unit="stop"/>ואמר לו אם לא נתתי לך מכאן ועד יום פלוני<pc unit="stop"/>תן לו שטרו<pc unit="stop"/>הגיע זמן ולא נתן<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר יתן<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר לא יתן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.3.10.6">מי שנמחק שטר חובו מעידין עליו עדים<pc unit="stop"/>ובא לפני בית דין ועושין לו קיום<pc unit="stop"/>איש פלוני בן פלוני נמחק שטרו ביום פלוני<pc unit="stop"/>ופלוני ופלוני עדיו<pc unit="stop"/>מי שפרע מקצת חובו<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר יחליף<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר<pc unit="stop"/>יכתוב שובר<pc unit="stop"/>אמר רבי יהודה נמצא זה צריך להיות שומר שוברו מן העכברים<pc unit="stop"/>אמר לו רבי יוסי כך יפה לו<pc unit="stop"/>ולא יודע כחו של זה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.3.10.7">שני אחין<pc unit="stop"/>אחד עני ואחד עשיר<pc unit="stop"/>והניח להן אביהן מרחץ ובית הבד<pc unit="stop"/>עשאן לשכר<pc unit="stop"/>השכר לאמצע<pc unit="stop"/>עשאן לעצמן<pc unit="stop"/>הרי העשיר אומר לעני קח לך עבדים וירחצו במרחץ<pc unit="stop"/>קח לך זיתים ובא ועשם בבית הבד<pc unit="stop"/>שנים שהיו בעיר אחת<pc unit="stop"/>שם אחד יוסף בן שמעון ושם אחר יוסף בן שמעון<pc unit="stop"/>אין יכולין להוציא שטר חוב<pc unit="stop"/>זה על זה<pc unit="stop"/>ולא אחר יכול להוציא עליהן שטר חוב<pc unit="stop"/>נמצא לאחד בין שטרותיו שטרו של יוסף בן שמעון פרוע<pc unit="stop"/>שטרות שניהן פרועין<pc unit="stop"/>כיצד יעשו<pc unit="stop"/>ישלשו<pc unit="stop"/>ואם היו משולשים יכתבו סימן<pc unit="stop"/>ואם היו מסומנין<pc unit="stop"/>יכתבו כהן<pc unit="stop"/>האומר לבנו שטר בין שטרותי פרוע<pc unit="stop"/>ואיני יודע איזהו<pc unit="stop"/>שטרות כולן פרועין<pc unit="stop"/>נמצא לאחד שם שנים<pc unit="stop"/>הגדול פרוע<pc unit="stop"/>והקטן אינו פרוע<pc unit="stop"/>המלוה את חבירו על ידי ערב<pc unit="stop"/>לא יפרע מן הערב<pc unit="stop"/>ואם אמר על מנת שאפרע ממי שארצה<pc unit="stop"/>יפרע מן הערב<pc unit="stop"/>רבן שמעון בן גמליאל אומר אם יש נכסים ללוה בין כך ובין כך לא יפרע מן הערב<pc unit="stop"/>וכן היה רבן שמעון בן גמליאל אומר הערב לאשה בכתובתה<pc unit="stop"/>והיה בעלה מגרשה<pc unit="stop"/>ידירנה הנאה<pc unit="stop"/>שמא יעשו קנוניא על נכסים של זה ויחזיר את אשתו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.3.10.8">המלוה את חבירו בשטר<pc unit="stop"/>גובה מנכסים משועבדים<pc unit="stop"/>על ידי עדים<pc unit="stop"/>גובה מנכסים בני חורין<pc unit="stop"/>הוציא עליו כתב ידו שהוא חייב לו<pc unit="stop"/>גובה מנכסים בני חורין<pc unit="stop"/>ערב היוצא לאחר חיתום שטרות<pc unit="stop"/>גובה מנכסים בני חורין<pc unit="stop"/>מעשה בא לפני רבי ישמעאל<pc unit="stop"/>ואמר גובה מנכסים בני חורין<pc unit="stop"/>אמר לו בן ננס אינו גובה<pc unit="stop"/>לא מנכסים משועבדים<pc unit="stop"/>ולא מנכסים בני חורין<pc unit="stop"/>אמר לו למה<pc unit="stop"/>אמר לו הרי החונק את אחד בשוק<pc unit="stop"/>ומצאו חבירו ואמר לו הנח לו<pc unit="stop"/>פטור<pc unit="stop"/>שלא על אמונתו הלוהו<pc unit="stop"/>אלא איזהו ערב שהוא חייב<pc unit="stop"/>הלוהו ואני נותן לך חייב<pc unit="stop"/>שכן על אמונתו הלוהו<pc unit="stop"/>אמר רבי ישמעאל הרוצה שיחכים יעסוק בדיני ממונות שאין לך מקצוע בתורה גדול מהן שהן כמעין הנובע<pc unit="stop"/>והרוצה שיעסוק בדיני ממונות<pc unit="stop"/>ישמש את שמעון בן ננס<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
</div2>
