<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div2 xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
      xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
      xml:id="P179204.6.5">
   <div3 xml:id="P179204.6.5.1">
      <ab xml:id="P179204.6.5.1.1">שלשה עשר דבר בנבלת העוף הטהור<pc unit="stop"/>צריכה מחשבה ואינה צריכה הכשר ומטמא טומאת אוכלין בכביצה וכזית בבית הבליעה והאוכלה טעון הערב שמש<pc unit="stop"/>וחייבים עליה על ביאת המקדש<pc unit="stop"/>ושורפין עליה את התרומה<pc unit="stop"/>והאוכל אבר מן החי ממנה סופג את הארבעים<pc unit="stop"/>שחיטתה ומליקתה מטהרת את טרפתה דברי ר׳מאיר<pc unit="stop"/>ר׳יהודה אומר אינן מטהרות<pc unit="stop"/>ר׳יוסי אומר שחיטתה מטהרת אבל לא מליקתה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.5.1.2">הכנפים והנוצה מיטמאות ומטמאות ולא מצטרפות<pc unit="stop"/>רבי ישמעאל אומר הנוצה מצטרפות<pc unit="stop"/>החרטום והצפרנים מיטמאין ומטמאין ומצטרפים<pc unit="stop"/>ר׳יוסי אומר אף ראשי אגפים וראש הזנב מצטרפים<pc unit="stop"/>שכן מניחים בפטומות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.5.1.3">נבלת העוף הטמא צריכה מחשבה והכשר ומטמאה טומאת אוכלין בכביצה<pc unit="stop"/>וכחצי פרס לפסול את הגויה<pc unit="stop"/>ואין בה כזית בבית הבליעה<pc unit="stop"/>והאוכלה אין טעון הערב שמש ואין חייבין עליה על ביאת מקדש<pc unit="stop"/>אבל שורפין עליה את התרומה<pc unit="stop"/>והאוכל אבר מן החי ממנה<pc unit="stop"/>אינו סופג את הארבעים ואין שחיטתה מטהרתה<pc unit="stop"/>הכנפים והנוצה<pc unit="stop"/>מיטמאות ומטמאות<pc unit="stop"/>ומצטרפות החרטום והצפרנים<pc unit="stop"/>מיטמאין<pc unit="stop"/>ומטמאים ומצטרפין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.5.1.4">ובבהמה<pc unit="stop"/>העור והרוטב והקיפה<pc unit="stop"/>והאלל והעצמות והגידים והקרנים והטלפים מצטרפין לטמא טומאת אוכלין<pc unit="stop"/>אבל לא טומאת נבלות<pc unit="stop"/>כיוצא בו השוחט בהמה טמאה לנכרי<pc unit="stop"/>והיא מפרכסת מטמאה טומאת אוכלין אבל לא טומאת נבלות עד שתמות<pc unit="stop"/>או עד שיתיז את ראשה<pc unit="stop"/>ריבה לטמא טומאת אוכלין ממה שריבה לטמא טומאת נבלות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.5.1.5">האוכל שנטמא באב הטומאה ושנטמא בולד הטומאה<pc unit="stop"/>מצטרפין זה עם זה<pc unit="stop"/>לטמא כקל שבשניהן<pc unit="stop"/>כיצד כחצי ביצה אוכל ראשון<pc unit="stop"/>וכחצי ביצה אוכל שני שבללן זה בזה<pc unit="stop"/>שני<pc unit="stop"/>כחצי ביצה אוכל שני<pc unit="stop"/>וכחצי ביצה אוכל שלישי שבללן זה בזה<pc unit="stop"/>שלישי<pc unit="stop"/>כביצה אוכל ראשון וכביצה אוכל שני<pc unit="stop"/>שבללן זה בזה<pc unit="stop"/>ראשון<pc unit="stop"/>חלקן<pc unit="stop"/>זה שני וזה שני<pc unit="stop"/>נפל זה לעצמו וזה לעצמו על ככר שלתרומה<pc unit="stop"/>פסלוהו<pc unit="stop"/>נפלו שניהן כאחד<pc unit="stop"/>עשאוהו שני<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.5.1.6">כביצה אוכל שני<pc unit="stop"/>וכביצה אוכל שלישי<pc unit="stop"/>שבללן זה בזה<pc unit="stop"/>שני<pc unit="stop"/>חלקן<pc unit="stop"/>זה שלישי וזה שלישי<pc unit="stop"/>נפל זה לעצמו וזה לעצמו על ככר של תרומה<pc unit="stop"/>לא פסלוהו<pc unit="stop"/>נפלו שניהן כאחת עשאוהו שלישי<pc unit="stop"/>כביצה אוכל ראשון וכביצה אוכל שלישי שבללן זה בזה<pc unit="stop"/>ראשון<pc unit="stop"/>חלקן<pc unit="stop"/>זה שני וזה שני<pc unit="stop"/>שאף השלישי שנגע בראשון נעשה שני<pc unit="stop"/>כשתי ביצים אוכל ראשון<pc unit="stop"/>כשתי ביצים אוכל שני שבללן זה בזה<pc unit="stop"/>ראשון<pc unit="stop"/>חלקן זה ראשון וזה ראשון<pc unit="stop"/>לשלשה או לארבעה<pc unit="stop"/>הרי אלו שני<pc unit="stop"/>כשתי ביצים אוכל שני ושתי ביצים אוכל שלישי שבללן זה בזה<pc unit="stop"/>שני<pc unit="stop"/>חלקן<pc unit="stop"/>זה שני וזה שני<pc unit="stop"/>לשלשה או לארבעה<pc unit="stop"/>הרי אלו שלישי<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.5.1.7">מקרצות נושכות זו בזו<pc unit="stop"/>וככרים נושכין זה בזה<pc unit="stop"/>נטמאת אחת מהן בשרץ<pc unit="stop"/>כולן תחלה<pc unit="stop"/>פרשו<pc unit="stop"/>כלן תחלה<pc unit="stop"/>במשקין<pc unit="stop"/>כלן שניות<pc unit="stop"/>פרשו<pc unit="stop"/>כלן שניות<pc unit="stop"/>בידים כלן שלישיות<pc unit="stop"/>פרשו<pc unit="stop"/>כלן שלישיות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.5.1.8">מקרצת שהיתה תחלה והשיך לה אחרות<pc unit="stop"/>כלן תחלה<pc unit="stop"/>פרשו<pc unit="stop"/>היא תחלה<pc unit="stop"/>וכלן שניות<pc unit="stop"/>היתה שניה והשיך לה אחרות<pc unit="stop"/>כלן שניות<pc unit="stop"/>פרשו<pc unit="stop"/>היא שניה<pc unit="stop"/>וכולן שלישיות<pc unit="stop"/>היתה שלישית והשיך לה אחרות<pc unit="stop"/>היא שלישית וכולן טהורות<pc unit="stop"/>בין שפרשו בין שלא פרשו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.5.1.9">ככרות הקדש שבתוך גומותיהם<pc unit="stop"/>מים מקודשים<pc unit="stop"/>נטמאת אחת מהן בשרץ<pc unit="stop"/>כלן טמאות<pc unit="stop"/>בתרומה<pc unit="stop"/>מטמא שנים ופוסל אחד<pc unit="stop"/>אם יש ביניהם משקה טופח<pc unit="stop"/>אף בתרומה הכל טמא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.5.2">
      <ab xml:id="P179204.6.5.2.1">האשה שהיתה כובשת ירק בקדרה<pc unit="stop"/>ונגעה בעלה חוץ לקדרה במקום הנגוב<pc unit="stop"/>אף על פי שיש בו כביצה<pc unit="stop"/>הוא טמא והכל טהור<pc unit="stop"/>נגעה במקום המשקה<pc unit="stop"/>אם יש בו כביצה<pc unit="stop"/>הכל טמא<pc unit="stop"/>אין בו כביצה<pc unit="stop"/>הוא טמא והכל טהור<pc unit="stop"/>חזר לקדרה<pc unit="stop"/>הכל טמא<pc unit="stop"/>היתה מגע טמא מת<pc unit="stop"/>ונגעה בין במקום המשקה בין במקום הנגוב<pc unit="stop"/>אם יש בו כביצה<pc unit="stop"/>הכל טמא<pc unit="stop"/>אין בו כביצה<pc unit="stop"/>הוא טמא והכל טהור<pc unit="stop"/>היתה טבולת יום מנערת את הקדרה בידים מסואבות וראתה משקין על ידיה<pc unit="stop"/>ספק מן הקדרה נתזו<pc unit="stop"/>ספק שהקלח נגע בידיה<pc unit="stop"/>הירק פסול והקדרה טהורה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.5.2.2">רבי אליעזר אומר<pc unit="stop"/>האוכל אוכל ראשון<pc unit="stop"/>ראשון<pc unit="stop"/>אוכל שני<pc unit="stop"/>שני<pc unit="stop"/>אוכל שלישי<pc unit="stop"/>שלישי<pc unit="stop"/>רבי יהושע אומר האוכל אוכל ראשון<pc unit="stop"/>ואוכל שני שני<pc unit="stop"/>שלישי<pc unit="stop"/>שני לקדש ולא שני לתרומה בחולין שנעשו לטהרת תרומה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.5.2.3">הראשון שבחולין<pc unit="stop"/>טמא ומטמא<pc unit="stop"/>השני<pc unit="stop"/>פוסל ולא מטמא<pc unit="stop"/>והשלישי נאכל בנזיד הדמע<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.5.2.4">הראשון והשני שבתרומה<pc unit="stop"/>טמאים<pc unit="stop"/>ומטמאים<pc unit="stop"/>השלישי פוסל<pc unit="stop"/>ולא מטמא<pc unit="stop"/>והרביעי נאכל בנזיד הקדש<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.5.2.5">הראשון<pc unit="stop"/>והשני<pc unit="stop"/>והשלישי<pc unit="stop"/>שבקדש<pc unit="stop"/>טמאין ומטמאין<pc unit="stop"/>הרביעי פוסל ולא מטמא<pc unit="stop"/>והחמישי<pc unit="stop"/>נאכל בנזיד הקדש<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.5.2.6">השני שבחולין<pc unit="stop"/>מטמא משקה חולין<pc unit="stop"/>ופוסל לאוכלי תרומה<pc unit="stop"/>השלישי שבתרומה מטמא משקה קדש<pc unit="stop"/>ופוסל לאוכלי קדש<pc unit="stop"/>שנעשו לטהרת הקדש<pc unit="stop"/>אבל אם נעשו לטהרת תרומה מטמא שנים<pc unit="stop"/>ופוסל אחד בקדש<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.5.2.7">רבי אליעזר אומר שלשתן שוין<pc unit="stop"/>האחד שבקדש<pc unit="stop"/>ושבתרומה<pc unit="stop"/>ושבחולין<pc unit="stop"/>מטמא שנים ופוסל אחד בקדש<pc unit="stop"/>מטמא אחד ופוסל אחד בתרומה<pc unit="stop"/>ופוסל את החולין<pc unit="stop"/>השני שבכלן<pc unit="stop"/>מטמא אחד ופוסל אחד בקדש<pc unit="stop"/>ומטמא משקה חולין<pc unit="stop"/>ופוסל לאוכלי תרומה<pc unit="stop"/>השלישי שבכולן<pc unit="stop"/>מטמא משקה קדש ופוסל לאוכלי קדש<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.5.2.8">האוכל אוכל שני<pc unit="stop"/>לא יעשם בבית הבד<pc unit="stop"/>וחולין שנעשו על גב קדש<pc unit="stop"/>הרי אלו כחולין<pc unit="stop"/>רבי אליעזר בר רבי צדוק אומר הרי אלו כתרומה<pc unit="stop"/>לטמא שנים ולפסול אחד<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.5.3">
      <ab xml:id="P179204.6.5.3.1">הרוטב והגריסים והחלב<pc unit="stop"/>בזמן שהן משקה טופח<pc unit="stop"/>הרי אלו תחלה<pc unit="stop"/>קרשו<pc unit="stop"/>הרי אלו שניים<pc unit="stop"/>חזרו ונמוחו<pc unit="stop"/>כביצה מכוון טהור<pc unit="stop"/>יותר מכביצה טמא<pc unit="stop"/>שכיון שיצאה טפה הראשונה<pc unit="stop"/>נטמאת בכביצה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.5.3.2">רבי מאיר אומר השמן תחלה לעולם<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים אף הדבש<pc unit="stop"/>רבי שמעון שזורי אומר אף היין<pc unit="stop"/>וגוש של זיתים שנפל לתנור והוסק<pc unit="stop"/>כביצה מכוון טהור<pc unit="stop"/>יותר מכביצה טמא<pc unit="stop"/>שכיון שיצאת טפה הראשונה<pc unit="stop"/>נטמאת בכביצה<pc unit="stop"/>אם היו פרודין<pc unit="stop"/>אפילו הן סאה טהור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.5.3.3">טמא מת שסחט זיתים וענבים<pc unit="stop"/>כביצה מכוון<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>ובלבד שלא יגע במקום המשקה<pc unit="stop"/>יותר מכביצה<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>שכיון שיצאה טפה הראשונה<pc unit="stop"/>נטמאת בכביצה<pc unit="stop"/>אם היה זב או זבה<pc unit="stop"/>אפילו גרגר יחידי טמא<pc unit="stop"/>שכיון שיצאה טפה הראשונה<pc unit="stop"/>נטמאת במשא<pc unit="stop"/>זב שחלב את העז<pc unit="stop"/>החלב טמא<pc unit="stop"/>שכיון שיצאה טפה הראשונה נטמאת במשא</ab>
      <ab xml:id="P179204.6.5.3.4">כביצה אוכלין שהניחן בחמה ונתמעטו<pc unit="stop"/>וכן כזית מן המת<pc unit="stop"/>וכזית מן הנבלה<pc unit="stop"/>וכעדשה מן השרץ<pc unit="stop"/>כזית פגול וכזית נותר<pc unit="stop"/>כזית חלב<pc unit="stop"/>הרי אלו טהורים<pc unit="stop"/>ואין חייבין עליהן משום פגול נותר וטמא<pc unit="stop"/>הניחן בגשמים ונתפחו<pc unit="stop"/>טמאין<pc unit="stop"/>וחייבין עליהם משום פיגול נותר וטמא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.5.3.5">כל הטומאות כשעת מציאתן<pc unit="stop"/>אם טמאות טמאות<pc unit="stop"/>ואם טהורות טהורות<pc unit="stop"/>אם מכוסות מכוסות<pc unit="stop"/>אם מגולות מגולות<pc unit="stop"/>מחט שנמצאת מלאה חלודה<pc unit="stop"/>או שבורה<pc unit="stop"/>טהורה<pc unit="stop"/>שכל הטומאות כשעת מציאתן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.5.3.6">חרש שוטה וקטן שנמצאו במבוי שיש בו טומאה<pc unit="stop"/>הרי אלו בחזקת טהרה<pc unit="stop"/>וכל הפקח בחזקת טומאה<pc unit="stop"/>וכל שאין בו דעת להשאל<pc unit="stop"/>ספיקו טהור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.5.3.7">תינוק שנמצא בצד בית הקברות<pc unit="stop"/>והשושנים בידו<pc unit="stop"/>ואין השושנים אלא במקום הטומאה<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>שאני אומר אחר לקטן ונתן לו<pc unit="stop"/>וכן חמור בין הקברות<pc unit="stop"/>כליו טהורין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.5.3.8">תינוק שנמצא בצד העיסה<pc unit="stop"/>והבצק בידו<pc unit="stop"/>רבי מאיר מטהר<pc unit="stop"/>וחכמים מטמאים<pc unit="stop"/>שדרך התינוק לטפח<pc unit="stop"/>בצק שיש בו נקירת תרנגולים ומשקין טמאין בתוך הבית<pc unit="stop"/>אם יש בין משקין לככרות<pc unit="stop"/>כדי שינגבו את פיהם בארץ<pc unit="stop"/>הרי אלו טהורין<pc unit="stop"/>ובפרה ובכלב<pc unit="stop"/>כדי שילחכו את לשונו<pc unit="stop"/>ושאר כל הבהמה כדי שיתנגב<pc unit="stop"/>רבי אליעזר בן יעקב מטהר בכלב<pc unit="stop"/>שהוא פיקח<pc unit="stop"/>שאין דרכו להניח את המזון ולילך למים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.5.4">
      <ab xml:id="P179204.6.5.4.1">הזורק טומאה ממקום למקום<pc unit="stop"/>ככר לבין המפתחות<pc unit="stop"/>מפתח לבין הככרות<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר ככר לבין המפתחות טמא<pc unit="stop"/>מפתח לבין הככרות<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.5.4.2">השרץ בפי החולדה<pc unit="stop"/>ומהלכת על גבי ככרות של תרומה<pc unit="stop"/>ספק נגע<pc unit="stop"/>ספק לא נגע<pc unit="stop"/>ספיקו טהור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.5.4.3">השרץ בפי החולדה<pc unit="stop"/>והנבלה בפי הכלב<pc unit="stop"/>ועברו בין הטהורים<pc unit="stop"/>או שעברו טהורים ביניהן<pc unit="stop"/>ספיקן טהור<pc unit="stop"/>מפני שאין לטומאה מקום<pc unit="stop"/>היו מנקרין בהן על הארץ<pc unit="stop"/>ואמר הלכתי למקום הלז<pc unit="stop"/>ואיני יודע אם נגעתי<pc unit="stop"/>אם לא נגעתי<pc unit="stop"/>ספיקו טמא<pc unit="stop"/>מפני שיש לטומאה מקום<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.5.4.4">כזית מן המת בפי העורב ספק האהיל על האדם ועל הכלים ברשות היחיד<pc unit="stop"/>ספק אדם טמא<pc unit="stop"/>ספק כלים טהור<pc unit="stop"/>הממלא בעשרה דליים ונמצא שרץ באחד מהן<pc unit="stop"/>הוא טמא<pc unit="stop"/>וכולן טהורין<pc unit="stop"/>המערה מכלי לכלי<pc unit="stop"/>ונמצא שרץ בתחתון<pc unit="stop"/>העליון טהור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.5.4.5">על ששה ספיקות שורפין את התרומה<pc unit="stop"/>על ספק בית הפרס ועל ספק עפר הבא מארץ העמים<pc unit="stop"/>על ספק בגדי עם הארץ ועל ספק כלים הנמצאין על ספק הרוקין הנמצאין על ספק מי רגלי אדם שהן כנגד מי רגלי בהמה<pc unit="stop"/>על ודאי מגען שהוא ספק טומאתן<pc unit="stop"/>שורפין את התרומה<pc unit="stop"/>ר׳יוסי אומר אף על ספק מגען ברשות היחיד<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים ברשות היחיד תולין<pc unit="stop"/>וברשות הרבים טהור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.5.4.6">שני רוקין אחד טמא ואחד טהור<pc unit="stop"/>תולין על מגען<pc unit="stop"/>ועל משאן ועל הסיטן ברשות היחיד<pc unit="stop"/>ועל מגען ברשות הרבים בזמן שהן לחין<pc unit="stop"/>ועל משאן בין לחין ובין יבשין<pc unit="stop"/>היה רוק יחידי ונגע בו<pc unit="stop"/>ונשאו והסיטו ברשות הרבים<pc unit="stop"/>שורפין עליו את התרומה<pc unit="stop"/>ואין צריך לומר ברשות היחיד<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.5.4.7">אלו ספיקות שטיהרו חכמים ספק מים שאובים למקוה<pc unit="stop"/>ספק טומאה צפה על פני המים<pc unit="stop"/>ספק משקין ליטמא<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>ולטמא טהור<pc unit="stop"/>ספק ידים ליטמא ולטמא וליטהר<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>ספק רשות הרבים<pc unit="stop"/>ספק דברי סופרים<pc unit="stop"/>ספק החולין ספק שרצים ספק נגעים ספק נזירות ספק בכורות וספק קרבנות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.5.4.8">ספק טומאה צפה על פני המים בין בכלים בין בקרקע<pc unit="stop"/>ר׳שמעון אומר בכלים טמא ובקרקע טהור<pc unit="stop"/>ר׳יהודה אומר<pc unit="stop"/>ספק ירידתו טמא<pc unit="stop"/>וספק עלייתו טהור<pc unit="stop"/>ר׳יוסי אומר אפילו אין שם אלא מלא אדם וטומאה<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.5.4.9">ספק משקין ליטמא טמא<pc unit="stop"/>כיצד טמא שפשט את רגלו לבין משקין טהורין ספק נגע ספק לא נגע<pc unit="stop"/>ספיקו טמא<pc unit="stop"/>היתה ככר טמאה בידו וזרקה לבין משקין טהורין ספק נגע ספק לא נגע ספיקו טמא<pc unit="stop"/>ולטמא טהור<pc unit="stop"/>כיצד היתה מקל בידו ובראשה משקין טמאין<pc unit="stop"/>וזרקה לבין ככרות טהורין<pc unit="stop"/>ספק נגע ספק לא נגע<pc unit="stop"/>ספיקו טהור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.5.4.10">ר׳יוסי אומר ספק משקין לאוכלים טמא<pc unit="stop"/>ולכלים טהור<pc unit="stop"/>כיצד שתי חביות אחת טמאה ואחת טהורה ועשה עיסה מאחת מהן<pc unit="stop"/>ספק מן הטמאה עשה<pc unit="stop"/>ספק מן הטהורה עשה<pc unit="stop"/>זה הוא ספק משקין לאוכלין טמא<pc unit="stop"/>ולכלים טהור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.5.4.11">ספק ידים ליטמא ולטמא וליטהר טהור<pc unit="stop"/>ספק רשות הרבים טהור<pc unit="stop"/>ספק דברי סופרים<pc unit="stop"/>אכל אוכלים טמאים<pc unit="stop"/>שתה משקים טמאים<pc unit="stop"/>בא ראשו ורובו במים שאובין<pc unit="stop"/>או שנפלו על ראשו ורובו שלשה לוגין מים שאובים<pc unit="stop"/>ספיקו טהור<pc unit="stop"/>אבל דבר שהוא אב הטומאה<pc unit="stop"/>והוא מדברי סופרים<pc unit="stop"/>ספיקו טמא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.5.4.12">ספק החולין זו טהרת פרישות<pc unit="stop"/>ספק שרצים כשעת מציאתן<pc unit="stop"/>ספק נגעים<pc unit="stop"/>בתחלה טהור<pc unit="stop"/>עד שלא נזקק לטומאה<pc unit="stop"/>משנזקק לטומאה<pc unit="stop"/>ספקו טמא<pc unit="stop"/>ספק נזירות מותר<pc unit="stop"/>ספק בכורות<pc unit="stop"/>אחד בכורי אדם ואחד בכורי בהמה<pc unit="stop"/>בין טמאה בין טהורה<pc unit="stop"/>שהמוציא מחבירו עליו הראיה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.5.4.13">ספק קרבנות האשה שיש עליה ספק חמש לידות<pc unit="stop"/>וספק חמש זיבות<pc unit="stop"/>מביאה קרבן אחד ואוכלת בזבחים<pc unit="stop"/>ואין השאר עליה חובה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.5.5">
      <ab xml:id="P179204.6.5.5.1">השרץ והצפרדע ברשות הרבים<pc unit="stop"/>וכן כזית מן המת וכזית מן הנבלה ועצם מן המת<pc unit="stop"/>ועצם מן הנבלה<pc unit="stop"/>וגוש מארץ טהורה<pc unit="stop"/>וגוש מבית הפרס<pc unit="stop"/>גוש מארץ טהורה וגוש מארץ העמים<pc unit="stop"/>שני שבילין אחד טמא ואחד טהור<pc unit="stop"/>הלך באחד מהם<pc unit="stop"/>ואין ידוע באיזה מהן הלך<pc unit="stop"/>האהיל על אחד מהם<pc unit="stop"/>ואין ידוע על איזה מהן האהיל<pc unit="stop"/>הסיט את אחד מהם ואין ידוע איזה מהם הסיט<pc unit="stop"/>ר׳עקיבא מטמא<pc unit="stop"/>וחכמים מטהרים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.5.5.2">אחד שאמר נגעתי בזה ואיני יודע אם הוא טמא<pc unit="stop"/>ואם הוא טהור<pc unit="stop"/>נגעתי ואיני יודע באיזה משניהם נגעתי<pc unit="stop"/>ר׳עקיבא מטמא וחכמים מטהרים<pc unit="stop"/>ר׳יוסי מטמא בכולן<pc unit="stop"/>ומטהר בשביל<pc unit="stop"/>שדרך בני אדם להלוך<pc unit="stop"/>ואין דרכם ליגע<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.5.5.3">שני שבילים<pc unit="stop"/>אחד טמא<pc unit="stop"/>ואחד טהור<pc unit="stop"/>הלך באחד מהם<pc unit="stop"/>ועשה טהרות ונאכלו<pc unit="stop"/>הזה ושנה וטבל וטהר והלך בשני ועשה טהרות<pc unit="stop"/>הרי אלו טהורות<pc unit="stop"/>אם קיימות הראשונות<pc unit="stop"/>אלו ואלו תלויות<pc unit="stop"/>אם לא טהר בינתיים<pc unit="stop"/>הראשונות תלויות<pc unit="stop"/>והשניות ישרפו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.5.5.4">השרץ והצפרדע ברשות הרבים<pc unit="stop"/>נגע באחד מהם<pc unit="stop"/>ועשה טהרות ונאכלו<pc unit="stop"/>טבל נגע בשני<pc unit="stop"/>ועשה טהרות הרי אלו טהורות<pc unit="stop"/>אם קיימות הראשונות<pc unit="stop"/>אלו ואלו תלויות<pc unit="stop"/>אם לא טבל בינתים<pc unit="stop"/>הראשונות תלויות<pc unit="stop"/>והשניות ישרפו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.5.5.5">שני שבילין<pc unit="stop"/>אחד טמא ואחד טהור<pc unit="stop"/>הלך באחד מהן ועשה טהרות<pc unit="stop"/>ובא חבירו והלך בשני<pc unit="stop"/>ועשה טהרות<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר<pc unit="stop"/>אם נשאלו זה בפני עצמו וזה בפני עצמו<pc unit="stop"/>טהורין<pc unit="stop"/>ואם נשאלו שניהם כאחד<pc unit="stop"/>טמאים<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר בין כך ובין כך טמאים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.5.5.6">שני ככרים אחד טמא ואחד טהור<pc unit="stop"/>אכל את אחד מהם<pc unit="stop"/>ועשה טהרות<pc unit="stop"/>ובא חבירו ואכל את השני<pc unit="stop"/>ועשה טהרות<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר אם נשאלו זה בפני עצמו וזה בפני עצמו<pc unit="stop"/>טהורין<pc unit="stop"/>ואם נשאלו שניהן כאחת טמאים<pc unit="stop"/>ר׳יוסי אומר בין כך ובין כך טמאים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.5.5.7">מי שישב ברשות הרבים<pc unit="stop"/>ובא אחד ודרס על בגדיו<pc unit="stop"/>או שרקק ונגע ברוקו<pc unit="stop"/>על רוקו שורפים את התרומה ועל בגדיו הולכין אחר הרוב<pc unit="stop"/>ישן ברשות הרבים ועמד<pc unit="stop"/>כליו טמאים מדרס דברי ר׳מאיר<pc unit="stop"/>וחכמים מטהרין<pc unit="stop"/>נגע באחד בלילה<pc unit="stop"/>ואין ידוע אם חי אם מת<pc unit="stop"/>ובשחר עמד ומצאו מת ר׳מאיר מטהר וחכמים מטמאים<pc unit="stop"/>שכל הטומאות כשעת מציאתן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.5.5.8">שוטה אחת בעיר<pc unit="stop"/>או כנענית או כותית<pc unit="stop"/>כל הרוקים שבעיר טמאין<pc unit="stop"/>מי שדרסה אשה על בגדיו או שישבה עמו בספינה<pc unit="stop"/>אם מכירתו שהוא אוכל בתרומה<pc unit="stop"/>כליו טהורין<pc unit="stop"/>ואם לאו ישאלנה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.5.5.9">עד אומר נטמא<pc unit="stop"/>והוא אומר לא נטמאתי<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>שנים אומרים נטמאת<pc unit="stop"/>והוא אומר לא נטמאתי<pc unit="stop"/>ר׳מאיר מטמא<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים הוא נאמן על ידי עצמו<pc unit="stop"/>עד אומר נטמא<pc unit="stop"/>ושנים אומרים לא נטמא<pc unit="stop"/>בין ברשות היחיד בין ברשות הרבים<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>שנים אומרים נטמא<pc unit="stop"/>ועד אומר לא נטמא<pc unit="stop"/>בין ברשות היחיד בין ברשות הרבים<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>עד אומר נטמא<pc unit="stop"/>ועד אומר לא נטמא<pc unit="stop"/>אשה אומרת נטמא ואשה אומרת לא נטמא<pc unit="stop"/>ברשות היחיד<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>ברשות הרבים טהור<pc unit="stop"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.5.6">
      <ab xml:id="P179204.6.5.6.1">מקום שהיה רשות היחיד ונעשה רשות הרבים<pc unit="stop"/>חזר ונעשה רשות היחיד<pc unit="stop"/>כשהוא רשות היחיד ספיקו טמא<pc unit="stop"/>כשהוא רשות הרבים<pc unit="stop"/>ספיקו טהור<pc unit="stop"/>המסוכן ברשות היחיד<pc unit="stop"/>והוציאוהו לרשות הרבים<pc unit="stop"/>והחזירוהו לרשות היחיד<pc unit="stop"/>כשהוא ברשות היחיד<pc unit="stop"/>ספיקו טמא<pc unit="stop"/>כשהוא ברשות הרבים ספיקו טהור<pc unit="stop"/>ר׳שמעון אומר רשות הרבים מפסקת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.5.6.2">ארבע ספיקות ר׳יהושע מטמא<pc unit="stop"/>וחכמים מטהרין<pc unit="stop"/>כיצד<pc unit="stop"/>הטמא עומד והטהור עובר<pc unit="stop"/>הטהור עומד והטמא עובר<pc unit="stop"/>הטומאה ברשות היחיד וטהרה ברשות הרבים<pc unit="stop"/>טהרה ברשות היחיד וטומאה ברשות הרבים<pc unit="stop"/>ספק נגע ספק לא נגע<pc unit="stop"/>ספק האהיל ספק לא האהיל<pc unit="stop"/>ספק הסיט ספק לא הסיט<pc unit="stop"/>רבי יהושע מטמא וחכמים מטהרין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.5.6.3">אילן שהוא עומד ברשות הרבים<pc unit="stop"/>והטומאה בתוכו<pc unit="stop"/>עלה לראשו<pc unit="stop"/>ספק נגע ספק לא נגע<pc unit="stop"/>ספיקו טמא<pc unit="stop"/>הכניס ידו לחור<pc unit="stop"/>שיש בו טומאה<pc unit="stop"/>ספק נגע ספק לא נגע<pc unit="stop"/>ספיקו טמא<pc unit="stop"/>חנות שהוא טמא ופתוח לרשות הרבים<pc unit="stop"/>ספק נכנס ספק לא נכנס ספיקו טהור<pc unit="stop"/>ספק נגע ספק לא נגע<pc unit="stop"/>ספקו טהור<pc unit="stop"/>שתי חנויות אחד טמא וא׳טהור<pc unit="stop"/>נכנס לאחד מהם<pc unit="stop"/>ספק לטמא נכנס<pc unit="stop"/>ספק לטהור נכנס<pc unit="stop"/>ספיקו טמא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.5.6.4">כל שאתה יכול לרבות ספיקות וספק ספיקות<pc unit="stop"/>ברשות היחיד טמא<pc unit="stop"/>ברשות הרבים טהור<pc unit="stop"/>כיצד נכנס למבוי והטומאה בחצר<pc unit="stop"/>ספק נכנס ספק לא נכנס<pc unit="stop"/>טומאה בבית<pc unit="stop"/>ספק נכנס ספק לא נכנס<pc unit="stop"/>ואפילו נכנס<pc unit="stop"/>ספק היתה שם ספק לא היתה שם<pc unit="stop"/>ואפילו היתה שם<pc unit="stop"/>ספק שיש בה כשיעור<pc unit="stop"/>ספק שאין בה כשיעור<pc unit="stop"/>ואפילו שיש בה<pc unit="stop"/>ספק טומאה ספק טהרה<pc unit="stop"/>ואפילו טומאה<pc unit="stop"/>ספק נגע ספק לא נגע<pc unit="stop"/>ספיקו טמא<pc unit="stop"/>ר׳אלעזר אומר ספק ביאה טהור<pc unit="stop"/>ספק מגע טומאה<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.5.6.5">נכנס לבקעה בימות הגשמים<pc unit="stop"/>וטומאה בשדה פלונית<pc unit="stop"/>ואמר הלכתי למקום הלז<pc unit="stop"/>ואיני יודע אם נכנסתי לאותו השדה<pc unit="stop"/>ואם לא נכנסתי<pc unit="stop"/>ר׳אלעזר מטהר וחכמים מטמאין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.5.6.6">ספק רשות היחיד טמא<pc unit="stop"/>עד שיאמר לא נגעתי<pc unit="stop"/>ספק רשות הרבים טהור עד שיאמר נגעתי<pc unit="stop"/>איזו היא רשות הרבים<pc unit="stop"/>שבילי בית גלגול וכן כיוצא בהן<pc unit="stop"/>רשות היחיד לשבת<pc unit="stop"/>ורשות הרבים לטומאה<pc unit="stop"/>אמר ר׳אלזער לא הוזכרו שבילי בית גלגול אלא שהם רשות היחיד לכך ולכך<pc unit="stop"/>השבילים המפולשים לבורות ולשיחים ולמערות ולגיתות<pc unit="stop"/>רשות היחיד לשבת<pc unit="stop"/>ורשות הרבים לטומאה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.5.6.7">הבקעה בימות החמה<pc unit="stop"/>רשות היחיד לשבת<pc unit="stop"/>ורשות הרבים לטומאה<pc unit="stop"/>ובימות הגשמים<pc unit="stop"/>רשות היחיד לכך ולכך<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.5.6.8">בסילקי רשות היחיד לשבת<pc unit="stop"/>ורשות הרבים לטומאה<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר אם עומד הוא בפתח הזה ורואה את הנכנסין ואת היוצאין בפתח הלז<pc unit="stop"/>רשות היחיד לכך ולכך<pc unit="stop"/>ואם לאו רשות היחיד לשבת<pc unit="stop"/>ורשות הרבים לטומאה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.5.6.9">הפרן רשות היחיד לשבת<pc unit="stop"/>ורשות הרבים לטומאה<pc unit="stop"/>וכן הצדדין<pc unit="stop"/>רבי מאיר אומר הצדדין רשות היחיד לכך ולכך<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.5.6.10">האסטוונית רשות היחיד לשבת<pc unit="stop"/>ורשות הרבים לטומאה<pc unit="stop"/>חצר שהרבים נכנסים בזו ויוצאים בזו<pc unit="stop"/>רשות היחיד לשבת ורשות הרבים לטומאה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.5.7">
      <ab xml:id="P179204.6.5.7.1">הקדר שהניח את קדרותיו<pc unit="stop"/>וירד לשתות הפנימיות טהורות והחיצונות טמאות<pc unit="stop"/>אמר ר׳יוסי במה דברים אמורים במותרות<pc unit="stop"/>אבל באגודות<pc unit="stop"/>הכל טהור<pc unit="stop"/>המוסר מפתחו לעם הארץ<pc unit="stop"/>הבית טהור<pc unit="stop"/>שלא מסר לו אלא שמירת המפתח<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.5.7.2">המניח עם הארץ בתוך ביתו<pc unit="stop"/>ער ומצאו ער<pc unit="stop"/>ישן ומצאו ישן<pc unit="stop"/>ער ומצאו ישן<pc unit="stop"/>הבית טהור<pc unit="stop"/>ישן ומצאו ער<pc unit="stop"/>הבית טמא<pc unit="stop"/>דברי ר׳מאיר<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים אין טמא אלא עד מקום שהוא יכול לפשוט את ידו וליגע<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.5.7.3">המניח אומנים בתוך ביתו<pc unit="stop"/>הבית טמא<pc unit="stop"/>דברי ר׳מאיר<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים אין טמא<pc unit="stop"/>אלא עד מקום שהן יכולין לפשוט את ידם וליגע<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.5.7.4">אשת חבר שהניחה לאשת עם הארץ טוחנת בתוך ביתה<pc unit="stop"/>פסקה הרחים הבית טמא<pc unit="stop"/>לא פסקה הרחים<pc unit="stop"/>אין טמא אלא עד מקום שהיא יכולה לפשוט את ידה וליגע<pc unit="stop"/>היו שתים<pc unit="stop"/>בין כך ובין כך הבית טמא<pc unit="stop"/>שאחת טוחנת ואחת משמשת<pc unit="stop"/>דברי ר׳מאיר<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים אין טמא אלא עד מקום שהן יכולין לפשוט את ידן וליגע<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.5.7.5">המניח עם הארץ בתוך ביתו לשמרו<pc unit="stop"/>בזמן שהוא רואה את הנכנסין ואת היוצאין<pc unit="stop"/>האוכלים והמשקים וכלי חרס הפתוחים טמאים<pc unit="stop"/>אבל המשכבות והמושבות וכלי חרס המוקפין צמיד פתיל טהורין<pc unit="stop"/>ואם אינו רואה לא את הנכנסין<pc unit="stop"/>ולא את היוצאין אפילו מובל אפילו כפות הכל טמא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.5.7.6">הגבאים שנכנסו לתוך הבית<pc unit="stop"/>הבית טמא<pc unit="stop"/>אם יש עמהן כנעני<pc unit="stop"/>נאמנים לומר לא נכנסנו אבל אין נאמנים לומר נכנסנו אבל לא נגענו<pc unit="stop"/>הגנבים שנכנסו לתוך הבית אין טמא אלא מקום רגלי הגנבים<pc unit="stop"/>ומה הן מטמאין האוכלים והמשקים וכלי חרס הפתוחין<pc unit="stop"/>אבל המשכבות והמושבות וכלי חרס המוקפין צמיד פתיל טהורים<pc unit="stop"/>אם יש עמהן כנעני או אשה הכל טמא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.5.7.7">המניח את כליו בחלון של אודיארין<pc unit="stop"/>רבי אליעזר בן עזריה מטהר וחכמים אומרים עד שיתן לו את המפתח או חותם<pc unit="stop"/>או עד שיעשה סימן<pc unit="stop"/>המניח את כליו מגת זו לגת הבאה<pc unit="stop"/>כליו טהורין<pc unit="stop"/>ובישראל עד שיאמר בלבי היה לשמרם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.5.7.8">מי שהיה טהור<pc unit="stop"/>והסיע את לבו מלאכול<pc unit="stop"/>רבי יהודה מטהר שדרך טמאין פורשין ממנו<pc unit="stop"/>וחכמים מטמאים<pc unit="stop"/>היו ידיו טהורות<pc unit="stop"/>והסיע את לבו מלאכול<pc unit="stop"/>אף על פי שאמר יודע אני שלא נטמאו ידי<pc unit="stop"/>ידיו טמאות<pc unit="stop"/>שהידים עסקניות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.5.7.9">האשה שנכנסה להוציא פת לעני ויצאת ומצאתו עומד בצד ככרות של תרומה<pc unit="stop"/>וכן האשה שיצאת ומצאת את חברתה חותה גחלים תחת קדרה של תרומה<pc unit="stop"/>ר׳עקיבא מטמא וחכמים מטהרין<pc unit="stop"/>אמר ר׳אלעזר בן פילא וכי מפני מה ר׳עקיבא מטמא וחכמים מטהרין מפני שהנשים גרגרניות הן שהיא חשודה לגלות את הקדרה של חברתה לידע מה היא מבשלת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.5.8">
      <ab xml:id="P179204.6.5.8.1">הדר עם עם הארץ בחצר<pc unit="stop"/>ושכח כלים בחצר<pc unit="stop"/>אפילו חביות מוקפות צמיד פתיל<pc unit="stop"/>או תנור מוקף צמיד פתיל הרי אלו טמאין<pc unit="stop"/>ר׳יהודה מטהר בתנור בזמן שהוא מוקף צמיד פתיל<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר אף התנור טמא עד שיעשה לו מחיצה גבוה עשרה טפחים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.5.8.2">המפקיד כלים אצל עם הארץ<pc unit="stop"/>טמאים טמא מת וטמאין מדרס<pc unit="stop"/>אם מכירו שהוא אוכל בתרומה<pc unit="stop"/>טהורין מטמא מת<pc unit="stop"/>אבל טמאין מדרס<pc unit="stop"/>ר׳יוסי אומר אם מסר לו תיבה מלאה בגדים<pc unit="stop"/>בזמן שהיא רוצצת טמאין מדרס<pc unit="stop"/>אם אינה רוצצת טמאין מדף<pc unit="stop"/>אף על פי שהמפתח ביד הבעלים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.5.8.3">המאבד ביום ומצא ביום טהור<pc unit="stop"/>ביום ומצא בלילה<pc unit="stop"/>בלילה ומצא ביום<pc unit="stop"/>ביום ומצא ביום שלאחריו טמא<pc unit="stop"/>זה הכלל כל שיעבור עליו הלילה<pc unit="stop"/>או מקצתו<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>השוטח כלים ברשות הרבים טהורין<pc unit="stop"/>וברשות היחיד טמאין<pc unit="stop"/>ואם היה משמרן טהורים<pc unit="stop"/>נפלו והלך להביאן<pc unit="stop"/>טמאים<pc unit="stop"/>נפל דליו לתוך בורו של עם הארץ<pc unit="stop"/>והלך להביא במה יעלנו<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>מפני שהונח ברשות עם הארץ שעה אחת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.5.8.4">המניח את ביתו פתוח ומצאו פתוח<pc unit="stop"/>נעול ומצאו נעול<pc unit="stop"/>פתוח ומצאו נעול<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>נעול ומצאו פתוח<pc unit="stop"/>ר׳מאיר מטמא<pc unit="stop"/>וחכמים מטהרין<pc unit="stop"/>שהיו גנבים ונמלכו והלכו להן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.5.8.5">אשת עם הארץ שנכנסה לתוך ביתו של חבר להוציא בנו או בתו או בהמתו<pc unit="stop"/>הבית טהור<pc unit="stop"/>מפני שנכנסה שלא ברשות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.5.8.6">כלל אמרו בטהרות<pc unit="stop"/>כל המיוחד לאוכל אדם טמא עד שיפסל מאוכל הכלב<pc unit="stop"/>וכל שאינו מיוחד לאוכל אדם<pc unit="stop"/>טהור עד שייחדנו לאדם<pc unit="stop"/>כיצד גוזל שנפל לגת<pc unit="stop"/>וחשב עליו להעלותו לעכו״ם<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>לכלב<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>רבי יוחנן בן נורי מטמא<pc unit="stop"/>חשב עליו חרש שוטה וקטן<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>אם העלהו<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>שיש להן מעשה<pc unit="stop"/>ואין להן מחשבה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.5.8.7">אחורי כלים שנטמאו במשקים<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר מטמאין את המשקין<pc unit="stop"/>ואין פוסלין את האוכלין<pc unit="stop"/>רבי יהושע אומר מטמאין את המשקין ופוסלין את האוכלין<pc unit="stop"/>שמעון אחי עזריה אומר לא כך ולא כך אלא משקין שנטמאו באחורי הכלים מטמאין אחד ופוסלין אחד<pc unit="stop"/>הרי זה אומר מטמאיך לא טמאוני ואתה טמאתני<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.5.8.8">עריבה שהיא קטפרס והבצק מלמעלן ומשקה טופח מלמטן<pc unit="stop"/>שלש חתיכות בכביצה<pc unit="stop"/>אינן מצטרפות<pc unit="stop"/>ושתים מצטרפות<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר אף שתים אינן מצטרפות אלא אם כן היו רוצצות משקה<pc unit="stop"/>ואם היה משקה עומד אפילו כעין החרדל מצטרף<pc unit="stop"/>רבי דוסא אומר אוכל פרוד אינו מצטרף<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.5.8.9">מקל שהיא מלאה משקין טמאין כיון שהשיקה למקוה טהורה דברי רבי יהושע<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים עד שיטביל את כולה<pc unit="stop"/>הנצוק והקטפרס ומשקה טופח<pc unit="stop"/>אינן חבור לא לטומאה ולא לטהרה<pc unit="stop"/>והאשבורן<pc unit="stop"/>חבור לטומאה ולטהרה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.5.9">
      <ab xml:id="P179204.6.5.9.1">זיתים מאימתי מקבלין טומאה משיזיעו זיעת המעטן<pc unit="stop"/>אבל לא זיעת הקופה<pc unit="stop"/>כדברי בית שמאי<pc unit="stop"/>ר׳שמעון אומר שיעור זיעה שלשה ימים<pc unit="stop"/>בית הלל אומרים משיתחברו שלשה זה לזה<pc unit="stop"/>ר׳גמליאל אומר משתגמר מלאכתן<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים כדבריו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.5.9.2">גמר מלמסוק<pc unit="stop"/>אבל עתיד ליקח<pc unit="stop"/>גמר מליקח אבל עתיד ללוות<pc unit="stop"/>אירעו אבל או משתה או אונס<pc unit="stop"/>אפילו זבים וזבות מהלכים עליהן טהורין<pc unit="stop"/>נפלו עליהן משקין טמאין אין טמא אלא מקום מגען<pc unit="stop"/>והמוהל היוצא מהן טהור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.5.9.3">נגמרה מלאכתן הרי אלו מוכשרין<pc unit="stop"/>נפלו עליהן משקין טמאין<pc unit="stop"/>המוהל היוצא מהן<pc unit="stop"/>ר׳אליעזר מטהר<pc unit="stop"/>וחכמים מטמאין<pc unit="stop"/>אמר ר׳שמעון לא נחלקו על המוהל היוצא מן הזיתים שהוא טהור<pc unit="stop"/>ועל מה נחלקו על היוצא מן הבור<pc unit="stop"/>שר׳אליעזר מטהר וחכמים מטמאין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.5.9.4">הגומר את זיתיו<pc unit="stop"/>ושייר קופה אחת יתננה לעני הכהן דברי ר׳מאיר<pc unit="stop"/>ר׳יהודה אומר יוליך את המפתח מיד<pc unit="stop"/>ר׳שמעון אומר מעת לעת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.5.9.5">המניח זיתים בכותש שימתונו שיהו נוחין לכתוש הרי אלו מוכשרים<pc unit="stop"/>שימתונו שימלחם<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים מוכשרים<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים אינן מוכשרים<pc unit="stop"/>הפוצע זיתים בידים טמאות<pc unit="stop"/>טימאן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.5.9.6">המניח זיתיו בגג לגרגרם<pc unit="stop"/>אפילו הן רום אמה אינן מוכשרים<pc unit="stop"/>נתנן בבית שילקו ועתיד להעלותם לגג<pc unit="stop"/>נתנן בגג שילקו או שיפתחם<pc unit="stop"/>הרי אלו מוכשרין<pc unit="stop"/>נתנן בבית עד שישמר את גגו<pc unit="stop"/>או עד שיוליכם למקום אחר<pc unit="stop"/>אינן מוכשרין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.5.9.7">רצה ליטול מהן בד אחד<pc unit="stop"/>או שני בדין<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים קוצה בטומאה<pc unit="stop"/>ומחפה בטהרה<pc unit="stop"/>בית הלל אומרים אף מחפה בטומאה<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר חופר בקרדומות של מתכת<pc unit="stop"/>ומוליך לבית הבד בטומאה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.5.9.8">השרץ שנמצא ברחים<pc unit="stop"/>אין טמא אלא מקום מגעו<pc unit="stop"/>אם היה משקה מהלך<pc unit="stop"/>הכל טמא<pc unit="stop"/>נמצא על גבי העלים<pc unit="stop"/>ישאלו הבדדים לומר לא נגענו<pc unit="stop"/>אם היה נוגע באום<pc unit="stop"/>אפילו בשערה טמא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.5.9.9">נמצא על גבי פרודים והוא נוגע בכביצה טמא<pc unit="stop"/>פרודים על גבי פרודים<pc unit="stop"/>אף על פי שהוא נוגע בכביצה<pc unit="stop"/>אין טמא אלא מקום מגעו<pc unit="stop"/>נמצא בין כותל לזיתים<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>נמצא בגג<pc unit="stop"/>המעטן טהור<pc unit="stop"/>נמצא במעטן<pc unit="stop"/>הגג טמא<pc unit="stop"/>נמצא שרוף על הזיתים<pc unit="stop"/>וכן מטלית מהוהא<pc unit="stop"/>טהורה<pc unit="stop"/>שכל הטומאות כשעת מציאתן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.5.10">
      <ab xml:id="P179204.6.5.10.1">הנועל בית הבד מפני הבדדין<pc unit="stop"/>והיו לשם כלים טמאין מדרס<pc unit="stop"/>רבי מאיר אומר בית הבד טמא<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר בית הבד טהור<pc unit="stop"/>ר׳שמעון אומר אם טהורין להן<pc unit="stop"/>בית הבד טמא<pc unit="stop"/>ואם טמאין להן בית הבד טהור<pc unit="stop"/>אמר ר׳יוסי וכי מפני מה טמאות אלא שאין עמי הארץ בקיאין בהיסט<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.5.10.2">הבדדין שהיו נכנסין ויוצאין<pc unit="stop"/>ומשקין טמאין בתוך בית הבד<pc unit="stop"/>אם יש בין משקין לזיתים כדי שינגבו את רגליהם בארץ<pc unit="stop"/>הרי אלו טהורין<pc unit="stop"/>הבדדין והבוצרין שנמצאת טומא׳לפניה׳נאמנין לומר לא נגענו<pc unit="stop"/>וכן התינוקות שביניהם יוצאים חוץ לפתח בית הבד<pc unit="stop"/>ופונים לאחורי הגדר<pc unit="stop"/>והן טהורין<pc unit="stop"/>עד כמה ירחיקו ויהיו טהורין עד כדי שיהא רואן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.5.10.3">הבדדין והבוצרין כיון שהכניסן לרשות המערה דיו<pc unit="stop"/>דברי ר׳מאיר<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר צריך לעמוד עליהן עד שיטבולו<pc unit="stop"/>ר׳שמעון אומר אם טהורין להן צריך לעמוד עליהם עד שיטבולו<pc unit="stop"/>אם טמאים להן אינו צריך לעמוד עליהם עד שיטבולו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.5.10.4">הנותן מן הסלים ומן המשטיח של אדמה<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים נותן בידים טהורות<pc unit="stop"/>ואם נתן בידים טמאות<pc unit="stop"/>טמאן<pc unit="stop"/>בית הלל אומרים נותן בידים טמאות ומפריש תרומתו בטהרה מן העבט ומן המשטיח של עלים<pc unit="stop"/>הכל שוים שהוא נותן בידים טהורות<pc unit="stop"/>ואם נתן בידים טמאות<pc unit="stop"/>טמאן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.5.10.5">האוכל מן הסלים<pc unit="stop"/>ומן המשטיח של אדמה<pc unit="stop"/>אף על פי שמבוקעות ומנטפות לגת<pc unit="stop"/>הרי הגת טהורה<pc unit="stop"/>מן העבט ומן המשטיח של עלים<pc unit="stop"/>ונפל ממנו גרגר יחידי<pc unit="stop"/>אם יש לו חותם<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>אם אין לו חותם טמא<pc unit="stop"/>נפלו ממנו ענבים ודרכן במקום המופנה<pc unit="stop"/>כביצה מכוון טהור<pc unit="stop"/>יותר מכביצה טמא<pc unit="stop"/>שכיון שיצאת טיפה הראשונה<pc unit="stop"/>נטמאת בכביצה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.5.10.6">מי שהיה עומד ומדבר על שפת הבור<pc unit="stop"/>ונתזה צינורא מפיו<pc unit="stop"/>ספק הגיעה לבור ספק לא הגיעה<pc unit="stop"/>ספקו טהור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.5.10.7">הזולף את הבור<pc unit="stop"/>נמצא שרץ בראשונה<pc unit="stop"/>כולן טמאות<pc unit="stop"/>באחרונה היא טמאה וכולן טהורות<pc unit="stop"/>אימתי בזמן שהוא זולף בכל אחת ואחת<pc unit="stop"/>אבל אם היה זולף במחץ<pc unit="stop"/>נמצא שרץ באחת מהן<pc unit="stop"/>היא טמאה בלבד<pc unit="stop"/>אימתי בזמן שהוא בודק<pc unit="stop"/>ולא מכסה<pc unit="stop"/>או מכסה ולא בודק<pc unit="stop"/>היה בודק ומכסה ונמצא שרץ בחבית הכל טמא<pc unit="stop"/>בבור הכל טמא<pc unit="stop"/>במחץ הכל טמא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.5.10.8">בין העגולים לזגין<pc unit="stop"/>רשות הרבים<pc unit="stop"/>כרם שלפני הבוצרים<pc unit="stop"/>רשות היחיד<pc unit="stop"/>של אחר הבוצרים<pc unit="stop"/>רשות הרבים<pc unit="stop"/>אימתי בזמן שהרבים נכנסים בזו ויוצאים בזו<pc unit="stop"/>כלי בית הבד ושל גת<pc unit="stop"/>העקל בזמן שהן של עץ מנגבן והן טהורין<pc unit="stop"/>בזמן שהן של גמי מיישנן כל שנים עשר חודש או חולטן בחמים<pc unit="stop"/>ר׳יוסי אומר אם נתנן בשבולת הנהר דיו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
</div2>
