<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div2 xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
      xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
      xml:id="P179204.1.9">
   <div3 xml:id="P179204.1.9.1">
      <ab xml:id="P179204.1.9.1.1">חמשה דברים חייבים בחלה<pc unit="stop"/>החטים והשעורים<pc unit="stop"/>והכוסמין<pc unit="stop"/>ושבולת שועל<pc unit="stop"/>ושיפון<pc unit="stop"/>הרי אלו חייבין בחלה<pc unit="stop"/>ומצטרפין זה עם זה<pc unit="stop"/>ואסורין בחדש מלפני הפסח<pc unit="stop"/>ומלקצור מלפני העומר<pc unit="stop"/>ואם השרישו קודם לעומר<pc unit="stop"/>העומר מתירן ואם לאו אסורין<pc unit="stop"/>עד שיבא העומר הבא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.9.1.2">האוכל מהם כזית מצה בפסח<pc unit="stop"/>יצא ידי חובתו<pc unit="stop"/>כזית חמץ חייב בהכרת<pc unit="stop"/>נתערב אחד מהם בכל המינים<pc unit="stop"/>הרי זה עובר בפסח<pc unit="stop"/>הנודר מן הפת ומן התבואה אסור בהם דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים הנודר מן הדגן<pc unit="stop"/>אינו אסור אלא מהן<pc unit="stop"/>וחייבין בחלה ובמעשרות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.9.1.3">אלו חייבין בחלה ופטורים מן המעשרות<pc unit="stop"/>הלקט והשכחה והפאה<pc unit="stop"/>וההפקר<pc unit="stop"/>ומעשר ראשון שנטלה תרומתו<pc unit="stop"/>ומעשר שני והקדש שנפדו<pc unit="stop"/>ומותר העומר<pc unit="stop"/>ותבואה שלא הביאה שליש<pc unit="stop"/>ר׳אליעזר אומר תבואה שלא הביאה שליש פטורה מן החלה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.9.1.4">אלו חייבין במעשרות<pc unit="stop"/>ופטורים מן החלה<pc unit="stop"/>האורז<pc unit="stop"/>והדוחן<pc unit="stop"/>והפרגים<pc unit="stop"/>והשומשמין<pc unit="stop"/>והקטניות<pc unit="stop"/>ופחות מחמשת רבעים בתבואה<pc unit="stop"/>הסופגנין<pc unit="stop"/>והדובשנין<pc unit="stop"/>והאסקריטין<pc unit="stop"/>וחלת המשרת והמדומע פטורין מן החלה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.9.1.5">עיסה שתחלתה סופגנין וסופה סופגנין<pc unit="stop"/>פטורה מן החלה<pc unit="stop"/>תחלתה עיסה וסופה סופגנין<pc unit="stop"/>תחלתה סופגנין וסופה עיסה<pc unit="stop"/>חייבין בחלה<pc unit="stop"/>וכן הקנובקאות חייבות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.9.1.6">המעיסה<pc unit="stop"/>בית שמאי פוטרין<pc unit="stop"/>ובית הלל מחייבין<pc unit="stop"/>החליטה בית שמאי מחייבין<pc unit="stop"/>ובית הלל פוטרין<pc unit="stop"/>חלות תודה ורקיקי נזיר עשאן לעצמו פטור למכור בשוק חייב<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.9.1.7">נחתום שעשה שאור לחלק חייב בחלה<pc unit="stop"/>נשים שנתנו לנחתום לעשות להן שאור אם אין בשל אחת מהן כשיעור<pc unit="stop"/>פטורה מן החלה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.9.1.8">עיסת הכלבים<pc unit="stop"/>בזמן שהרועים אוכלין ממנה<pc unit="stop"/>חייבת בחלה<pc unit="stop"/>ומערבין בה<pc unit="stop"/>ומשתתפין בה<pc unit="stop"/>ומברכין עליה<pc unit="stop"/>ומזמנין עליה<pc unit="stop"/>ונעשית ביום טוב<pc unit="stop"/>ויוצא בה אדם ידי חובתו בפסח<pc unit="stop"/>אם אין הרועים אוכלין ממנה<pc unit="stop"/>אינה חייבת בחלה<pc unit="stop"/>ואין מערבין בה<pc unit="stop"/>ואין משתתפין בה<pc unit="stop"/>ואין מברכין עליה<pc unit="stop"/>ואין מזמנין עליה<pc unit="stop"/>ואינה נעשית ביום טוב<pc unit="stop"/>ואין אדם יוצא בה ידי חובתו בפסח<pc unit="stop"/>בין כך ובין כך מטמאה טומאת אוכלין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.9.1.9">החלה והתרומה חייבין עליה מיתה וחומש<pc unit="stop"/>ואסורים לזרים<pc unit="stop"/>והם נכסי כהן<pc unit="stop"/>ועולין באחד ומאה<pc unit="stop"/>וטעונין רחיצת ידים<pc unit="stop"/>והערב שמש<pc unit="stop"/>ואין ניטלין מן הטהור על הטמא<pc unit="stop"/>אלא מן המוקף<pc unit="stop"/>ומן הדבר הגמור<pc unit="stop"/>האומר כל גרני תרומה וכל עיסתי חלה לא אמר כלום<pc unit="stop"/>עד שישייר מקצת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.1.9.2">
      <ab xml:id="P179204.1.9.2.1">פירות חוצה לארץ<pc unit="stop"/>שנכנסו לארץ<pc unit="stop"/>חייבים בחלה<pc unit="stop"/>יצאו מכאן לשם ר׳אליעזר מחייב ור׳עקיבא פוטר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.9.2.2">עפר חוצה לארץ שבא בספינה לארץ<pc unit="stop"/>חייבת במעשרות ובשביעית<pc unit="stop"/>אמר ר׳יהודה אימתי בזמן שהספינה גוששת<pc unit="stop"/>עיסה שנילושה במי פירות<pc unit="stop"/>חייבת בחלה<pc unit="stop"/>ונאכלת בידים מסואבות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.9.2.3">האשה יושבת וקוצה חלתה ערומה<pc unit="stop"/>מפני שהיא יכולה לכסות עצמה<pc unit="stop"/>אבל לא האיש<pc unit="stop"/>מי שאינו יכול לעשות עיסתו בטהרה יעשנה קבין ואל יעשנה בטומאה<pc unit="stop"/>ור׳עקיבא אומר יעשנה בטומאה ואל יעשנה קבים<pc unit="stop"/>שכשם שהוא קורא לטהורה<pc unit="stop"/>כך הוא קורא לטמאה<pc unit="stop"/>לזו קורא חלה בשם<pc unit="stop"/>ולזו קורא חלה בשם<pc unit="stop"/>אבל קביים אין להם חלק בשם<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.9.2.4">העושה עיסתו קבים<pc unit="stop"/>ונגעו זה בזה<pc unit="stop"/>פטורים מן החלה עד שישוכו<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר אף הרודה ונותן לסל<pc unit="stop"/>הסל מצרפן לחלה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.9.2.5">המפריש חלתו קמח אינה חלה<pc unit="stop"/>וגזל ביד כהן<pc unit="stop"/>העיסה עצמה חייבת בחלה<pc unit="stop"/>והקמח אם יש בו כשיעור חייבת בחלה ואסורה לזרים<pc unit="stop"/>דברי ר׳יהושע<pc unit="stop"/>אמרו לו מעשה וקפשה זקן זר<pc unit="stop"/>אמר להם אף הוא קלקל לעצמו ותיקן לאחרים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.9.2.6">חמשת רבעים קמח חייבים בחלה<pc unit="stop"/>הם<pc unit="stop"/>ושאורן<pc unit="stop"/>וסובן<pc unit="stop"/>ומורסנן<pc unit="stop"/>חמשת רבעים חייבין<pc unit="stop"/>ניטל מורסנן מתוכן<pc unit="stop"/>וחזר לתוכן<pc unit="stop"/>הרי אלו פטורין<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.9.2.7">שעור החלה אחד מעשרים וארבעה<pc unit="stop"/>העושה עיסה לעצמו<pc unit="stop"/>והעושה למשתה בנו<pc unit="stop"/>אחד מעשרים וארבעה<pc unit="stop"/>נחתום שהוא עושה למכור בשוק<pc unit="stop"/>וכן האשה שהיא עושה למכור בשוק<pc unit="stop"/>אחד מארבעים ושמנה<pc unit="stop"/>נטמאת עיסתה שוגגת או אנוסה<pc unit="stop"/>אחד מארבעים ושמנה<pc unit="stop"/>נטמאת מזידה<pc unit="stop"/>אחד מעשרים וארבעה<pc unit="stop"/>כדי שלא יהא חוטא נשכר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.9.2.8">רבי אליעזר אומר נטלת מן הטהור על הטמא<pc unit="stop"/>כיצד עיסה טהורה ועיסה טמאה<pc unit="stop"/>נוטל כדי חלה מעיסה של הורם חלתה<pc unit="stop"/>ונותן פחות מכביצה באמצע כדי שיטול מן המוקף<pc unit="stop"/>וחכמים אוסרין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.1.9.3">
      <ab xml:id="P179204.1.9.3.1">אוכלין עראי מן העיסה עד שתתגלגל בחטים<pc unit="stop"/>ותטמטם בשעורים<pc unit="stop"/>גלגלה בחטים<pc unit="stop"/>וטמטמה בשעורים האוכל ממנה חייב מיתה<pc unit="stop"/>כיון שהיא נותנת את המים מגבהת חלתה<pc unit="stop"/>ובלבד שלא יהא שם חמשה רבעי קמח<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.9.3.2">נדמעה עיסתה עד שלא גלגלה פטורה<pc unit="stop"/>שהמדומע פטור<pc unit="stop"/>ומשגילגלה חייבת<pc unit="stop"/>נולד לה ספק טומאה עד שלא גלגלה תעשה בטומאה<pc unit="stop"/>ומשגלגלה תעשה בטהרה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.9.3.3">הקדישה עיסתה עד שלא גילגלה ופדאתה<pc unit="stop"/>חייבת<pc unit="stop"/>משגילגלה ופדאתה חייבת<pc unit="stop"/>הקדישתה עד שלא גלגלה<pc unit="stop"/>וגלגלה הגזבר<pc unit="stop"/>ואחר כך פדאתה<pc unit="stop"/>פטורה<pc unit="stop"/>שבשעת חובתה היתה פטורה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.9.3.4">כיוצא בו המקדיש פירותיו עד שלא באו לעונת המעשרות ופדאן חייבין<pc unit="stop"/>ומשבאו לעונת המעשרות ופדאן חייבין<pc unit="stop"/>הקדישן עד שלא נגמרו<pc unit="stop"/>וגמרן הגזבר<pc unit="stop"/>ואחר כך פדאן פטורין<pc unit="stop"/>שבשעת חובתן היו פטורין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.9.3.5">עובד כוכבים שנתן לישראל לעשות לו עיסה<pc unit="stop"/>פטורה מן החלה<pc unit="stop"/>נתנה לו מתנה עד שלא גלגל חייב<pc unit="stop"/>ומשגילגל פטור<pc unit="stop"/>העושה עיסה עם העובד כוכבים<pc unit="stop"/>אם אין בשל ישראל כשיעור חלה<pc unit="stop"/>פטורה מן החלה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.9.3.6">גר שנתגייר והיתה לו עיסה<pc unit="stop"/>נעשת עד שלא נתגייר פטור<pc unit="stop"/>ומשנתגייר חייב<pc unit="stop"/>ואם ספק חייב<pc unit="stop"/>ואין חייבין עליה חומש<pc unit="stop"/>רבי עקיבא אומר הכל הולך אחר הקרימה בתנור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.9.3.7">העושה עיסה מן החטים<pc unit="stop"/>ומן האורז<pc unit="stop"/>אם יש בה טעם דגן חייבת בחלה ויוצא בה אדם ידי חובתו בפסח<pc unit="stop"/>ואם אין בה טעם דגן אינה חייבת בחלה<pc unit="stop"/>ואין אדם יוצא בה ידי חובתו בפסח<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.9.3.8">הנוטל שאור מעיסה שלא הורמה חלתה<pc unit="stop"/>ונותן לתוך עיסה שהורמה חלתה אם יש לו פרנסה ממקום אחר<pc unit="stop"/>מוציא לפי חשבון<pc unit="stop"/>ואם לאו מוציא חלה אחת על הכל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.9.3.9">כיוצא בו זיתי מסיק<pc unit="stop"/>שנתערבו עם זיתי ניקוף ענבי בציר עם ענבי עוללות<pc unit="stop"/>אם יש לו פרנסה ממקום אחר<pc unit="stop"/>מוציא לפי חשבון<pc unit="stop"/>ואם לאו מוציא תרומה ותרומת מעשר לכל<pc unit="stop"/>והשאר מעשר ומעשר שני לפי חשבון<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.9.3.10">הנוטל שאור מעיסת חטים ונותן לתוך עיסת אורז<pc unit="stop"/>אם יש בה טעם דגן חייבת בחלה<pc unit="stop"/>ואם לאו פטורה<pc unit="stop"/>אם כן למה אמרו הטבל אוסר כל שהוא<pc unit="stop"/>מין במינו<pc unit="stop"/>ושלא במינו בנותן טעם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.1.9.4">
      <ab xml:id="P179204.1.9.4.1">שתי נשים שעשו שני קבין ונגעו זה בזה אפילו הם ממין אחד פטורים<pc unit="stop"/>ובזמן שהם של אשה אחת<pc unit="stop"/>מין במינו חייב<pc unit="stop"/>ושלא במינו פטור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.9.4.2">איזה הוא מין במינו<pc unit="stop"/>החטים אינן מצטרפות עם הכל אלא עם הכוסמין<pc unit="stop"/>השעורים מצטרפות עם הכל חוץ מן החטים<pc unit="stop"/>רבי יוחנן בן נורי אומר שאר המינים מצטרפין זה עם זה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.9.4.3">שני קבים<pc unit="stop"/>וקב אורז<pc unit="stop"/>או קב תרומה באמצע<pc unit="stop"/>אינן מצטרפין<pc unit="stop"/>דבר שנטלה חלתו באמצע מצטרפין<pc unit="stop"/>שכבר נתחייב בחלה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.9.4.4">קב חדש וקב ישן שנשכו זה בזה<pc unit="stop"/>רבי ישמעאל אומר יטול מן האמצע<pc unit="stop"/>וחכמים אוסרים<pc unit="stop"/>הנוטל חלה מן הקב<pc unit="stop"/>רבי עקיבא אומר חלה<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים אינה חלה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.9.4.5">שני קבין שנטלה חלתו של זה בפני עצמו<pc unit="stop"/>ושל זה בפני עצמו<pc unit="stop"/>חזר ועשאו עיסה אחת<pc unit="stop"/>רבי עקיבא פוטר<pc unit="stop"/>וחכמים מחייבין<pc unit="stop"/>נמצא חומרו קולו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.9.4.6">נוטל אדם כדי חלה מעיסה שלא הורמה חלתה לעשותה בטהרה להיות מפריש עליה והולך<pc unit="stop"/>חלת דמאי<pc unit="stop"/>עד שתסרח<pc unit="stop"/>שחלת דמאי ניטלת מן הטהור על הטמא<pc unit="stop"/>ושלא מן המוקף<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.9.4.7">ישראל שהיו אריסין לעובדי כוכבים בסוריא<pc unit="stop"/>רבי אליעזר מחייב פירותיהם במעשרות ובשביעית<pc unit="stop"/>ורבן גמליאל פוטר<pc unit="stop"/>רבן גמליאל אומר שתי חלות בסוריא<pc unit="stop"/>ורבי אליעזר אומר חלה אחת<pc unit="stop"/>אחזו קולו של רבן גמליאל וקולו של רבי אליעזר<pc unit="stop"/>חזרו לנהוג כדברי רבן גמליאל בשתי דרכים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.9.4.8">רבן גמליאל אומר שלש ארצות לחלה<pc unit="stop"/>מארץ ישראל ועד כזיב חלה אחת<pc unit="stop"/>מכזיב ועד הנהר ועד אמנה<pc unit="stop"/>שתי חלות<pc unit="stop"/>אחת לאור<pc unit="stop"/>ואחת לכהן<pc unit="stop"/>של אור יש לה שיעור<pc unit="stop"/>ושל כהן אין לה שיעור<pc unit="stop"/>מן הנהר ועד אמנה ולפנים שתי חלות<pc unit="stop"/>אחת לאור<pc unit="stop"/>ואחת לכהן<pc unit="stop"/>של אור אין לה שיעור<pc unit="stop"/>ושל בהן יש לה שיעור וטבול יום אוכלה<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר אינו צריך טבילה<pc unit="stop"/>ואסורה לזבים ולזבות<pc unit="stop"/>לנדה וליולדות<pc unit="stop"/>ונאכלת עם הזר על השלחן<pc unit="stop"/>ונתנת לכל כהן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.9.4.9">אלו נתנין לכל כהן<pc unit="stop"/>החרמים<pc unit="stop"/>והבכורות<pc unit="stop"/>ופדיון הבן<pc unit="stop"/>ופדיון פטר חמור<pc unit="stop"/>והזרוע<pc unit="stop"/>והלחיים<pc unit="stop"/>והקיבה<pc unit="stop"/>וראשית הגז<pc unit="stop"/>ושמן שרפה<pc unit="stop"/>וקדשי המקדש<pc unit="stop"/>והבכורים<pc unit="stop"/>ר׳יהודה אוסר בבכורים<pc unit="stop"/>כרשיני תרומה<pc unit="stop"/>רבי עקיבא מתיר<pc unit="stop"/>וחכמים אוסרים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.9.4.10">ניתאי איש תקוע הביא חלות מביתר ולא קבלו ממנו<pc unit="stop"/>אנשי אלכסנדריא הביאו חלותיהן מאלכסנדריא ולא קבלו מהם<pc unit="stop"/>אנשי הר צבועים הביאו בכוריהם קודם עצרת ולא קבלו מהם<pc unit="stop"/>מפני הכתוב שבתורה<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.exodus:23.16"/>וחג הקציר בכורי מעשיך אשר תזרע בשדה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.9.4.11">בן אנטינוס העלה בכורות מבבל ולא קבלו ממנו<pc unit="stop"/>יוסף הכהן הביא בכורי יין ושמן ולא קבלו ממנו<pc unit="stop"/>אף הוא העלה את בניו ובני ביתו לעשות פסח קטן בירושלים והחזירוהו<pc unit="stop"/>שלא יקבע הדבר חובה<pc unit="stop"/>אריסטון הביא בכוריו מאפמיא וקבלו ממנו<pc unit="stop"/>מפני שאמרו הקונה בסוריא כקונה בפרוור שבירושלים<pc unit="stop"/>
      </ab>
   </div3>
</div2>
