<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div2 xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
      xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
      xml:id="P179204.4.4">
   <div3 xml:id="P179204.4.4.1">
      <ab xml:id="P179204.4.4.1.1">דיני ממונות בשלשה<pc unit="stop"/>גזילות וחבלות בשלשה<pc unit="stop"/>נזק וחצי נזק<pc unit="stop"/>תשלומי כפל ותשלומי ארבעה וחמשה בשלשה<pc unit="stop"/>האונס והמפתה<pc unit="stop"/>והמוציא שם רע<pc unit="stop"/>בשלשה דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים מוציא שם רע<pc unit="stop"/>בעשרים ושלשה<pc unit="stop"/>מפני שיש בו דיני נפשות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.4.1.2">מכות<pc unit="stop"/>בשלשה<pc unit="stop"/>משום רבי ישמעאל אמרו בעשרים ושלשה<pc unit="stop"/>עבור החדש<pc unit="stop"/>בשלשה<pc unit="stop"/>עבור השנה<pc unit="stop"/>בשלשה<pc unit="stop"/>דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>רבן שמעון בן גמליאל אומר בשלשה מתחילין ובחמשה נושאין ונותנין<pc unit="stop"/>וגומרין בשבעה<pc unit="stop"/>ואם גמרי בשלשה מעוברת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.4.1.3">סמיכת זקנים ועריפת עגלה בשלשה<pc unit="stop"/>דברי רבי שמעון<pc unit="stop"/>ורבי יהודה אומר בחמשה<pc unit="stop"/>החליצה והמיאונין בשלשה<pc unit="stop"/>נטע רבעי<pc unit="stop"/>ומעשר שני שאין דמיו ידועין<pc unit="stop"/>בשלשה<pc unit="stop"/>ההקדשות<pc unit="stop"/>בשלשה<pc unit="stop"/>הערכין המטלטלין בשלשה<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר אחד מהן כהן<pc unit="stop"/>והקרקעות<pc unit="stop"/>תשעה וכהן<pc unit="stop"/>ואדם כיוצא בהן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.4.1.4">דיני נפשות בעשרים ושלשה<pc unit="stop"/>הרובע והנרבע בעשרים ושלשה<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.leviticus:20.16"/>והרגת את האשה ואת הבהמה<pc unit="stop"/>ואומר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.leviticus:20.15"/>ואת הבהמה תהרוגו<pc unit="stop"/>שור הנסקל בעשרים ושלשה<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.exodus:21.29"/>השור יסקל וגם בעליו יומת<pc unit="stop"/>כמיתת בעלים<pc unit="stop"/>כך מיתת השור<pc unit="stop"/>הזאב<pc unit="stop"/>והארי<pc unit="stop"/>הדוב והנמר והברדלס והנחש<pc unit="stop"/>מיתתן בעשרים ושלשה<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר כל הקודם להורגן זכה<pc unit="stop"/>רבי עקיבא אומר מיתתן בעשרים ושלשה<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.4.1.5">אין דנין לא את השבט<pc unit="stop"/>ולא את נביא השקר<pc unit="stop"/>ולא את כהן גדול<pc unit="stop"/>אלא על פי בית דין של שבעים ואחד<pc unit="stop"/>ואין מוציאין למלחמת הרשות<pc unit="stop"/>אלא על פי בית דין של שבעים ואחד<pc unit="stop"/>אין מוסיפין על העיר<pc unit="stop"/>ועל העזרות<pc unit="stop"/>אלא על פי בית דין של שבעים ואחד<pc unit="stop"/>אין עושין סנהדריות לשבטים<pc unit="stop"/>אלא על פי בית דין של שבעים ואחד<pc unit="stop"/>אין עושין עיר הנדחת<pc unit="stop"/>אלא על פי בית דין של שבעים ואחד<pc unit="stop"/>ואין עושין עיר הנדחת בספר<pc unit="stop"/>ולא שלשה<pc unit="stop"/>אבל עושין אחת או שתים<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.4.1.6">סנהדרי גדולה<pc unit="stop"/>היתה של שבעים ואחד<pc unit="stop"/>וקטנה של עשרים ושלשה<pc unit="stop"/>ומנין לגדולה שהיא של שבעים ואחד<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.numbers:11.16"/>אספה לי שבעים איש מזקני ישראל<pc unit="stop"/>ומשה על גביהן<pc unit="stop"/>הרי שבעים ואחד<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר שבעים<pc unit="stop"/>ומנין לקטנה שהיא של עשרים ושלשה<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.numbers:35.24"/>ושפטו העדה והצילו העדה<pc unit="stop"/>עדה שופטת<pc unit="stop"/>ועדה מצלת הרי כאן עשרים<pc unit="stop"/>ומנין לעדה שהיא עשרה שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.numbers:14.27"/>עד מתי לעדה הרעה הזאת<pc unit="stop"/>יצאו יהושע וכלב<pc unit="stop"/>ומנין להביא עוד שלשה<pc unit="stop"/>ממשמע שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.exodus:23.2"/>לא תהיה אחרי רבים לרעות<pc unit="stop"/>שומע אני שאהיה עמהם לטובה<pc unit="stop"/>אם כן למה נאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.exodus:23.2"/>אחרי רבים להטות<pc unit="stop"/>לא כהטייתך לטובה<pc unit="stop"/>הטייתך לרעה<pc unit="stop"/>הטייתך לטובה על פי אחד<pc unit="stop"/>הטייתך לרעה על פי שנים<pc unit="stop"/>ואין בית דין שקול מוסיפין עליהם עוד אחד<pc unit="stop"/>הרי כאן עשרים ושלשה<pc unit="stop"/>וכמה יהא בעיר ותהא ראויה לסנהדרין מאה ועשרים<pc unit="stop"/>רבי נחמיה אומר מאתים ושלשים<pc unit="stop"/>כנגד שרי עשרות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.4.4.2">
      <ab xml:id="P179204.4.4.2.1">כהן גדול דן ודנין אותו<pc unit="stop"/>מעיד ומעידין אותו<pc unit="stop"/>חולץ<pc unit="stop"/>וחולצין לאשתו<pc unit="stop"/>ומיבמין את אשתו<pc unit="stop"/>אבל הוא אינו מיבם<pc unit="stop"/>מפני שהוא אסור באלמנה<pc unit="stop"/>מת לו מת<pc unit="stop"/>אינו יוצא אחר המטה<pc unit="stop"/>אלא הן נכסין<pc unit="stop"/>והוא נגלה<pc unit="stop"/>הן נגלין והוא נכסה<pc unit="stop"/>ויוצא עמהן עד פתח העיר<pc unit="stop"/>דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר אינו יוצא מן המקדש<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.leviticus:21.12"/>ומן המקדש לא יצא<pc unit="stop"/>וכשהוא מנחם אחרים<pc unit="stop"/>דרך כל העם עוברין בזה אחר זה<pc unit="stop"/>והממונה ממצעו בינו לבין העם<pc unit="stop"/>וכשהוא מתנחם מאחרים כל העם אומרים לו אנו כפרתך<pc unit="stop"/>והוא אומר להן תתברכו מן השמים<pc unit="stop"/>וכשמברין אותו<pc unit="stop"/>כל העם מסובין על הארץ והוא מיסב על הספסל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.4.2.2">המלך לא דן<pc unit="stop"/>ולא דנין אותו<pc unit="stop"/>לא מעיד<pc unit="stop"/>ולא מעידין אותו<pc unit="stop"/>לא חולץ<pc unit="stop"/>ולא חולצין לאשתו<pc unit="stop"/>לא מיבם<pc unit="stop"/>ולא מיבמין לאשתו<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר אם רצה לחלוץ<pc unit="stop"/>או ליבם<pc unit="stop"/>זכור לטוב<pc unit="stop"/>אמרו לו אין שומעין לו<pc unit="stop"/>ואין נושאין אלמנתו<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר נושא המלך אלמנתו של מלך שכן מצינו בדוד שנשא אלמנתו של שאול<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.samuel_2:12.8"/>ואתנה לך את בית אדוניך ואת נשי אדוניך בחיקך<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.4.2.3">מת לו מת<pc unit="stop"/>אינו יוצא מפתח פלטרין שלו<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר אם רוצה לצאת אחר המטה יוצא<pc unit="stop"/>שכן מצינו בדוד שיצא אחר מטתו של אבנר<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.samuel_2:3.31"/>והמלך דוד הולך אחר המטה<pc unit="stop"/>אמרו לו לא היה הדבר אלא לפייס את העם<pc unit="stop"/>וכשמברין אותו<pc unit="stop"/>כל העם מסובין על הארץ<pc unit="stop"/>והוא מיסב על הדרגש<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.4.2.4">ומוציא למלחמת הרשות על פי בית דין של שבעים ואחד<pc unit="stop"/>ופורץ לעשות לו דרך<pc unit="stop"/>ואין ממחין בידו<pc unit="stop"/>דרך המלך אין לו שיעור<pc unit="stop"/>וכל העם בוזזין ונותנין לפניו<pc unit="stop"/>והוא נוטל חלק בראש<pc unit="stop"/>לא ירבה לו נשים<pc unit="stop"/>אלא שמנה עשרה<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר מרבה הוא לו<pc unit="stop"/>ובלבד שלא יהו מסירות את לבו<pc unit="stop"/>ר׳שמעון אומר אפילו אחת ומסירה את לבו הרי זה לא ישאנה<pc unit="stop"/>אם כן למה נאמר<pc unit="stop"/>
         <ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.deuteronomy:17.17"/>לא ירבה לו נשים אפילו כאביגיל<pc unit="stop"/>
         <ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.deuteronomy:17.16"/>לא ירבה לו סוסים<pc unit="stop"/>אלא כדי מרכבתו<pc unit="stop"/>
         <ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.deuteronomy:17.17"/>וכסף וזהב לא ירבה לו מאד<pc unit="stop"/>אלא כדי ליתן אספניא<pc unit="stop"/>וכותב לו ספר תורה לשמו<pc unit="stop"/>יוצא למלחמה מוציאה עמו<pc unit="stop"/>נכנס מכניסה עמו<pc unit="stop"/>יושב בדין היא עמו<pc unit="stop"/>מיסב היא כנגדו<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.deuteronomy:17.16"/>והיתה עמו וקרא בו כל ימי חייו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.4.2.5">אין רוכבין על סוסו<pc unit="stop"/>ואין יושבין על כסאו<pc unit="stop"/>ואין משתמשין בשרביטו<pc unit="stop"/>ואין רואין אותו כשהוא מסתפר ולא כשהוא ערום<pc unit="stop"/>ולא בבית המרחץ<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.deuteronomy:17.16"/>שום תשים עליך מלך שתהא אימתו עליך<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.4.4.3">
      <ab xml:id="P179204.4.4.3.1">דיני ממונות בשלשה זה בורר לו אחד וזה בורר לו אחד<pc unit="stop"/>ושניהן בוררין להן עוד אחד<pc unit="stop"/>דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים שני דיינין בוררין להן עוד אחד<pc unit="stop"/>זה פוסל דיינו של זה<pc unit="stop"/>וזה פוסל דיינו של זה דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים אימתי בזמן שמביא עליהן ראיה שהן קרובין<pc unit="stop"/>או פסולין<pc unit="stop"/>אבל אם היו כשרים או מומחין אינו יכול לפוסלן<pc unit="stop"/>זה פוסל עדיו של זה<pc unit="stop"/>וזה פוסל עדיו של זה<pc unit="stop"/>דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים אימתי<pc unit="stop"/>בזמן שהוא מביא עליהם ראיה שהן קרובים או פסולים אבל אם היו כשרים<pc unit="stop"/>אינו יכול לפוסלן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.4.3.2">אמר לו נאמן עלי אבא<pc unit="stop"/>נאמן עלי אביך<pc unit="stop"/>נאמנין עלי שלשה רועי בקר<pc unit="stop"/>רבי מאיר אומר יכול לחזור בו<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים אינו יכול לחזור בו<pc unit="stop"/>היה חייב לחבירו שבועה<pc unit="stop"/>ואומר לו דור לי בחיי ראשך<pc unit="stop"/>רבי מאיר אומר יכול לחזור בו<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים אין יכול לחזור בו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.4.3.3">ואלו הן הפסולין<pc unit="stop"/>המשחק בקוביא<pc unit="stop"/>והמלוה בריבית<pc unit="stop"/>ומפריחי יונים<pc unit="stop"/>וסוחרי שביעית<pc unit="stop"/>אמר רבי שמעון בתחלה היו קורין אותן אוספי שביעית<pc unit="stop"/>משרבו האנסין חזרו לקרותן סוחרי שביעית<pc unit="stop"/>אמר רבי יהודה אימתי<pc unit="stop"/>בזמן שאין להם אומנות אלא הוא<pc unit="stop"/>אבל יש להן אומנות שלא הוא<pc unit="stop"/>כשרין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.4.3.4">ואלו הן הקרובין<pc unit="stop"/>אביו<pc unit="stop"/>ואחיו<pc unit="stop"/>ואחי אביו<pc unit="stop"/>ואחי אמו<pc unit="stop"/>ובעל אחותו ובעל אחות אביו<pc unit="stop"/>ובעל אחות אמו<pc unit="stop"/>ובעל אמו<pc unit="stop"/>וחמיו<pc unit="stop"/>וגיסו<pc unit="stop"/>הן ובניהן וחתניהן וחורגו לבדו<pc unit="stop"/>אמר רבי יוסי זו משנת רבי עקיבא<pc unit="stop"/>אבל משנה ראשונה<pc unit="stop"/>דודו<pc unit="stop"/>ובן דודו<pc unit="stop"/>וכל הראוי ליורשו וכל הקרוב לו באותה שעה<pc unit="stop"/>היה קרוב ונתרחק הרי זה כשר<pc unit="stop"/>ר׳יהודה אומר אפילו מתה בתו ויש לו בנים ממנה<pc unit="stop"/>הרי זה קרוב<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.4.3.5">האוהב והשונא אוהב זה שושבינו<pc unit="stop"/>שונא<pc unit="stop"/>כל שלא דבר עמו שלשה ימים באיבה<pc unit="stop"/>אמרו לו<pc unit="stop"/>לא נחשדו ישראל על כך<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.4.3.6">כיצד בודקים את העדים<pc unit="stop"/>היו מכניסין אותן ומאיימין עליהן<pc unit="stop"/>ומוציאין את כל האדם לחוץ<pc unit="stop"/>ומשיירין את הגדול שבהן<pc unit="stop"/>ואומרים לו<pc unit="stop"/>אמור היאך אתה יודע שזה חייב לזה<pc unit="stop"/>אם אמר הוא אמר לי שאני חייב לו<pc unit="stop"/>איש פלוני אמר לי שהוא חייב לו<pc unit="stop"/>לא אמר כלום<pc unit="stop"/>עד שיאמר בפנינו הודה לו<pc unit="stop"/>שהוא חייב לו מאתים זו<pc unit="stop"/>ואחר כך מכניסין את השני<pc unit="stop"/>ובודקים אותו<pc unit="stop"/>אם נמצאו דבריהם מכוונים<pc unit="stop"/>נושאין ונותנים בדבר<pc unit="stop"/>שנים אומרים זכאי ואחד אומר חייב<pc unit="stop"/>זכאי<pc unit="stop"/>שנים אומרים חייב ואחד אומר זכאי<pc unit="stop"/>חייב<pc unit="stop"/>אחד אומר זכאי ואחד אומר חייב<pc unit="stop"/>ואפילו שנים מזכין<pc unit="stop"/>או שנים מחייבין<pc unit="stop"/>ואחד אומר איני יודע<pc unit="stop"/>יוסיפו הדיינין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.4.3.7">גמרו את הדבר היו מכניסין אותן הגדול שבדיינים אומר איש פלוני אתה זכאי<pc unit="stop"/>איש פלוני אתה חייב<pc unit="stop"/>ומנין לכשיצא אחד מן הדיינים לא יאמר אני מזכה וחבירי מחייבין אבל מה אעשה שחבירי רבו עלי<pc unit="stop"/>על זה נאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.leviticus:19.16"/>לא תלך רכיל בעמך<pc unit="stop"/>ואומר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.proverbs:11.13"/>הולך רכיל מגלה סוד<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.4.3.8">כל זמן שמביא ראיה<pc unit="stop"/>סותר את הדין<pc unit="stop"/>אמרו לו כל ראיות שיש לך הבא מכאן עד שלשים יום<pc unit="stop"/>מצא בתוך שלשים יום סותר<pc unit="stop"/>לאחר שלשים יום<pc unit="stop"/>אינו סותר<pc unit="stop"/>אמר רבן שמעון בן גמליאל מה יעשה זה שלא מצא בתוך שלשים ומצא לאחר שלשים<pc unit="stop"/>אמרו לו הבא עדים<pc unit="stop"/>ואמר אין לי עדים<pc unit="stop"/>אמרו הבא ראיה<pc unit="stop"/>ואמר אין לי ראיה<pc unit="stop"/>ולאחר זמן הביא ראיה ומצא עדים<pc unit="stop"/>הרי זה אינו כלום<pc unit="stop"/>אמר רבן שמעון בן גמליאל מה יעשה זה שלא היה יודע שיש לו עדים ומצא עדים לא היה יודע שיש לו ראיה ומצא ראיה<pc unit="stop"/>אמרו לו הבא עדים<pc unit="stop"/>אמר אין לי עדים<pc unit="stop"/>הבא ראיה ואמר אין לי ראיה<pc unit="stop"/>ראה שמתחייב בדין<pc unit="stop"/>ואמר קרבו פלוני ופלוני והעידוני<pc unit="stop"/>או שהוציא ראיה מתוך אפונדתו הרי זה אינו כלום<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.4.4.4">
      <ab xml:id="P179204.4.4.4.1">אחד דיני ממונות ואחד דיני נפשות בדרישה ובחקירה שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.leviticus:24.22"/>משפט אחד יהיה לכם<pc unit="stop"/>מה בין דיני ממונות לדיני נפשות<pc unit="stop"/>דיני ממונות בשלשה<pc unit="stop"/>ודיני נפשות<pc unit="stop"/>בעשרים ושלשה<pc unit="stop"/>דיני ממונות פותחין בין לזכות בין לחובה<pc unit="stop"/>ודיני נפשות פותחין לזכות ואין פותחין לחובה<pc unit="stop"/>דיני ממונות מטין על פי אחד בין לזכות בין לחובה<pc unit="stop"/>ודיני נפשות מטין על פי אחד לזכות<pc unit="stop"/>ועל פי שנים לחובה<pc unit="stop"/>דיני ממונות מחזירין בין לזכות בין לחובה<pc unit="stop"/>דיני נפשות מחזירין לזכות ואין מחזירין לחובה<pc unit="stop"/>דיני ממונות הכל מלמדין זכות וחובה<pc unit="stop"/>דיני נפשות הכל מלמדין זכות ואין הכל מלמדין חובה<pc unit="stop"/>דיני ממונות המלמד חובה מלמד זכות<pc unit="stop"/>והמלמד זכות מלמד חובה<pc unit="stop"/>דיני נפשות המלמד חובה מלמד זכות<pc unit="stop"/>אבל המלמד זכות אין יכול לחזור וללמד חובה<pc unit="stop"/>דיני ממונות דנין ביום וגומרין בלילה<pc unit="stop"/>דיני נפשות דנין ביום וגומרין ביום<pc unit="stop"/>דיני ממונות גומרין בו ביום בין לזכות בין לחובה<pc unit="stop"/>דיני נפשות גומרין בו ביום לזכות<pc unit="stop"/>וביום שלאחריו לחובה<pc unit="stop"/>לפיכך אין דנין לא בערב שבת ולא בערב יום טוב<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.4.4.2">דיני הטומאות והטהרות מתחילין מן הגדול<pc unit="stop"/>דיני נפשות מתחילין מן הצד<pc unit="stop"/>הכל כשרין לדון דיני ממונות<pc unit="stop"/>ואין הכל כשרין לדון דיני נפשות<pc unit="stop"/>אלא כהנים לוים וישראלים המשיאין לכהונה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.4.4.3">סנהדרין היתה כחצי גורן עגולה<pc unit="stop"/>כדי שיהו רואין זה את זה<pc unit="stop"/>ושני סופרי הדיינין עומדין לפניהם אחד מימין ואחד משמאל<pc unit="stop"/>וכותבין דברי המזכין ודברי המחייבין<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר שלשה<pc unit="stop"/>אחד כותב דברי המזכין<pc unit="stop"/>ואחד כותב דברי המחייבין והשלישי כותב דברי המזכין ודברי המחייבין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.4.4.4">ושלש שורות של תלמידי חכמים יושבין לפניהם<pc unit="stop"/>כל אחד ואחד מכיר את מקומו<pc unit="stop"/>היו צריכין לסמוך סומכין מן הראשונה<pc unit="stop"/>אחד מן השניה בא לו לראשונה<pc unit="stop"/>ואחד מן השלישית בא לו לשניה<pc unit="stop"/>ובוררין להן עוד אחד מן הקהל ומושיבין אותו בשלישית<pc unit="stop"/>ולא היה יושב במקומו של ראשון<pc unit="stop"/>אלא יושב במקום הראוי לו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.4.4.5">כיצד מאיימין את העדים על עדי נפשות<pc unit="stop"/>היו מכניסין אותן ומאיימין עליהן<pc unit="stop"/>שמא תאמרו מאומד<pc unit="stop"/>ומשמועה<pc unit="stop"/>עד מפי עד ומפי אדם נאמן שמענו<pc unit="stop"/>או שמא אי אתם יודעין שסופינו לבדוק אתכם בדרישה ובחקירה<pc unit="stop"/>הוו יודעין שלא כדיני ממונות דיני נפשות<pc unit="stop"/>דיני ממונות אדם נותן ממון ומתכפר לו<pc unit="stop"/>דיני נפשות דמו ודם זרעיותיו תלוין בו עד סוף העולם שכן מצינו בקין שהרג את אחיו<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.genesis:4.10"/>דמי אחיך צועקים<pc unit="stop"/>אינו אומר דם אחיך אלא דמי אחיך<pc unit="stop"/>דמו ודם זרעיותיו<pc unit="stop"/>דבר אחר דמי אחיך שהיה דמו מושלך על העצים ועל האבנים<pc unit="stop"/>לפיכך נברא אדם יחידי ללמדך<pc unit="stop"/>שכל המאבד נפש אחת מישראל<pc unit="stop"/>מעלה עליו הכתוב כאילו איבד עולם מלא<pc unit="stop"/>וכל המקיים נפש אחת מישראל מעלה עליו הכתוב כאילו קיים עולם מלא<pc unit="stop"/>ומפני שלום הבריות<pc unit="stop"/>שלא יאמר אדם לחבירו אבא גדול מאביך<pc unit="stop"/>ושלא יהו מינין אומרים הרבה רשויות בשמים<pc unit="stop"/>ולהגיד גדולתו של הקדוש ברוך הוא<pc unit="stop"/>שאדם טובע כמה מטבעות בחותם אחד וכולן דומין זה לזה<pc unit="stop"/>ומלך מלכי המלכים הקדוש ברוך הוא טבע כל אדם בחותמו של אדם הראשון ואין אחד מהן דומה לחבירו<pc unit="stop"/>לפיכך כל אחד ואחד חייב לומר בשבילי נברא העולם<pc unit="stop"/>ושמא תאמרו מה לנו ולצרה הזאת<pc unit="stop"/>והלא כבר נאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.leviticus:5.1"/>והוא עד או ראה או ידע אם לא יגיד וגומר<pc unit="stop"/>ושמא תאמרו מה לנו לחוב בדמו של זה<pc unit="stop"/>והלא כבר נאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.proverbs:11.10"/>באבוד רשעים רנה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.4.4.5">
      <ab xml:id="P179204.4.4.5.1">היו בודקין אותן בשבע חקירות באיזה שבוע<pc unit="stop"/>באיזו שנה<pc unit="stop"/>באיזה חדש<pc unit="stop"/>בכמה בחדש<pc unit="stop"/>באיזה יום<pc unit="stop"/>באיזו שעה<pc unit="stop"/>באיזה מקום<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר באיזה יום<pc unit="stop"/>באיזו שעה<pc unit="stop"/>באיזה מקום<pc unit="stop"/>מכירין אתם אותו<pc unit="stop"/>התריתם בו<pc unit="stop"/>העובד עבודה זרה<pc unit="stop"/>את מי עבד<pc unit="stop"/>ובמה עבד<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.4.5.2">כל המרבה בבדיקות הרי זה משובח<pc unit="stop"/>מעשה ובדק בן זכאי בעוקצי תאנים<pc unit="stop"/>ומה בין חקירות לבדיקות<pc unit="stop"/>חקירות<pc unit="stop"/>אחד אומר איני יודע עדותן בטלה<pc unit="stop"/>בדיקות<pc unit="stop"/>אחד אומר איני יודע ואפילו שנים אומרים אין אנו יודעין עדותן קיימת<pc unit="stop"/>אחד חקירות ואחד בדיקות בזמן שמכחישין זה את זה עדותן בטלה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.4.5.3">אחד אומר בשנים בחדש<pc unit="stop"/>ואחד אומר בשלשה בחדש<pc unit="stop"/>עדותן קיימת<pc unit="stop"/>שזה יודע בעבורו של חדש<pc unit="stop"/>וזה אינו יודע בעבורו של חדש<pc unit="stop"/>אחד אומר בשלשה<pc unit="stop"/>ואחד אומר בחמשה<pc unit="stop"/>עדותן בטלה<pc unit="stop"/>אחד אומר בשתי שעות<pc unit="stop"/>ואחד אומר בשלש שעות<pc unit="stop"/>עדותן קיימת<pc unit="stop"/>אחד אומר בשלש<pc unit="stop"/>ואחד אומר בחמש עדותן בטלה<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר קיימת<pc unit="stop"/>אחד אומר בחמש<pc unit="stop"/>ואחד אומר בשבע<pc unit="stop"/>עדותן בטלה<pc unit="stop"/>שבחמש חמה במזרח<pc unit="stop"/>ובשבע חמה במערב<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.4.5.4">ואחר כך מכניסין את השני<pc unit="stop"/>ובודקין אותו<pc unit="stop"/>אם נמצאו דבריהם מכוונין<pc unit="stop"/>פותחין בזכות<pc unit="stop"/>אמר אחד מן העדים יש לי ללמד עליו זכות<pc unit="stop"/>או אחד מן התלמידים יש לי ללמד עליו חובה<pc unit="stop"/>משתקין אותו<pc unit="stop"/>אמר אחד מן התלמידים יש לי ללמד עליו זכות<pc unit="stop"/>מעלין אותו ומושיבין אותו ביניהן<pc unit="stop"/>ולא היה יורד משם כל היום כולו<pc unit="stop"/>אם יש ממש בדבריו שומעין לו<pc unit="stop"/>ואפילו הוא אומר יש לי ללמד על עצמי זכות<pc unit="stop"/>שומעין לו ובלבד שיש ממש בדבריו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.4.5.5">אם מצאו לו זכות<pc unit="stop"/>פטרוהו<pc unit="stop"/>ואם לאו מעבירין דינו למחר<pc unit="stop"/>היו מזדווגין זוגות זוגות<pc unit="stop"/>וממעטין במאכל<pc unit="stop"/>ולא היו שותין יין כל היום<pc unit="stop"/>ונושאין ונותנין כל הלילה<pc unit="stop"/>ולמחרת משכימין ובאין לבית דין<pc unit="stop"/>המזכה אומר אני מזכה ומזכה אני במקומי<pc unit="stop"/>והמחייב אומר אני מחייב ומחייב אני במקומי<pc unit="stop"/>המלמד חובה<pc unit="stop"/>מלמד זכות<pc unit="stop"/>אבל המלמד זכות<pc unit="stop"/>אינו יכול לחזור וללמד חובה<pc unit="stop"/>טעו בדבר<pc unit="stop"/>שני סופרי הדיינין מזכירין אותן<pc unit="stop"/>אם מצאו לו זכות פטרוהו<pc unit="stop"/>ואם לאו עומדים למנין<pc unit="stop"/>שנים עשר מזכין<pc unit="stop"/>ואחד עשר מחייבין<pc unit="stop"/>זכאי<pc unit="stop"/>שנים עשר מחייבין ואחד עשר מזכין<pc unit="stop"/>ואפילו אחד עשר מזכין<pc unit="stop"/>ואחד עשר מחייבין<pc unit="stop"/>ואחד אומר איני יודע<pc unit="stop"/>ואפילו עשרים ושנים מזכין או מחייבין ואחד אומר איני יודע<pc unit="stop"/>יוסיפו הדיינין<pc unit="stop"/>עד כמה מוסיפין שנים שנים<pc unit="stop"/>עד שבעים ואחד<pc unit="stop"/>שלשים וששה מזכין<pc unit="stop"/>ושלשים וחמשה מחייבין<pc unit="stop"/>זכאי<pc unit="stop"/>שלשים וששה מחייבין<pc unit="stop"/>ושלשים וחמשה מזכין<pc unit="stop"/>דנין אלו כנגד אלו<pc unit="stop"/>עד שיראה אחד מן המחייבין<pc unit="stop"/>דברי המזכין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.4.4.6">
      <ab xml:id="P179204.4.4.6.1">נגמר הדין<pc unit="stop"/>מוציאין אותו לסקלו<pc unit="stop"/>בית הסקילה היה חוץ לבית דין<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.leviticus:24.4"/>הוצא את המקלל<pc unit="stop"/>אחד עומד על פתח בית דין<pc unit="stop"/>והסודרין בידו<pc unit="stop"/>ואדם אחד רוכב הסוס רחוק ממנו<pc unit="stop"/>כדי שיהא רואהו<pc unit="stop"/>אומר אחד יש לי ללמד עליו זכות<pc unit="stop"/>הלה מניף בסודרין והסוס רץ ומעמידו<pc unit="stop"/>ואפילו הוא אומר יש לי ללמד על עצמי זכות<pc unit="stop"/>מחזירין אותו אפילו ארבעה וחמשה פעמים<pc unit="stop"/>ובלבד שיש ממש בדבריו<pc unit="stop"/>מצאו לו זכות<pc unit="stop"/>פטרוהו<pc unit="stop"/>ואם לאו<pc unit="stop"/>יוצא ליסקל<pc unit="stop"/>וכרוז יוצא לפניו<pc unit="stop"/>איש פלוני בן פלוני יוצא ליסקל<pc unit="stop"/>על שעבר עבירה פלונית<pc unit="stop"/>ופלוני ופלוני עדיו<pc unit="stop"/>כל מי שיודע לו זכות<pc unit="stop"/>יבא וילמד עליו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.4.6.2">היה רחוק מבית הסקילה כעשר אמות<pc unit="stop"/>אומרים לו התודה שכן דרך המומתין מתודין<pc unit="stop"/>שכל המתודה יש לו חלק לעולם הבא<pc unit="stop"/>שכן מצינו בעכן שאמר לו יהושע<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.joshua:7.19"/>בני שים נא כבוד לאלהי ישראל ותן לו תודה וגומר<pc unit="stop"/>ויען עכן את יהושע ויאמר אמנה אנכי חטאתי וכזאת וגומר<pc unit="stop"/>ומנין שכיפר לו וידויו<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.joshua:7.25"/>ויאמר יהושע למה עכרתנו יעכרך ה׳היום הזה<pc unit="stop"/>היום זה אתה עכור<pc unit="stop"/>ואי אתה עכור לעולם הבא<pc unit="stop"/>ואם אינו יודע להתודות<pc unit="stop"/>אומרים לו אמור<pc unit="stop"/>תהא מיתתי כפרה על כל עונותי<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר אם היה יודע שהוא מזומם<pc unit="stop"/>אומר תהא מיתתי כפרה על כל עונותי חוץ מעון זה<pc unit="stop"/>אמרו לו אם כן יהו כל אדם אומרים כך כדי לנקות את עצמן<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.4.6.3">היה רחוק מבית הסקילה ארבע אמות מפשיטין אותו את בגדיו<pc unit="stop"/>האיש מכסין אותו מלפניו והאשה מלפניה ומאחריה דברי רבי יהודה<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים האיש נסקל ערום<pc unit="stop"/>ואין האשה נסקלת ערומה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.4.6.4">בית הסקילה היה גבוה שתי קומות<pc unit="stop"/>אחד מן העדים דוחפו על מתניו<pc unit="stop"/>נהפך על לבו<pc unit="stop"/>הופכו על מתניו<pc unit="stop"/>אם מת בה יצא<pc unit="stop"/>ואם לאו<pc unit="stop"/>השני נוטל את האבן ונותנה על לבו<pc unit="stop"/>אם מת בה יצא<pc unit="stop"/>ואם לאו רגימתו בכל ישראל שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.deuteronomy:17.7"/>יד העדים תהיה בו בראשונה להמיתו ויד כל העם באחרונה<pc unit="stop"/>כל הנסקלין נתלין<pc unit="stop"/>דברי רבי אליעזר<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים אינו נתלה אלא המגדף והעובד עבודה זרה<pc unit="stop"/>האיש תולין אותו פניו כלפי העם והאשה פניה כלפי העץ<pc unit="stop"/>דברי רבי אליעזר<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים האיש נתלה<pc unit="stop"/>ואין האשה נתלית<pc unit="stop"/>אמר להן רבי אליעזר והלא שמעון בן שטח תלה נשים באשקלון<pc unit="stop"/>אמרו לו שמנים נשים תלה<pc unit="stop"/>ואין דנין שנים ביום אחד<pc unit="stop"/>כיצד תולין אותו<pc unit="stop"/>משקעין את הקורה בארץ<pc unit="stop"/>והעץ יוצא ממנה<pc unit="stop"/>ומקיף שתי ידיו זו על גבי זו ותולה אותו<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר הקורה מוטה על הכותל<pc unit="stop"/>ותולה אותו כדרך שהטבחין עושין ומתירין אותו מיד<pc unit="stop"/>ואם לן עובר עליו בלא תעשה<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.deuteronomy:21.23"/>לא תלין נבלתו על העץ כי קבור תקברנו כי קללת אלהים תלוי וגומר<pc unit="stop"/>כלומר מפני מה זה תלוי מפני שבירך את השם ונמצא שם שמים מתחלל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.4.6.5">אמר ר׳מאיר בשעה שאדם מצטער<pc unit="stop"/>שכינה מה הלשון אומרת כביכול<pc unit="stop"/>קלני מראשי קלני מזרועי אם כן המקום מצטער על דמם של רשעים שנשפך קל וחומר על דמם של צדיקים<pc unit="stop"/>ולא זו בלבד אלא כל המלין את מתו עובר בלא תעשה<pc unit="stop"/>הלינו לכבודו להביא לו ארון ותכריכים<pc unit="stop"/>אינו עובר עליו<pc unit="stop"/>ולא היו קוברין אותו בקברות אבותיו<pc unit="stop"/>אלא שתי בתי קברות היו מתוקנין לבית דין<pc unit="stop"/>אחת לנהרגין ולנחנקין<pc unit="stop"/>ואחת לנסקלין ולנשרפין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.4.6.6">נתעכל הבשר<pc unit="stop"/>מלקטין את העצמות<pc unit="stop"/>וקוברין אותן במקומן<pc unit="stop"/>והקרובים באים ושואלין בשלום הדיינים<pc unit="stop"/>ובשלום העדים<pc unit="stop"/>כלומר שאין בלבנו עליכם כלום<pc unit="stop"/>שדין אמת דנתם<pc unit="stop"/>ולא היו מתאבלין<pc unit="stop"/>אבל אוננין<pc unit="stop"/>שאין אנינות אלא בלב<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.4.4.7">
      <ab xml:id="P179204.4.4.7.1">ארבע מיתות<pc unit="stop"/>נמסרו לבית דין<pc unit="stop"/>סקילה<pc unit="stop"/>שרפה<pc unit="stop"/>הרג<pc unit="stop"/>וחנק<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר<pc unit="stop"/>שרפה<pc unit="stop"/>סקילה<pc unit="stop"/>חנק<pc unit="stop"/>והרג<pc unit="stop"/>זו מצות הנסקלין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.4.7.2">מצות הנשרפין<pc unit="stop"/>היו משקעין אותו בזבל עד ארכובותיו<pc unit="stop"/>ונותנין סודר קשה לתוך הרכה וכורך על צוארו<pc unit="stop"/>זה מושך אצלו<pc unit="stop"/>וזה מושך אצלו<pc unit="stop"/>עד שפותח את פיו<pc unit="stop"/>ומדליק את הפתילה<pc unit="stop"/>וזורקה לתוך פיו<pc unit="stop"/>ויורדת לתוך מעיו<pc unit="stop"/>וחומרת את בני מעיו<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר אף הוא אם מת בידם לא היו מקיימין בו מצות שרפה<pc unit="stop"/>אלא פותחין את פיו בצבת שלא בטובתו<pc unit="stop"/>ומדליק את הפתילה<pc unit="stop"/>וזורקה לתוך פיו<pc unit="stop"/>ויורדת לתוך מעיו<pc unit="stop"/>וחומרת את בני מעיו<pc unit="stop"/>אמר רבי אליעזר בן צדוק מעשה בבת כהן אחת שזינתה והקיפוה חבילי זמורות<pc unit="stop"/>ושרפוה<pc unit="stop"/>אמרו לו מפני שלא היה בית דין של אותה שעה בקי<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.4.7.3">מצות הנהרגים היו מתיזין את ראשו בסייף כדרך שהמלכות עושה<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר ניוול הוא זה<pc unit="stop"/>אלא מניחין את ראשו על הסדן<pc unit="stop"/>וקוצץ בקופיץ אמרו לו אין מיתה מנוולת מזו<pc unit="stop"/>מצות הנחנקין<pc unit="stop"/>היו משקעין אותו בזבל<pc unit="stop"/>עד ארכובותיו<pc unit="stop"/>ונותנין סודר קשה לתוך הרכה וכורך על צוארו<pc unit="stop"/>זה מושך אצלו<pc unit="stop"/>וזה מושך אצלו<pc unit="stop"/>עד שנפשו יוצאה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.4.7.4">אלו הן הנסקלין<pc unit="stop"/>הבא על האם<pc unit="stop"/>ועל אשת האב<pc unit="stop"/>ועל הכלה<pc unit="stop"/>ועל הזכור<pc unit="stop"/>ועל הבהמה<pc unit="stop"/>והאשה המביאה את הבהמה<pc unit="stop"/>והמגדף<pc unit="stop"/>והעובד עבודה זרה<pc unit="stop"/>והנותן מזרעו למולך<pc unit="stop"/>ובעל אוב וידעוני<pc unit="stop"/>והמחלל את השבת<pc unit="stop"/>והמקלל אביו ואמו<pc unit="stop"/>והבא על נערה המאורסה<pc unit="stop"/>והמסית<pc unit="stop"/>והמדיח<pc unit="stop"/>והמכשף<pc unit="stop"/>ובן סורר ומורה<pc unit="stop"/>הבא על האם<pc unit="stop"/>חייב עליה משום אם<pc unit="stop"/>ומשום אשת אב<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר אינו חייב אלא משום האם בלבד<pc unit="stop"/>הבא על אשת אב חייב עליה משום אשת אב<pc unit="stop"/>ומשום אשת איש<pc unit="stop"/>בין בחיי אביו בין לאחר מיתת אביו<pc unit="stop"/>בין מן האירוסין בין מן הנשואין<pc unit="stop"/>הבא על כלתו<pc unit="stop"/>חייב עליה משום כלתו<pc unit="stop"/>ומשום אשת איש<pc unit="stop"/>בין בחיי בנו בין לאחר מיתת בנו<pc unit="stop"/>בין מן האירוסין בין מן הנשואין<pc unit="stop"/>הבא על הזכור<pc unit="stop"/>ועל הבהמה<pc unit="stop"/>והאשה המביאה את הבהמה<pc unit="stop"/>אם אדם חטא<pc unit="stop"/>בהמה מה חטאת<pc unit="stop"/>אלא לפי שבאת לאדם תקלה על ידה<pc unit="stop"/>לפיכך אמר הכתוב תסקל<pc unit="stop"/>דבר אחר שלא תהא בהמה עוברת בשוק<pc unit="stop"/>ויאמרו זו היא שנסקל פלוני על ידה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.4.7.5">המגדף אינו חייב עד שיפרש השם<pc unit="stop"/>אמר רבי יהושע בן קרחה בכל יום דנין את העדים<pc unit="stop"/>בכינוי<pc unit="stop"/>יכה יוסי את יוסי נגמר הדין לא הורגים בכינוי<pc unit="stop"/>אלא מוציאים כל אדם לחוץ<pc unit="stop"/>ושואלים את הגדול שבהן ואומרים לו אמור מה ששמעת בפירוש<pc unit="stop"/>והוא אומר<pc unit="stop"/>והדיינים עומדין על רגליהן וקורעין ולא מאחין<pc unit="stop"/>והשני אומר אף אני כמוהו<pc unit="stop"/>והשלישי אומר אף אני כמוהו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.4.7.6">העובד עבודה זרה<pc unit="stop"/>אחד העובד<pc unit="stop"/>ואחד הזובח<pc unit="stop"/>ואחד המקטר<pc unit="stop"/>ואחד המנסך ואחד המשתחיה<pc unit="stop"/>ואחד המקבלו עליו לאלוה<pc unit="stop"/>והאומר לו אלי אתה<pc unit="stop"/>אבל המגפף והמנשק והמכבד<pc unit="stop"/>והמרבץ<pc unit="stop"/>והמרחץ הסך<pc unit="stop"/>המלביש<pc unit="stop"/>והמנעיל<pc unit="stop"/>עובר בלא תעשה<pc unit="stop"/>הנודר בשמו<pc unit="stop"/>והמקיים בשמו<pc unit="stop"/>עובר בלא תעשה<pc unit="stop"/>הפוער עצמו לבעל פעור<pc unit="stop"/>זו היא עבודתו<pc unit="stop"/>הזורק אבן למרקוליס<pc unit="stop"/>זו היא עבודתו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.4.7.7">הנותן מזרעו למולך<pc unit="stop"/>אינו חייב עד שימסור למולך ויעביר באש<pc unit="stop"/>מסר למולך ולא העביר באש<pc unit="stop"/>העביר באש ולא מסר למולך<pc unit="stop"/>אינו חייב עד שימסור למולך ויעביר באש<pc unit="stop"/>בעל אוב<pc unit="stop"/>זה פיתום המדבר משיחיו וידעוני זה המדבר בפיו<pc unit="stop"/>הרי אלו בסקילה<pc unit="stop"/>והנשאל בהם באזהרה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.4.7.8">המחלל את השבת<pc unit="stop"/>בדבר שחייבין על זדונו כרת ועל שגגתו חטאת<pc unit="stop"/>המקלל אביו ואמו אינו חייב עד שיקללם בשם<pc unit="stop"/>קללם בכינוי<pc unit="stop"/>ר׳מאיר מחייב<pc unit="stop"/>וחכמים פוטרין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.4.7.9">הבא על נערה המאורסה<pc unit="stop"/>אינו חייב עד שתהא נערה<pc unit="stop"/>בתולה מאורסה<pc unit="stop"/>והיא בבית אביה<pc unit="stop"/>באו עליה שנים<pc unit="stop"/>הראשון בסקילה<pc unit="stop"/>והשני בחנק<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.4.7.10">המסית<pc unit="stop"/>זה הדיוט<pc unit="stop"/>המסית את ההדיוט<pc unit="stop"/>אמר לו יש יראה במקום פלוני<pc unit="stop"/>כך אוכלת<pc unit="stop"/>כך שותה<pc unit="stop"/>כך מטיבה<pc unit="stop"/>כך מריעה<pc unit="stop"/>כל חייבי מיתות שבתורה אין מכמינין עליהם חוץ מזו<pc unit="stop"/>אמר לשנים<pc unit="stop"/>והן עדיו<pc unit="stop"/>מביאין אותו לבית דין וסוקלין אותו<pc unit="stop"/>אמר לאחד<pc unit="stop"/>הוא אומר יש לי חברים רוצים בכך<pc unit="stop"/>אם היה ערום ואינו יכול לדבר בפניהם<pc unit="stop"/>מכמינין לו עדים אחורי הגדר<pc unit="stop"/>והוא אומר לו אמור מה שאמרת לי ביחוד<pc unit="stop"/>והלה אומר לו<pc unit="stop"/>והוא אומר לו היאך נניח את אלהינו שבשמים ונלך ונעבוד עצים ואבנים<pc unit="stop"/>אם חוזר בו הרי זה מוטב<pc unit="stop"/>ואם אמר כך היא חובתנו<pc unit="stop"/>וכך יפה לנו<pc unit="stop"/>העומדין מאחורי הגדר מביאין אותו לבית דין וסוקלין אותו<pc unit="stop"/>האומר אעבוד<pc unit="stop"/>אלך ואעבוד<pc unit="stop"/>נלך ונעבוד<pc unit="stop"/>אזבח אלך ואזבח<pc unit="stop"/>נלך ונזבח<pc unit="stop"/>אקטיר<pc unit="stop"/>אלך ואקטיר<pc unit="stop"/>נלך ונקטיר<pc unit="stop"/>אנסך<pc unit="stop"/>אלך ואנסך<pc unit="stop"/>נלך וננסך<pc unit="stop"/>אשתחוה<pc unit="stop"/>אלך ואשתחוה<pc unit="stop"/>נלך ונשתחוה<pc unit="stop"/>המדיח זה האומר נלך ונעבוד עבודה זרה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.4.7.11">המכשף העושה מעשה חייב<pc unit="stop"/>ולא האוחז את העינים<pc unit="stop"/>רבי עקיבא אומר משום רבי יהושע שנים לוקטין קישואין<pc unit="stop"/>אחד לוקט פטור<pc unit="stop"/>ואחד לוקט חייב<pc unit="stop"/>העושה מעשה חייב<pc unit="stop"/>האוחז את העינים פטור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.4.4.8">
      <ab xml:id="P179204.4.4.8.1">בן סורר ומורה<pc unit="stop"/>מאימתי נעשה בן סורר ומורה<pc unit="stop"/>משיביא שתי שערות<pc unit="stop"/>ועד שיקיף זקן<pc unit="stop"/>התחתון ולא העליון<pc unit="stop"/>אלא שדברו חכמים בלשון נקיה<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.deuteronomy:21.18"/>כי יהיה לאיש בן<pc unit="stop"/>בן ולא בת<pc unit="stop"/>בן ולא איש<pc unit="stop"/>הקטן פטור שלא בא לכלל מצות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.4.8.2">מאימתי חייב<pc unit="stop"/>משיאכל טרטימר בשר<pc unit="stop"/>וישתה חצי לוג יין האיטלקי<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר מנה בשר ולוג יין<pc unit="stop"/>אכל בחבורת מצוה<pc unit="stop"/>אכל בעבור החדש אכל מעשר שני בירושלם<pc unit="stop"/>אכל נבלות וטרפות<pc unit="stop"/>שקצים ורמשים<pc unit="stop"/>
         <del>אכל טבל<pc unit="stop"/>ומעשר ראשון שלא נטלה תרומתו<pc unit="stop"/>ומעשר שני והקדש שלא נפדו</del> 
         <pc unit="stop"/>אכל דבר שהוא מצוה<pc unit="stop"/>ודבר שהוא עבירה<pc unit="stop"/>אכל כל מאכל ולא אכל בשר שתה כל משקה ולא שתה יין<pc unit="stop"/>אינו נעשה בן סורר ומורה עד שיאכל בשר וישתה יין<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.deuteronomy:21.20"/>זולל וסובא<pc unit="stop"/>ואף על פי שאין ראיה לדבר<pc unit="stop"/>זכר לדבר שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.proverbs:23.20"/>אל תהי בסובאי יין בזוללי בשר למו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.4.8.3">גנב משל אביו ואכל ברשות אביו<pc unit="stop"/>משל אחרים ואכל ברשות אחרים<pc unit="stop"/>משל אחרים ואכל ברשות אביו<pc unit="stop"/>אינו נעשה בן סורר ומורה<pc unit="stop"/>עד שיגנוב משל אביו<pc unit="stop"/>ויאכל ברשות אחרים<pc unit="stop"/>רבי יוסי בר רבי יהודה אומר עד שיגנוב משל אביו ומשל אמו<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.4.8.4">היה אביו רוצה ואמו אינו רוצה<pc unit="stop"/>אביו אינו רוצה ואמו רוצה<pc unit="stop"/>אינו נעשה בן סורר ומורה עד שיהו שניהם רוצים<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר אם לא היתה אמו ראויה לאביו<pc unit="stop"/>אינו נעשה בן סורר ומורה<pc unit="stop"/>היה אחד מהם גידם<pc unit="stop"/>או חגר<pc unit="stop"/>או אלם<pc unit="stop"/>או סומא<pc unit="stop"/>או חרש<pc unit="stop"/>אינו נעשה בן סורר ומורה<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.deuteronomy:21.19"/>ותפשו בו אביו ואמו<pc unit="stop"/>ולא גדמין<pc unit="stop"/>והוציאו אותו<pc unit="stop"/>ולא חגרין<pc unit="stop"/>ואמרו<pc unit="stop"/>ולא אלמין<pc unit="stop"/>בננו זה<pc unit="stop"/>ולא סומין<pc unit="stop"/>איננו שומע בקולנו<pc unit="stop"/>ולא חרשין<pc unit="stop"/>מתרין בו בפני שלשה ומלקין אותו<pc unit="stop"/>חזר וקלקל<pc unit="stop"/>נדון בעשרים ושלשה<pc unit="stop"/>ואינו נסקל עד שיהו שם שלשה הראשונים<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.deuteronomy:21.20"/>בננו זה<pc unit="stop"/>זהו שלקה בפניכם<pc unit="stop"/>ברח עד שלא נגמר דינו ואחר כך הקיף זקן התחתון פטור<pc unit="stop"/>ואם משנגמר דינו ברח<pc unit="stop"/>ואחר כך הקיף זקן התחתון חייב<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.4.8.5">בן סורר ומורה נדון על שם סופו<pc unit="stop"/>ימות זכאי<pc unit="stop"/>ואל ימות חייב<pc unit="stop"/>שמיתתן של רשעים<pc unit="stop"/>הנאה להן<pc unit="stop"/>והנאה לעולם<pc unit="stop"/>ולצדיקים רע להן<pc unit="stop"/>ורע לעולם<pc unit="stop"/>יין ושינה לרשעים הנאה להם והנאה לעולם<pc unit="stop"/>ולצדיקים רע להן<pc unit="stop"/>ורע לעולם<pc unit="stop"/>פיזור לרשעים<pc unit="stop"/>הנאה להן<pc unit="stop"/>והנאה לעולם<pc unit="stop"/>ולצדיקים<pc unit="stop"/>רע להן ורע לעולם<pc unit="stop"/>כנוס לרשעים רע להן ורע לעולם<pc unit="stop"/>ולצדיקים<pc unit="stop"/>הנאה להן<pc unit="stop"/>והנאה לעולם<pc unit="stop"/>שקט לרשעים רע להן<pc unit="stop"/>ורע לעולם<pc unit="stop"/>ולצדיקים<pc unit="stop"/>הנאה להן<pc unit="stop"/>והנאה לעולם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.4.8.6">הבא במחתרת<pc unit="stop"/>נדון על שם סופו<pc unit="stop"/>היה בא במחתרת<pc unit="stop"/>ושבר את החבית<pc unit="stop"/>אם יש לו דמים חייב<pc unit="stop"/>אם אין לו דמים פטור<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.4.8.7">ואלו הן שמצילין אותן בנפשן<pc unit="stop"/>הרודף אחר חבירו להרגו<pc unit="stop"/>אחר הזכור<pc unit="stop"/>ואחר הנערה המאורסה<pc unit="stop"/>אבל הרודף אחר בהמה<pc unit="stop"/>והמחלל את השבת<pc unit="stop"/>והעובד עבודה זרה<pc unit="stop"/>אין מצילין אותן בנפשן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.4.4.9">
      <ab xml:id="P179204.4.4.9.1">ואלו הן הנשרפין<pc unit="stop"/>הבא על אשה ובתה<pc unit="stop"/>ובת כהן שזנתה<pc unit="stop"/>יש בכלל אשה ובתה<pc unit="stop"/>בתו<pc unit="stop"/>ובת בתו<pc unit="stop"/>ובת בנו<pc unit="stop"/>ובת אשתו ובת בתה<pc unit="stop"/>ובת בנה<pc unit="stop"/>חמותו<pc unit="stop"/>ואם חמותו ואם חמיו<pc unit="stop"/>ואלו הן הנהרגים<pc unit="stop"/>הרוצח ואנשי עיר הנדחת<pc unit="stop"/>רוצח שהכה את רעהו באבן או בברזל<pc unit="stop"/>וכבש עליו לתוך המים<pc unit="stop"/>או לתוך האור<pc unit="stop"/>ואינו יכול לעלות משם ומת חייב<pc unit="stop"/>דחפו לתוך המים<pc unit="stop"/>או לתוך האור ויכול לעלות משם ומת<pc unit="stop"/>פטור<pc unit="stop"/>שיסה בו את הכלב<pc unit="stop"/>שיסה בו את הנחש פטור<pc unit="stop"/>השיך בו את הנחש<pc unit="stop"/>רבי יהודה מחייב<pc unit="stop"/>וחכמים פוטרין<pc unit="stop"/>המכה את חברו<pc unit="stop"/>בין באבן בין באגרוף ואמדוהו למיתה והוקל ממה שהיה ולאחר מכאן הכביד ומת חייב<pc unit="stop"/>רבי נחמיה אומר פטור שרגלים לדבר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.4.9.2">נתכוין להרוג את הבהמה והרג את האדם<pc unit="stop"/>לעכו״ם והרג את ישראל<pc unit="stop"/>לנפלים והרג את בן קיימא<pc unit="stop"/>פטור<pc unit="stop"/>נתכוין להכותו על מתניו ולא היה בו כדי להמית על מתניו<pc unit="stop"/>והלכה לו על לבו והיה בו כדי להמית על לבו<pc unit="stop"/>ומת פטור<pc unit="stop"/>נתכוין להכותו על לבו והיה בה כדי להמית על לבו<pc unit="stop"/>והלכה לה על מתניו ולא היה בה כדי להמית על מתניו<pc unit="stop"/>ומת פטור<pc unit="stop"/>נתכוין להכות את הגדול ולא היה בה כדי להמית הגדול<pc unit="stop"/>והלכה לה על הקטן והיה בה כדי להמית את הקטן<pc unit="stop"/>ומת פטור<pc unit="stop"/>נתכוין להכות את הקטן והיה בה כדי להמית את הקטן והלכה לה על הגדול ולא היה בה כדי להמית את הגדול ומת<pc unit="stop"/>פטור<pc unit="stop"/>אבל נתכוין להכות על מתניו והיה בה כדי להמית על מתניו<pc unit="stop"/>והלכה לה על לבו ומת חייב<pc unit="stop"/>נתכוין להכות את הגדול והיה בה כדי להמית את הגדול והלכה לה על הקטן ומת חייב<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר אפילו נתכוין להרוג את זה והרג את זה פטור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.4.9.3">רוצח שנתערב באחרים כולן פטורין<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר כונסין אותן לכיפה<pc unit="stop"/>כל חייבי מיתות שנתערבו זה בזה<pc unit="stop"/>נדונין בקלה<pc unit="stop"/>הנסקלין בנשרפין<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר נדונין בסקילה<pc unit="stop"/>שהשריפה חמורה<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים נדונין בשריפה<pc unit="stop"/>שהסקילה חמורה<pc unit="stop"/>אמר להן רבי שמעון אילו לא היתה שריפה חמורה לא נתנה לבת כהן שזנתה<pc unit="stop"/>אמרו לו<pc unit="stop"/>אילו לא היתה סקילה חמורה<pc unit="stop"/>לא נתנה למגדף ולעובד עבודה זרה<pc unit="stop"/>הנהרגין בנחנקין<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר בסייף<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים בחנק<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.4.9.4">מי שנתחייב בשתי מיתות בית דין<pc unit="stop"/>נדון בחמורה<pc unit="stop"/>עבר עבירה שנתחייב<pc unit="stop"/>שתי מיתות<pc unit="stop"/>נדון בחמורה<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר נדון בזיקה הראשונה שבאה עליו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.4.9.5">מי שלקה ושנה<pc unit="stop"/>בית דין מכניסים אותו לכיפה<pc unit="stop"/>ומאכילין אותו שעורין עד שכריסו מתבקעת<pc unit="stop"/>ההורג נפש שלא בעדים<pc unit="stop"/>מכניסין אותו לכיפה ומאכילין אותו לחם צר ומים לחץ<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.4.9.6">הגונב את הקסוה<pc unit="stop"/>והמקלל בקוסם<pc unit="stop"/>והבועל ארמית<pc unit="stop"/>קנאין פוגעין בו<pc unit="stop"/>כהן ששמש בטומאה אין אחיו הכהנים מביאין אותו לבית דין<pc unit="stop"/>אלא פרחי כהונה מוציאין אותו חוץ לעזרה<pc unit="stop"/>ומפציעין את מוחו בגזירין<pc unit="stop"/>זר ששמש במקדש<pc unit="stop"/>רבי עקיבא אומר בחנק<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים בידי שמים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.4.4.10">
      <ab xml:id="P179204.4.4.10.1">כל ישראל יש להם חלק לעולם הבא שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.isaiah:60.21"/>ועמך כולם צדיקים לעולם יירשו ארץ נצר מטעי מעשי ידי להתפאר<pc unit="stop"/>ואלו שאין להם חלק לעולם הבא<pc unit="stop"/>האומר אין תחיית המתים מן התורה<pc unit="stop"/>ואין תורה מן השמים<pc unit="stop"/>ואפיקורס<pc unit="stop"/>רבי עקיבא אומר אף הקורא בספרים החיצונים<pc unit="stop"/>והלוחש על המכה ואומר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.exodus:15.26"/>כל המחלה אשר שמתי במצרים לא אשים עליך כי אני ה׳רפאך<pc unit="stop"/>אבא שאול אומר אף ההוגה את השם באותיותיו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.4.10.2">שלשה מלכים וארבעה הדיוטות<pc unit="stop"/>אין להם חלק לעולם הבא<pc unit="stop"/>שלשה מלכים<pc unit="stop"/>ירבעם<pc unit="stop"/>אחאב<pc unit="stop"/>ומנשה<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר מנשה יש לו חלק לעולם הבא שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.chronicles_2:33.13"/>ויתפלל אליו ויעתר לו וישמע תחנתו וישיבהו ירושלים למלכותו<pc unit="stop"/>אמרו לו למלכותו השיבו<pc unit="stop"/>ולא לחיי העולם הבא השיבו<pc unit="stop"/>ארבעה הדיוטות בלעם<pc unit="stop"/>ודואג<pc unit="stop"/>ואחיתופל<pc unit="stop"/>וגחזי<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.4.10.3">דור המבול<pc unit="stop"/>אין להם חלק לעולם הבא<pc unit="stop"/>ואין עומדין בדין שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.genesis:6.3"/>לא ידון רוחי באדם לעולם<pc unit="stop"/>לא דין<pc unit="stop"/>ולא רוח<pc unit="stop"/>דור הפלגה<pc unit="stop"/>אין להם חלק לעולם הבא<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.genesis:11.8"/>ויפץ ה׳אותם משם על פני כל הארץ<pc unit="stop"/>ויפץ ה׳אותם בעולם הזה<pc unit="stop"/>ומשם הפיצם ה׳<pc unit="stop"/>לעולם הבא<pc unit="stop"/>אנשי סדום<pc unit="stop"/>אין להם חלק לעולם הבא שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.genesis:13.13"/>ואנשי סדום רעים וחטאים לה׳מאד<pc unit="stop"/>רעים בעולם הזה<pc unit="stop"/>וחטאים לעולם הבא<pc unit="stop"/>אבל עומדין בדין<pc unit="stop"/>רבי נחמיה אומר אלו ואלו אין עומדין בדין<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.psalms:1.5"/>על כן לא יקומו רשעים במשפט וחטאים בעדת צדיקים<pc unit="stop"/>על כן לא יקומו רשעים במשפט<pc unit="stop"/>זה דור המבול<pc unit="stop"/>וחטאים בעדת צדיקים<pc unit="stop"/>אלו אנשי סדום<pc unit="stop"/>אמרו לו אינם עומדים בעדת צדיקים<pc unit="stop"/>אבל עומדין בעדת רשעים<pc unit="stop"/>מרגלים<pc unit="stop"/>אין להם חלק לעולם הבא<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.numbers:14.37"/>וימותו האנשים מוציאי דבת הארץ רעה במגפה לפני ה׳<pc unit="stop"/>וימותו<pc unit="stop"/>בעולם הזה<pc unit="stop"/>במגפה<pc unit="stop"/>בעולם הבא<pc unit="stop"/>דור המדבר<pc unit="stop"/>אין להם חלק לעולם הבא<pc unit="stop"/>ואין עומדין בדין<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.numbers:14.35"/>במדבר הזה יתמו ושם ימותו<pc unit="stop"/>דברי רבי עקיבא<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר עליהם הוא אומר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.psalms:50.5"/>אספו לי חסידי כורתי בריתי עלי זבח<pc unit="stop"/>עדת קרח אינה עתידה לעלות שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.numbers:16.33"/>ותכס עליהם הארץ<pc unit="stop"/>בעולם הזה<pc unit="stop"/>ויאבדו מתוך הקהל<pc unit="stop"/>לעולם הבא<pc unit="stop"/>דברי רבי עקיבא<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר עליהם הוא אומר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.samuel_1:2.6"/>ה׳ממית ומחיה מוריד שאול ויעל<pc unit="stop"/>עשרת השבטים אינן עתידין לחזור שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.deuteronomy:29.27"/>וישליכם אל ארץ אחרת כיום הזה מה היום הזה<pc unit="stop"/>הולך ואינו חוזר<pc unit="stop"/>אף הם הולכים ואינם חוזרים<pc unit="stop"/>דברי רבי עקיבא<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר מה היום מאפיל ומאיר<pc unit="stop"/>אף עשרת השבטים שאפל להן כך עתיד להאיר להן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.4.10.4">אנשי עיר הנדחת<pc unit="stop"/>אין להם חלק לעולם הבא<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.deuteronomy:13.14"/>יצאו אנשים בני בליעל מקרבך וידיחו את יושבי עירם<pc unit="stop"/>ואינן נהרגים עד שיהיו מדיחיה מאותה העיר ומאותו השבט<pc unit="stop"/>ועד שיודח רובה<pc unit="stop"/>ועד שידיחום אנשים<pc unit="stop"/>הדיחוה נשים וקטנים<pc unit="stop"/>או שהודח מיעוטה<pc unit="stop"/>או שהיו מדיחיה חוצה לה<pc unit="stop"/>הרי אלו כיחידים<pc unit="stop"/>וצריכין שני עדים והתראה לכל אחד ואחד<pc unit="stop"/>זה חומר ביחידים<pc unit="stop"/>מבמרובים<pc unit="stop"/>שהיחידים בסקילה לפיכך ממונם פלט<pc unit="stop"/>והמרובים בסייף לפיכך ממונם אבד<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.4.10.5">
         <ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.deuteronomy:13.16"/>הכה תכה את וגו׳<pc unit="stop"/>החמרת והגמלת העוברת ממקום למקום<pc unit="stop"/>הרי אלו מצילין אותה החרם אותה ואת כל אשר בה וגו׳מכאן אמרו נכסי צדיקים שבתוכה אובדין שבחוצה לה פליטין<pc unit="stop"/>ושל רשעים<pc unit="stop"/>בין שבתוכה<pc unit="stop"/>בין שבחוצה לה<pc unit="stop"/>הרי אלו אובדין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.4.10.6">שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.deuteronomy:13.17"/>ואת כל שללה תקבוץ אל תוך רחבה וגו׳<pc unit="stop"/>אם אין לה רחוב<pc unit="stop"/>עושין לה רחוב<pc unit="stop"/>היתה רחבה חוצה לה<pc unit="stop"/>כונסין אותה לתוכה<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.deuteronomy:13.17"/>ושרפת באש את העיר ואת כל שללה כליל לה׳אלהיך<pc unit="stop"/>שללה<pc unit="stop"/>ולא שלל שמים<pc unit="stop"/>מכאן אמרו ההקדשות שבה יפדו<pc unit="stop"/>ותרומות ירקבו<pc unit="stop"/>מעשר שני וכתבי הקדש יגנזו<pc unit="stop"/>כליל לה׳אלהיך<pc unit="stop"/>אמר רבי שמעון אמר הקדוש ברוך הוא אם אתם עושין דין בעיר הנדחת<pc unit="stop"/>מעלה אני עליכם כאילו אתם מעלין עולה כליל לפני<pc unit="stop"/>
         <ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.deuteronomy:13.16"/>והיתה תל עולם לא תבנה עוד לא תעשה אפילו גנות ופרדסים<pc unit="stop"/>דברי רבי יוסי הגלילי<pc unit="stop"/>רבי עקיבא אומר לא תבנה עוד<pc unit="stop"/>לכמו שהיתה אינה נבנית<pc unit="stop"/>אבל נעשית היא גנות ופרדסים<pc unit="stop"/>
         <ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.deuteronomy:13.18"/>ולא ידבק בידך מאומה מן החרם<pc unit="stop"/>שכל זמן שהרשעים בעולם<pc unit="stop"/>חרון אף בעולם<pc unit="stop"/>אבדו רשעים מן העולם<pc unit="stop"/>נסתלק חרון אף מן העולם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.4.4.11">
      <ab xml:id="P179204.4.4.11.1">אלו הן הנחנקין<pc unit="stop"/>המכה אביו ואמו<pc unit="stop"/>וגונב נפש מישראל<pc unit="stop"/>וזקן ממרא על פי בית דין<pc unit="stop"/>ונביא השקר והמתנבא בשם עבודת כוכבים<pc unit="stop"/>והבא על אשת איש<pc unit="stop"/>וזוממי בת כהן<pc unit="stop"/>ובועלה<pc unit="stop"/>המכה אביו ואמו אינו חייב עד שיעשה בהן חבורה<pc unit="stop"/>זה חומר במקלל מבמכה<pc unit="stop"/>שהמקלל לאחר מיתה חייב<pc unit="stop"/>והמכה לאחר מיתה פטור<pc unit="stop"/>הגונב נפש מישראל אינו חייב עד שיכניסנו לרשותו<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר עד שיכניסנו לרשותו<pc unit="stop"/>וישתמש בו<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.deuteronomy:24.7"/>והתעמר בו ומכרו<pc unit="stop"/>הגונב את בנו רבי ישמעאל בנו של רבי יוחנן בן ברוקה מחייב<pc unit="stop"/>וחכמים פוטרין<pc unit="stop"/>גנב מי שחציו עבד וחציו בן חורין<pc unit="stop"/>רבי יהודה מחייב וחכמים פוטרין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.4.11.2">זקן ממרא על פי בית דין<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.deuteronomy:17.8"/>כי יפלא ממך דבר למשפט וגו׳<pc unit="stop"/>שלשה בתי דינין היו שם<pc unit="stop"/>אחד יושב על פתח הר הבית ואחד יושב על פתח העזרה<pc unit="stop"/>ואחד יושב בלשכת הגזית<pc unit="stop"/>באים לזה שעל פתח הר הבית ואומר כך דרשתי וכך דרשו חבירי<pc unit="stop"/>כך לימדתי וכך לימדו חבירי<pc unit="stop"/>אם שמעו אומרים להם<pc unit="stop"/>ואם לאו באין להם לאותן שעל פתח העזרה<pc unit="stop"/>ואומר כך דרשתי וכך דרשו חבירי<pc unit="stop"/>כך לימדתי וכך לימדו חבירי<pc unit="stop"/>אם שמעו אומרים להם<pc unit="stop"/>ואם לאו אלו ואלו באים לבית דין הגדול שבלשכת הגזית שממנו יוצאת תורה לכל ישראל<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.deuteronomy:17.10"/>מן המקום ההוא אשר יבחר ה׳<pc unit="stop"/>חזר לעירו ושנה<pc unit="stop"/>ולימד כדרך שהיה למד פטור<pc unit="stop"/>ואם הורה לעשות<pc unit="stop"/>חייב<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.deuteronomy:17.12"/>והאיש אשר יעשה בזדון<pc unit="stop"/>אינו חייב עד שיורה לעשות<pc unit="stop"/>תלמיד שהורה לעשות<pc unit="stop"/>פטור<pc unit="stop"/>נמצא חומרו קולו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.4.11.3">חומר בדברי סופרים מבדברי תורה<pc unit="stop"/>האומר אין תפילין כדי לעבור על דברי תורה פטור<pc unit="stop"/>חמשה טוטפות להוסיף על דברי סופרים<pc unit="stop"/>חייב<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.4.11.4">אין ממיתין אותו לא בבית דין שבעירו<pc unit="stop"/>ולא בבית דין שביבנה<pc unit="stop"/>אלא מעלין אותו לבית דין הגדול שבירושלים<pc unit="stop"/>ומשמרין אותו עד הרגל<pc unit="stop"/>וממיתין אותו ברגל<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.deuteronomy:17.13"/>וכל העם ישמעו ויראו ולא יזידון עוד<pc unit="stop"/>דברי רבי עקיבא<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר אין מענין את דינו של זה<pc unit="stop"/>אלא ממיתין אותו מיד<pc unit="stop"/>וכותבין ושולחין שלוחים בכל המקומות<pc unit="stop"/>איש פלוני בן איש פלוני נתחייב מיתה בבית דין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.4.11.5">נביא השקר<pc unit="stop"/>המתנבא על מה שלא שמע<pc unit="stop"/>ומה שלא נאמר לו<pc unit="stop"/>מיתתו בידי אדם<pc unit="stop"/>אבל הכובש את נבואתו<pc unit="stop"/>והמוותר על דברי נביא<pc unit="stop"/>ונביא שעבר על דברי עצמו<pc unit="stop"/>מיתתו בידי שמים<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.deuteronomy:18.19"/>אנכי אדרוש מעמו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.4.11.6">המתנבא בשם עבודה זרה ואומר כך אמרה עבודה זרה אפילו כיון את ההלכה<pc unit="stop"/>לטמא את הטמא<pc unit="stop"/>ולטהר את הטהור<pc unit="stop"/>הבא על אשת איש כיון שנכנסה לרשות הבעל לנשואין<pc unit="stop"/>אף על פי שלא נבעלה הבא עליה הרי זה בחנק<pc unit="stop"/>וזוממי בת כהן ובועלה<pc unit="stop"/>שכל הזוממין מקדימין לאותה מיתה<pc unit="stop"/>חוץ מזוממי בת כהן ובועלה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
</div2>
