<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div2 xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
      xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
      xml:id="P179204.6.12">
   <div3 xml:id="P179204.6.12.1">
      <ab xml:id="P179204.6.12.1.1">כל שהוא יד ולא שומר מיטמא<pc unit="stop"/>ומטמא<pc unit="stop"/>ולא מצטרף<pc unit="stop"/>שומר<pc unit="stop"/>אף על פי שאינו יד<pc unit="stop"/>מיטמא ומטמא<pc unit="stop"/>ומצטרף<pc unit="stop"/>לא שומר ולא יד<pc unit="stop"/>לא מיטמא<pc unit="stop"/>ולא מטמא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.12.1.2">שרשי השום<pc unit="stop"/>והבצלים<pc unit="stop"/>והקפלוטות<pc unit="stop"/>בזמן שהן לחין<pc unit="stop"/>והפיטמא שלהן<pc unit="stop"/>בין לחה<pc unit="stop"/>בין יבשה<pc unit="stop"/>והעמוד שהוא מכוון כנגד האוכלי שרשי החזרים<pc unit="stop"/>והצנון<pc unit="stop"/>והנפוס<pc unit="stop"/>דברי ר׳מאיר<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר שרש צנון גדול מצטרף<pc unit="stop"/>והסיב שלו<pc unit="stop"/>אינו מצטרף<pc unit="stop"/>שרשי המיתנא והפיגום<pc unit="stop"/>וירקות שדה<pc unit="stop"/>וירקות גנה<pc unit="stop"/>שעקרן לשתלן והשדרה של שבולת<pc unit="stop"/>והלבוש שלה<pc unit="stop"/>ר אליעזר אומר אף הסיג של רצפות<pc unit="stop"/>הרי אלו מיטמאין ומטמאים ומצטרפין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.12.1.3">אלו מיטמאין ומטמאין ולא מצטרפין<pc unit="stop"/>שרשי השום והבצלים<pc unit="stop"/>והקפלוטות בזמן שהם יבשים<pc unit="stop"/>והעמוד שאינו מכוון כנגד האוכל<pc unit="stop"/>ויד הפרכיל<pc unit="stop"/>טפח מכאן וטפח מכאן<pc unit="stop"/>יד האשכול כל שהוא<pc unit="stop"/>וזנב של אשכול שריקנו<pc unit="stop"/>ויד המכבד של תמרה<pc unit="stop"/>ארבעה טפחים<pc unit="stop"/>וקנה של שבולת שלשה טפחים<pc unit="stop"/>ויד כל הנקצרים שלשה<pc unit="stop"/>ושאין דרכן לקצר<pc unit="stop"/>ידיהם ושרשיהם כל שהן<pc unit="stop"/>ומלעין של שבולין הרי אלו מיטמאים ומטמאין ולא מצטרפין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.12.1.4">אלו לא מיטמאין ולא מטמאין ולא מצטרפין<pc unit="stop"/>שרשי קולסי הכרוב<pc unit="stop"/>וחלפות תרדים<pc unit="stop"/>והלפת<pc unit="stop"/>את שדרכם ליגזז ונעקרו<pc unit="stop"/>ר יוסי מטמא בכלן<pc unit="stop"/>ומטהר בשרשי קולסי הכרוב<pc unit="stop"/>והלפת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.12.1.5">כל ידות האוכלין שבססן בגורן טהורים<pc unit="stop"/>ר׳יוסי מטמא<pc unit="stop"/>פסיגה של אשכול שריקנה<pc unit="stop"/>טהורה<pc unit="stop"/>שייר בה גרגיר אחד טמאה<pc unit="stop"/>שרביט של תמרה שריקנו טהור<pc unit="stop"/>שייר בו תמרה אחת<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>וכן בקטניות<pc unit="stop"/>שרביט שריקנו<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>שייר בו גרגיר אחד טמא<pc unit="stop"/>רבי אלעזר בן עזריה מטהר בשל פול<pc unit="stop"/>ומטמא בשל קטניות<pc unit="stop"/>מפני שהוא רוצה במשמושן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.12.1.6">עוקצי תאנים<pc unit="stop"/>וגרוגרות<pc unit="stop"/>והכלוסים<pc unit="stop"/>והחרובים הרי אלו מיטמאין ומטמאין ומצטרפין<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר אף עוקץ דלעת<pc unit="stop"/>עוקצי האגסין<pc unit="stop"/>והקרוסטמלין<pc unit="stop"/>והפרישין<pc unit="stop"/>והעוזרדין<pc unit="stop"/>עוקץ דלעת טפח<pc unit="stop"/>עוקץ קונרס<pc unit="stop"/>טפח<pc unit="stop"/>רבי אלעזר ברבי צדוק אומר טפחיים<pc unit="stop"/>הרי אלו מיטמאין ומטמאין ולא מצטרפים<pc unit="stop"/>ושאר כל העוקצים<pc unit="stop"/>לא מיטמאין<pc unit="stop"/>ולא מטמאין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.12.2">
      <ab xml:id="P179204.6.12.2.1">זיתים שכבשן בטרפיהן טהורים<pc unit="stop"/>לפי שלא כבשן אלא למראה<pc unit="stop"/>כשות של קשות<pc unit="stop"/>והנץ שלה טהורה<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר כל זמן שהיא לפני התגר<pc unit="stop"/>טמאה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.12.2.2">כל הגלעינין מיטמאות<pc unit="stop"/>ומטמאות<pc unit="stop"/>ולא מצטרפות<pc unit="stop"/>גלעינה של רוטב אף על פי יוצאה מצטרפת<pc unit="stop"/>של יבשה אינה מצטרפת<pc unit="stop"/>לפיכך חותל של יבשה מצטרף<pc unit="stop"/>ושל רוטב אינו מצטרף<pc unit="stop"/>גלעינה שמקצתה יוצאה שכנגד האוכל מצטרף<pc unit="stop"/>עצם שיש עליו בשר שכנגד האוכל מצטרף<pc unit="stop"/>היה עליו מצד אחד<pc unit="stop"/>רבי ישמעאל אומר רואין אותו כאילו הוא מקיפו בטבעת<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים שכנגד האוכל<pc unit="stop"/>מצטרף<pc unit="stop"/>כגון הסיאה<pc unit="stop"/>והאזוב<pc unit="stop"/>והקורנית<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.12.2.3">הרמון והאבטיח<pc unit="stop"/>שנימוק מקצתו<pc unit="stop"/>אינו מצטרף<pc unit="stop"/>שלם מכאן ומכאן<pc unit="stop"/>ונימוק מן האמצע<pc unit="stop"/>אינו מצטרף<pc unit="stop"/>הפטמא של רמון מצטרפת<pc unit="stop"/>והנץ שלו<pc unit="stop"/>אינו מצטרף<pc unit="stop"/>ר׳אליעזר אומר אף המסרק טהור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.12.2.4">כל הקליפין<pc unit="stop"/>מיטמאות<pc unit="stop"/>ומטמאות<pc unit="stop"/>ומצטרפות<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר שלשה קלופין בבצל<pc unit="stop"/>הפנימית<pc unit="stop"/>בין שלמה<pc unit="stop"/>בין קדורה<pc unit="stop"/>מצטרפות<pc unit="stop"/>האמצעית שלמה מצטרפת<pc unit="stop"/>וקדורה אינה מצטרפת<pc unit="stop"/>והחיצונה בין כך ובין כך טהור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.12.2.5">המחתך לבשל<pc unit="stop"/>אף על פי שלא מירק אינו חבור<pc unit="stop"/>לכבוש<pc unit="stop"/>ולשלוק<pc unit="stop"/>ולהניח על השלחן<pc unit="stop"/>חבור<pc unit="stop"/>התחיל לפרק אוכל שהתחיל בו אינו חבור<pc unit="stop"/>האגוזים שאמנן הבצלים שחמרן הרי אלו חבור<pc unit="stop"/>התחיל לפרק באגוזים ולפקל בבצלים<pc unit="stop"/>אינו חבור<pc unit="stop"/>האגוזים והשקדים חבור עד שירסס<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.12.2.6">ביצה מגולגלת<pc unit="stop"/>עד שיגוס<pc unit="stop"/>ושלוקה<pc unit="stop"/>עד שירסס<pc unit="stop"/>עצם שיש בו מוח חבור<pc unit="stop"/>עד שירסס<pc unit="stop"/>הרמון שפרדו חבור<pc unit="stop"/>עד שיקיש עליו בקנה<pc unit="stop"/>כיוצא בו שלל הכובסין<pc unit="stop"/>והבגד שהוא תפור בכלאים<pc unit="stop"/>חבור עד שיתחיל להתיר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.12.2.7">עלי ירקות ירוקים<pc unit="stop"/>מצטרפין<pc unit="stop"/>ולבנים אינן מצטרפין<pc unit="stop"/>ר׳אליעזר בר צדוק אומר הלבנים מצטרפין בכרוב<pc unit="stop"/>מפני שהן אוכל<pc unit="stop"/>ובחזרים מפני שהן משמרין את האוכל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.12.2.8">עלי בצלים<pc unit="stop"/>ובני בצלים<pc unit="stop"/>אם יש בהן ריר<pc unit="stop"/>משתערין בכמות שהן<pc unit="stop"/>אם יש בהן חלל<pc unit="stop"/>ממעך את חללן<pc unit="stop"/>פת ספוגנית<pc unit="stop"/>משתערת בכמות שהיא<pc unit="stop"/>אם יש בה חלל<pc unit="stop"/>ממעך את חללה<pc unit="stop"/>בשר העגל שנתפח<pc unit="stop"/>ובשר זקנה שנתמעט<pc unit="stop"/>משתערין בכמות שהן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.12.2.9">קשות שנטעה בעציץ והגדילה ויצאה חוץ לעציץ<pc unit="stop"/>טהורה<pc unit="stop"/>אמר ר׳שמעון מה טיבה ליטהר<pc unit="stop"/>אלא הטמא בטומאתו<pc unit="stop"/>והטהור יאכל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.12.2.10">כלי גללים<pc unit="stop"/>וכלי אדמה<pc unit="stop"/>שהשרשים יכולין לצאת בהן<pc unit="stop"/>אינם מכשירים את הזרעים<pc unit="stop"/>עציץ נקוב אינו מכשיר את הזרעים<pc unit="stop"/>ושאינו נקוב מכשיר את הזרעים<pc unit="stop"/>כמה הוא שיעורו של נקב<pc unit="stop"/>כדי שיצא בו שרש קטן<pc unit="stop"/>מלאהו עפר עד שפתו הרי הוא כטבלא שאין לה לזביז<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.12.3">
      <ab xml:id="P179204.6.12.3.1">יש צריכין הכשר<pc unit="stop"/>ואינן צריכים מחשבה<pc unit="stop"/>מחשבה והכשר<pc unit="stop"/>מחשבה ולא הכשר<pc unit="stop"/>לא הכשר ולא מחשבה<pc unit="stop"/>כל האוכלים המיוחדים לאדם<pc unit="stop"/>צריכין הכשר<pc unit="stop"/>ואינן צריכים מחשבה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.12.3.2">החותך מן האדם<pc unit="stop"/>ומן הבהמה<pc unit="stop"/>ומן החיה<pc unit="stop"/>ומן העופות<pc unit="stop"/>מנבלת העוף הטמא<pc unit="stop"/>והחלב בכפרים<pc unit="stop"/>ושאר כל ירקות שדה<pc unit="stop"/>חוץ משמרקעים ופטריות<pc unit="stop"/>ר׳יהודה אומר חוץ מכרישי שדה והרגילה<pc unit="stop"/>ונץ החלב<pc unit="stop"/>ר׳שמעון אומר חוץ מן העכביות<pc unit="stop"/>ר׳יוסי אומר חוץ מן הכלוסין<pc unit="stop"/>הרי אלו<pc unit="stop"/>צריכין מחשבה והכשר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.12.3.3">נבלת<pc unit="stop"/>בהמה טמאה בכל מקום ונבלת העוף הטהור בכפרים<pc unit="stop"/>צריכין מחשבה<pc unit="stop"/>ואינן צריכין הכשר<pc unit="stop"/>נבלת בהמה טהורה בכל מקום<pc unit="stop"/>ונבלת העוף הטהור והחלב בשווקים אינן צריכין מחשבה<pc unit="stop"/>ולא הכשר<pc unit="stop"/>ר׳שמעון אומר אף הגמל<pc unit="stop"/>והארנבת<pc unit="stop"/>והשפן<pc unit="stop"/>והחזיר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.12.3.4">השבת משנתן טעמו בקדרה אין בו משום תרומה<pc unit="stop"/>ואינו מטמא טומאת אוכלים<pc unit="stop"/>לולבי זרדים ושל עדל ועלי הלוף השוטה<pc unit="stop"/>אינן מיטמאין טומאת אוכלים<pc unit="stop"/>עד שימתוקו<pc unit="stop"/>ר׳שמעון אומר אף של פקועות כיוצא בהם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.12.3.5">הקושט<pc unit="stop"/>והחמס וראשי בשמים התיאה והחלתית והפלפלין וחלות חריע נלקחים בכסף מעשר<pc unit="stop"/>ואינן מטמאין טומאת אוכלין דברי רבי עקיבא<pc unit="stop"/>אמר לו ר׳יוחנן בן נורי<pc unit="stop"/>אם נלקחים בכסף מעשר<pc unit="stop"/>מפני מה אינן מטמאין טומאת אוכלים<pc unit="stop"/>ואם אינן מטמאין טומאת אוכלים אף הם לא ילקחו בכסף מעשר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.12.3.6">הפגין והבוסר ר׳עקיבא מטמא טומאת אוכלין<pc unit="stop"/>ר׳יוחנן בן נורי אומר משיבואו לעונות המעשרות<pc unit="stop"/>פריצי זיתים וענבים<pc unit="stop"/>בית שמאי מטמאין<pc unit="stop"/>ובית הלל מטהרין<pc unit="stop"/>הקצח בית שמאי מטהרין ובית הלל מטמאין<pc unit="stop"/>וכן למעשרות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.12.3.7">הקור הרי הוא כעץ לכל דבר<pc unit="stop"/>אלא שהוא נלקח בכסף מעשר<pc unit="stop"/>כפניות אוכלין<pc unit="stop"/>ופטורות מן המעשרות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.12.3.8">דגים מאימתי מקבלין טומאה<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים משיצודו<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים משימותו<pc unit="stop"/>ר׳עקיבא אומר אם יכולין לחיות<pc unit="stop"/>יחור של תאנה שנפשח ומעורה בקליפה<pc unit="stop"/>רבי יהודה מטהר וחכמים אומרים אם יכול לחיות<pc unit="stop"/>תבואה שנעקרה<pc unit="stop"/>ומעורה אפילו בשרש קטן טהורה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.12.3.9">חלב בהמה טהורה<pc unit="stop"/>אינו מיטמא טומאת נבלות<pc unit="stop"/>לפיכך הוא צריך הכשר<pc unit="stop"/>חלב בהמה טמאה<pc unit="stop"/>מיטמא טומאת נבלה<pc unit="stop"/>לפיכך אינו צריך הכשר<pc unit="stop"/>דגים טמאים<pc unit="stop"/>וחגבים טמאים<pc unit="stop"/>צריכין מחשבה בכפרים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.12.3.10">כורת דבורים<pc unit="stop"/>ר׳אליעזר אומר הרי היא כקרקע<pc unit="stop"/>וכותבין עליה פרוזבול<pc unit="stop"/>ואינה מקבלת טומאה במקומה<pc unit="stop"/>והרודה ממנה בשבת<pc unit="stop"/>חייב חטאת<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים אינה כקרקע<pc unit="stop"/>ואין כותבים עליה פרוזבול<pc unit="stop"/>ומקבלת טומאה במקומה<pc unit="stop"/>והרודה ממנה בשבת פטור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.12.3.11">חלות דבש מאימתי מיטמאות משום משקה<pc unit="stop"/>בית שמאי משיחרחר<pc unit="stop"/>בית הלל אומרים משירסק<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.12.3.12">אמר ר׳יהושע בן לוי עתיד הקדוש ברוך הוא להנחיל לכל צדיק וצדיק שלש מאות ועשרה עולמות<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.proverbs:8.21"/>להנחיל אוהבי יש ואוצרותיהם אמלא<pc unit="stop"/>אמר רבי שמעון בן חלפתא לא מצא הקדוש ברוך הוא כלי מחזיק ברכה לישראל אלא השלום שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.psalms:29.11"/>ה׳עוז לעמו יתן<pc unit="stop"/>ה׳יברך את עמו בשלום<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
</div2>
