<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div2 xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
      xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
      xml:id="P179204.4.6">
   <div3 xml:id="P179204.4.6.1">
      <ab xml:id="P179204.4.6.1.1">שבועות שתים<pc unit="stop"/>שהן ארבע<pc unit="stop"/>ידיעות הטומאה<pc unit="stop"/>שתים שהן ארבע<pc unit="stop"/>יציאות השבת<pc unit="stop"/>שתים שהן ארבע<pc unit="stop"/>מראות נגעים<pc unit="stop"/>שנים שהם ארבעה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.6.1.2">כל שיש בה ידיעה בתחלה<pc unit="stop"/>וידיעה בסוף<pc unit="stop"/>והעלם בינתיים<pc unit="stop"/>הרי זה בעולה ויורד<pc unit="stop"/>יש בה ידיעה בתחלה<pc unit="stop"/>ואין בה ידיעה בסוף<pc unit="stop"/>שעיר שנעשה בפנים ויום הכפורים תולה עד שיודע לו<pc unit="stop"/>ויביא בעולה ויורד<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.6.1.3">אין בה ידיעה בתחלה<pc unit="stop"/>אבל יש בה ידיעה בסוף<pc unit="stop"/>שעיר הנעשה בחוץ ויום הכפורים מכפר<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.numbers:29.11"/>מלבד חטאת הכפורים<pc unit="stop"/>על מה שזה מכפר זה מכפר<pc unit="stop"/>מה הפנימי אין מכפר אלא על דבר שיש בה ידיעה<pc unit="stop"/>אף החיצון אין מכפר אלא על דבר שיש בה ידיעה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.6.1.4">ועל שאין בה ידיעה לא בתחלה ולא בסוף<pc unit="stop"/>שעירי הרגלים ושעירי ראשי חדשים מכפרים<pc unit="stop"/>דברי רבי יהודה<pc unit="stop"/>ר׳שמעון אומר שעירי הרגלים מכפרין<pc unit="stop"/>אבל לא שעירי ראשי חדשים<pc unit="stop"/>ועל מה שעירי ראשי חדשים מכפרין<pc unit="stop"/>על הטהור שאכל את הטמא<pc unit="stop"/>רבי מאיר אומר כל השעירים כפרתן שוה על טומאת מקדש וקדשיו<pc unit="stop"/>היה ר׳שמעון אומר שעירי ראשי חדשים מכפרין על הטהור שאכל את הטמא<pc unit="stop"/>ושל רגלים מכפרין על שאין בה ידיעה לא בתחלה ולא בסוף<pc unit="stop"/>ושל יום הכפורים מכפר על שאין בה ידיעה בתחלה<pc unit="stop"/>אבל יש בה ידיעה בסוף<pc unit="stop"/>אמרו לו מהו שיקרבו זה בזה<pc unit="stop"/>אמר להם יקרבו<pc unit="stop"/>אמרו לו הואיל ואין כפרתן שוה<pc unit="stop"/>היאך קריבין זה בזה<pc unit="stop"/>אמר להן כולן באין לכפר על טומאת מקדש וקדשיו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.6.1.5">רבי שמעון בן יהודה אומר משמו<pc unit="stop"/>שעירי ראשי חדשים מכפרין<pc unit="stop"/>על הטהור שאכל את הטמא<pc unit="stop"/>מוסיף עליהם של רגלים<pc unit="stop"/>שמכפרין על טהור שאכל את הטמא<pc unit="stop"/>ועל שאין בה ידיעה<pc unit="stop"/>לא בתחלה ולא בסוף<pc unit="stop"/>מוסיף עליהן של יום הכפורים<pc unit="stop"/>שהן מכפרין על הטהור שאכל את הטמא<pc unit="stop"/>ועל שאין בה ידיעה<pc unit="stop"/>לא בתחלה ולא בסוף<pc unit="stop"/>ועל שאין בה ידיעה בתחלה<pc unit="stop"/>אבל יש בה ידיעה בסוף<pc unit="stop"/>אמרו לו מהו שיקרבו זה בזה<pc unit="stop"/>אמר להם הן<pc unit="stop"/>אמרו לו אם כן יהיו של יום הכפורים קרבין בראשי חדשים<pc unit="stop"/>אבל היאך של ראשי חדשים קריבים ביום הכפורים לכפר כפרה שאינה שלה<pc unit="stop"/>אמר להן כולן באין לכפר על טומאת מקדש וקדשיו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.6.1.6">ועל זדון טומאת מקדש וקדשיו שעיר הנעשה בפנים ויום הכפורים מכפרין<pc unit="stop"/>ועל שאר עבירות שבתורה<pc unit="stop"/>הקלות והחמורות<pc unit="stop"/>הזדונות והשגגות<pc unit="stop"/>הודע ולא הודע<pc unit="stop"/>עשה ולא תעשה<pc unit="stop"/>כריתות ומיתית בית דין<pc unit="stop"/>שעיר המשתלח מכפר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.6.1.7">אחד ישראלים<pc unit="stop"/>ואחד כהנים<pc unit="stop"/>ואחד כהן משוח<pc unit="stop"/>מה בין ישראלים לכהנים ולכהן משוח<pc unit="stop"/>אלא שדם הפר מכפר על הכהנים על טומאת מקדש וקדשיו<pc unit="stop"/>ר׳שמעון אומר כשם שדם השעיר הנעשה בפנים מכפר על ישראל כך דם הפר מכפר על הכהנים<pc unit="stop"/>כשם שוידויו של שעיר המשתלח מכפר על ישראל כך וידויו של פר מכפר על הכהנים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.4.6.2">
      <ab xml:id="P179204.4.6.2.1">ידיעות הטומאה שתים שהן ארבע<pc unit="stop"/>נטמא וידע<pc unit="stop"/>ונעלמה ממנו הטומאה<pc unit="stop"/>וזכור את הקדש<pc unit="stop"/>נעלם ממנו הקדש<pc unit="stop"/>וזכור את הטומאה<pc unit="stop"/>נעלמו ממנו זה וזה<pc unit="stop"/>ואכל את הקדש ולא ידע<pc unit="stop"/>ומשאכל ידע<pc unit="stop"/>הרי זה בעולה ויורד<pc unit="stop"/>נטמא וידע<pc unit="stop"/>ונעלמה ממנו טומאה<pc unit="stop"/>וזכור את המקדש<pc unit="stop"/>נעלם ממנו מקדש<pc unit="stop"/>וזכור את הטומאה<pc unit="stop"/>נעלם ממנו זה וזה<pc unit="stop"/>ונכנס למקדש ולא ידע<pc unit="stop"/>ומשיצא ידע<pc unit="stop"/>הרי זה בעולה ויורד<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.6.2.2">אחד הנכנס לעזרה<pc unit="stop"/>ואחד הנכנס לתוספת העזרה<pc unit="stop"/>שאין מוסיפין על העיר ועל העזרות<pc unit="stop"/>אלא במלך ונביא ואורים ותומים ובסנהדרין של שבעים ואחד<pc unit="stop"/>ובשתי תודות<pc unit="stop"/>ובשיר<pc unit="stop"/>ובית דין מהלכין ושתי תודות אחריהם<pc unit="stop"/>וכל ישראל אחריהם<pc unit="stop"/>הפנימית נאכלת<pc unit="stop"/>והחיצונה נשרפת<pc unit="stop"/>וכל שלא נעשה בכל אלו<pc unit="stop"/>הנכנס לשם<pc unit="stop"/>אין חייבין עליה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.6.2.3">נטמא בעזרה ונעלמה ממנו טומאה<pc unit="stop"/>וזכור את המקדש<pc unit="stop"/>נעלם ממנו מקדש וזכור לטומאה<pc unit="stop"/>נעלם ממנו זה וזה<pc unit="stop"/>והשתחוה<pc unit="stop"/>או ששהה בכדי השתחואה<pc unit="stop"/>בא לו בארוכה חייב<pc unit="stop"/>בקצרה פטור<pc unit="stop"/>זו היא מצות עשה שבמקדש שאין חייבין עליה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.6.2.4">ואיזו היא מצות עשה שבנדה שחייבין עליה<pc unit="stop"/>היה משמש עם הטהורה<pc unit="stop"/>ואמרה לו נטמאתי<pc unit="stop"/>ופירש מיד חייב<pc unit="stop"/>מפני שיציאתו הנאה לו כביאתו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.6.2.5">רבי אליעזר אומר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.leviticus:5.2"/>השרץ<pc unit="stop"/>ונעלם ממנו<pc unit="stop"/>על העלם שרץ חייב<pc unit="stop"/>ואינו חייב על העלם מקדש<pc unit="stop"/>רבי עקיבא אומר ונעלם ממנו והוא טמא<pc unit="stop"/>על העלם טומאה חייב<pc unit="stop"/>ואינו חייב על העלם מקדש<pc unit="stop"/>ר׳ישמעאל אומר ונעלם ונעלם שתי פעמים<pc unit="stop"/>לחייב על העלם טומאה ועל העלם מקדש<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.4.6.3">
      <ab xml:id="P179204.4.6.3.1">שבועות שתים שהן ארבע<pc unit="stop"/>שבועה שאוכל ושלא אוכל<pc unit="stop"/>שאכלתי ושלא אכלתי<pc unit="stop"/>שבועה שלא אוכל ואכל כל שהוא<pc unit="stop"/>חייב<pc unit="stop"/>דברי רבי עקיבא<pc unit="stop"/>אמרו לו לרבי עקיבא היכן מצינו באוכל כל שהוא<pc unit="stop"/>שהוא חייב<pc unit="stop"/>שזה חייב<pc unit="stop"/>אמר להן רבי עקיבא וכי היכן מצינו במדבר ומביא קרבן<pc unit="stop"/>שזה מדבר ומביא קרבן<pc unit="stop"/>שבועה שלא אוכל<pc unit="stop"/>ואכל ושתה<pc unit="stop"/>אינו חייב אלא אחת<pc unit="stop"/>שבועה שלא אוכל ושלא אשתה<pc unit="stop"/>ואכל ושתה חייב שתים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.6.3.2">שבועה שלא אוכל<pc unit="stop"/>ואכל פת חטין ופת שעורין ופת כוסמין<pc unit="stop"/>אינו חייב אלא אחת<pc unit="stop"/>שבועה שלא אוכל פת חטין ופת שעורין ופת כוסמין ואכל<pc unit="stop"/>חייב על כל אחת ואחת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.6.3.3">שבועה שלא אשתה<pc unit="stop"/>ושתה משקין הרבה<pc unit="stop"/>אינו חייב אלא אחת<pc unit="stop"/>שבועה שלא אשתה יין ושמן ודבש<pc unit="stop"/>ושתה<pc unit="stop"/>חייב על כל אחת ואחת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.6.3.4">שבועה שלא אוכל<pc unit="stop"/>ואכל אוכלים שאינן ראוין לאכילה<pc unit="stop"/>ושתה משקין שאינן ראוין לשתיה<pc unit="stop"/>פטור<pc unit="stop"/>שבועה שלא אוכל<pc unit="stop"/>ואכל נבלות וטרפות שקצים ורמשים<pc unit="stop"/>חייב<pc unit="stop"/>רבי שמעון פוטר<pc unit="stop"/>אמר קונם אשתי נהנית לי אם אכלתי היום<pc unit="stop"/>והוא אכל נבלות וטרפות שקצים ורמשים הרי אשתו אסורה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.6.3.5">אחד דברים של עצמו<pc unit="stop"/>ואחד דברים של אחרים<pc unit="stop"/>ואחד דברים שיש בהן ממש<pc unit="stop"/>ואחד דברים שאין בהם ממש<pc unit="stop"/>כיצד אמר שבועה שאתן לאיש פלוני<pc unit="stop"/>ושלא אתן<pc unit="stop"/>שנתתי<pc unit="stop"/>ושלא נתתי<pc unit="stop"/>שאישן<pc unit="stop"/>ושלא אישן<pc unit="stop"/>שישנתי<pc unit="stop"/>ושלא ישנתי<pc unit="stop"/>שאזרוק צרור לים<pc unit="stop"/>ושלא אזרוק<pc unit="stop"/>שזרקתי<pc unit="stop"/>ושלא זרקתי<pc unit="stop"/>רבי ישמעאל אומר אינו חייב אלא על העתיד לבא<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.leviticus:5.4"/>להרע או להטיב<pc unit="stop"/>אמר לו רבי עקיבא אם כן אין לי אלא דברים שיש בהן הרעה והטבה<pc unit="stop"/>דברים שאין בהן הרעה והטבה מנין<pc unit="stop"/>אמר לו מרבוי הכתוב<pc unit="stop"/>אמר לו אם ריבה הכתוב לכך<pc unit="stop"/>ריבה הכתוב לכך<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.6.3.6">נשבע לבטל את המצוה<pc unit="stop"/>ולא ביטל פטור<pc unit="stop"/>לקיים ולא קיים פטור<pc unit="stop"/>שהיה בדין שיהא חייב כדברי רבי יהודה בן בתירא<pc unit="stop"/>אמר רבי יהודה בן בתירא מה אם הרשות שאינו מושבע עליה מהר סיני<pc unit="stop"/>הרי הוא חייב עליה<pc unit="stop"/>מצוה שהוא מושבע עליה מהר סיני אינו דין שיהא חייב עליה<pc unit="stop"/>אמרו לו לא<pc unit="stop"/>אם אמרת בשבועת הרשות שכן עשה בה לאו כהן<pc unit="stop"/>תאמר בשבועת מצוה שלא עשה בה לאו כהן<pc unit="stop"/>שאם נשבע לבטל ולא ביטל פטור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.6.3.7">שבועה שלא אוכל ככר זו<pc unit="stop"/>שבועה שלא אוכלנה<pc unit="stop"/>שבועה שלא אוכלנה<pc unit="stop"/>ואכלה אינו חייב אלא אחת<pc unit="stop"/>זו היא שבועת בטוי שחייבין על זדונה מכות<pc unit="stop"/>ועל שגגתה קרבן עולה ויורד<pc unit="stop"/>שבועת שוא חייבין על זדונה מכות<pc unit="stop"/>ועל שגגתה פטור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.6.3.8">איזו היא שבועת שוא נשבע לשנות את הידוע לאדם<pc unit="stop"/>אמר על העמוד של אבן שהוא של זהב<pc unit="stop"/>ועל האיש שהוא אשה<pc unit="stop"/>ועל האשה שהיא איש<pc unit="stop"/>נשבע על דבר שאי אפשר<pc unit="stop"/>אם לא ראיתי גמל שפורח באויר<pc unit="stop"/>ואם לא ראיתי נחש כקורת בית הבד<pc unit="stop"/>אמר לעדים בואו והעידוני<pc unit="stop"/>שבועה שלא נעידך<pc unit="stop"/>נשבע לבטל את המצוה<pc unit="stop"/>שלא לעשות סוכה<pc unit="stop"/>ושלא ליטול לולב<pc unit="stop"/>ושלא להניח תפילין<pc unit="stop"/>זו היא שבועת שוא שחייבין על זדונה מכות<pc unit="stop"/>ועל שגגתה פטור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.6.3.9">שבועה שאוכל ככר זו שבועה שלא אוכלנה<pc unit="stop"/>הראשונה שבועת בטוי<pc unit="stop"/>והשניה שבועת שוא<pc unit="stop"/>אכלה עבר על שבועת שוא<pc unit="stop"/>לא אכלה<pc unit="stop"/>עבר על שבועת בטוי<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.6.3.10">שבועת בטוי<pc unit="stop"/>נוהג באנשים ובנשים ברחוקים ובקרובים<pc unit="stop"/>בכשרים ובפסולין<pc unit="stop"/>בפני בית דין<pc unit="stop"/>ושלא בפני בית דין<pc unit="stop"/>מפי עצמו<pc unit="stop"/>וחייבין על זדונה מכות<pc unit="stop"/>ועל שגגתה קרבן עולה ויורד<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.6.3.11">שבועת שוא<pc unit="stop"/>נוהגת באנשים<pc unit="stop"/>ובנשים<pc unit="stop"/>ברחוקים<pc unit="stop"/>ובקרובים<pc unit="stop"/>בכשרים<pc unit="stop"/>ובפסולים<pc unit="stop"/>בפני בית דין<pc unit="stop"/>ושלא בפני בית דין<pc unit="stop"/>ומפי עצמו<pc unit="stop"/>וחייבין על זדונה מכות<pc unit="stop"/>ועל שגגתה פטור<pc unit="stop"/>אחת זו ואחת זו המושבע מפי אחרים חייב<pc unit="stop"/>כיצד<pc unit="stop"/>אמר לא אכלתי היום ולא הנחתי תפילין היום<pc unit="stop"/>משביעך אני ואמר אמן חייב<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.4.6.4">
      <ab xml:id="P179204.4.6.4.1">שבועת העדות נוהגת באנשים ולא בנשים ברחוקין ולא בקרובין<pc unit="stop"/>בכשרים<pc unit="stop"/>ולא בפסולין<pc unit="stop"/>ואינה נוהגת אלא בראויין להעיד<pc unit="stop"/>בפני בית דין ושלא בפני בית דין<pc unit="stop"/>מפי עצמו<pc unit="stop"/>ומפי אחרים<pc unit="stop"/>אין חייבין עד שיכפרו בהן בבית דין<pc unit="stop"/>דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים בין מפי עצמו ובין מפי אחרים<pc unit="stop"/>אינן חייבין עד שיכפרו בהן בבית דין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.6.4.2">וחייבין על זדון השבועה<pc unit="stop"/>ועל שגגתה עם זדון העדות<pc unit="stop"/>ואינן חייבין על שגגתה<pc unit="stop"/>ומה הן חייבין על זדון השבועה<pc unit="stop"/>קרבן עולה ויורד<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.6.4.3">שבועת העדות כיצד<pc unit="stop"/>אמר לשנים בואו והעידוני<pc unit="stop"/>שבועה שאין אנו יודעין לך עדות<pc unit="stop"/>או שאמרו לו אין אנו יודעין לך עדות<pc unit="stop"/>משביע אני עליכם<pc unit="stop"/>ואמרו אמן<pc unit="stop"/>הרי אלו חייבין<pc unit="stop"/>השביע עליהן חמשה פעמים חוץ לבית דין<pc unit="stop"/>ובאו לבית דין והודו פטורים<pc unit="stop"/>כפרו<pc unit="stop"/>חייבים על כל אחת ואחת<pc unit="stop"/>השביע עליהן חמשה פעמים בפני בית דין וכפרו<pc unit="stop"/>אינן חייבין אלא אחת<pc unit="stop"/>אמר רבי שמעון מה טעם הואיל ואינם יכולים לחזור ולהודות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.6.4.4">כפרו שניהן כאחת שניהן חייבין<pc unit="stop"/>בזה אחר זה<pc unit="stop"/>הראשון חייב<pc unit="stop"/>והשני פטור<pc unit="stop"/>כפר אחד והודה אחד<pc unit="stop"/>הכופר חייב<pc unit="stop"/>היו שתי כתי עדים<pc unit="stop"/>כפרה הראשונה ואחר כך כפרה השנייה<pc unit="stop"/>שתיהן חייבות<pc unit="stop"/>מפני שהעדות יכולה להתקיים בשתיהן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.6.4.5">משביע אני עליכם אם לא תבואו ותעידוני שיש לי ביד פלוני פקדון<pc unit="stop"/>ותשומת יד<pc unit="stop"/>וגזל<pc unit="stop"/>ואבידה<pc unit="stop"/>שבועה שאין אנו יודעין לך עדות<pc unit="stop"/>אין חייבין אלא אחת<pc unit="stop"/>שבועה שאין אנו יודעין<pc unit="stop"/>שיש לך ביד פלוני<pc unit="stop"/>פקדון<pc unit="stop"/>ותשומת יד וגזל ואבידה<pc unit="stop"/>חייבין על כל אחת ואחת<pc unit="stop"/>משביע אני עליכם אם לא תבואו ותעידוני שיש לי ביד פלוני פקדון חטין ושעורין וכוסמין<pc unit="stop"/>שבועה שאין אנו יודעין לך עדות אין חייבין אלא אחת<pc unit="stop"/>שבועה שאין אנו יודעין לך עדות שיש לך ביד פלוני חטין ושעורין וכוסמין<pc unit="stop"/>חייבין על כל אחת ואחת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.6.4.6">משביע אני עליכם אם לא תבואו ותעידוני שיש לי ביד פלוני נזק וחצי נזק תשלומי כפל תשלומי ארבעה וחמשה ושאנס איש פלוני את בתי ופתה את בתי ושהכני בני<pc unit="stop"/>ושחבל בי חברי ושהדליק את גדישי ביום הכפורים<pc unit="stop"/>הרי אלו חייבין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.6.4.7">משביע אני עליכם אם לא תבואו ותעידוני שאני כהן<pc unit="stop"/>שאני לוי<pc unit="stop"/>שאיני בן גרושה<pc unit="stop"/>שאיני בן חלוצה<pc unit="stop"/>שאיש פלוני כהן<pc unit="stop"/>שאיש פלוני לוי<pc unit="stop"/>שאינו בן גרושה<pc unit="stop"/>שאינו בן חלוצה<pc unit="stop"/>שאנס איש פלוני את בתו<pc unit="stop"/>ופתה את בתו<pc unit="stop"/>ושחבל בי בני<pc unit="stop"/>ושחבל בי חבירי<pc unit="stop"/>ושהדליק גדישי בשבת<pc unit="stop"/>הרי אלו פטורין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.6.4.8">משביע אני עליכם<pc unit="stop"/>אם לא תבואו ותעידוני שאמר איש פלוני ליתן לי מאתים זוז<pc unit="stop"/>ולא נתן לי<pc unit="stop"/>הרי אלו פטורים<pc unit="stop"/>שאין חייבין אלא על תביעת ממון כפקדן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.6.4.9">משביע אני עליכם כשתדעון לי עדות שתבואו ותעידוני הרי אלו פטורים<pc unit="stop"/>מפני שקדמה שבועה לעדות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.6.4.10">עמד בבית הכנסת ואמר משביע אני עליכם שאם אתם יודעים לי עדות שתבואו ותעידוני הרי אלו פטורין<pc unit="stop"/>עד שיהיה מתכוין להם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.6.4.11">אמר לשנים משביע אני עליכם איש פלוני ופלוני<pc unit="stop"/>שאם אתם יודעין לי עדות<pc unit="stop"/>שתבואו ותעידוני<pc unit="stop"/>שבועה שאין אנו יודעין לך עדות<pc unit="stop"/>והם יודעין לו עדות<pc unit="stop"/>עד מפי עד<pc unit="stop"/>או שהיה אחד מהן קרוב או פסול<pc unit="stop"/>הרי אלו פטורין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.6.4.12">שילח ביד עבדו<pc unit="stop"/>או שאמר להן הנתבע<pc unit="stop"/>משביע אני עליכם שאם אתם יודעין לו עדות<pc unit="stop"/>שתבואו ותעידוהו<pc unit="stop"/>הרי אלו פטורין<pc unit="stop"/>עד שישמעו מפי התובע<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.6.4.13">משביע אני עליכם<pc unit="stop"/>מצוה אני עליכם<pc unit="stop"/>אוסרכם אני<pc unit="stop"/>הרי אלו חייבין<pc unit="stop"/>בשמים ובארץ<pc unit="stop"/>הרי אלו פטורין<pc unit="stop"/>באל״ף דלי״ת<pc unit="stop"/>ביו״ד היי<pc unit="stop"/>בשדי<pc unit="stop"/>בצבאות<pc unit="stop"/>בחנון ורחום<pc unit="stop"/>בארך אפים ורב חסד<pc unit="stop"/>ובכל הכנויין<pc unit="stop"/>הרי אלו חייבין<pc unit="stop"/>המקלל בכולן חייב<pc unit="stop"/>דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>וחכמים פוטרין<pc unit="stop"/>המקלל אביו ואמו בכולן חייב דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>וחכמים פוטרין<pc unit="stop"/>המקלל עצמו וחברו בכולן<pc unit="stop"/>עובר בלא תעשה<pc unit="stop"/>יככה אלהים<pc unit="stop"/>וכן יככה אלהים<pc unit="stop"/>זו היא אלה הכתובה בתורה<pc unit="stop"/>אל יכך<pc unit="stop"/>ויברכך<pc unit="stop"/>וייטב לך<pc unit="stop"/>רבי מאיר מחייב<pc unit="stop"/>וחכמים פוטרין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.4.6.5">
      <ab xml:id="P179204.4.6.5.1">שבועת הפקדון<pc unit="stop"/>נוהגת באנשים ובנשים<pc unit="stop"/>ברחוקים ובקרובים<pc unit="stop"/>בכשרים ובפסולים<pc unit="stop"/>בפני בית דין ושלא בפני בית דין<pc unit="stop"/>מפי עצמו<pc unit="stop"/>ומפי אחרים אינו חייב עד שיכפור בו בבית דין<pc unit="stop"/>דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים בין מפי עצמו בין מפי אחרים כיון שכפר בו חייב<pc unit="stop"/>וחייב על זדון השבועה<pc unit="stop"/>ועל שגגתה עם זדון הפקדון<pc unit="stop"/>ואינו חייב על שגגתה<pc unit="stop"/>ומה חייב על זדונה<pc unit="stop"/>אשם בכסף שקלים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.6.5.2">שבועת הפקדון כיצד<pc unit="stop"/>אמר לו תן לי פקדוני שיש לי בידך<pc unit="stop"/>שבועה שאין לך בידי<pc unit="stop"/>או שאמר לו אין לך בידי<pc unit="stop"/>משביעך אני<pc unit="stop"/>ואמר אמן<pc unit="stop"/>הרי זה חייב<pc unit="stop"/>השביע עליו חמשה פעמים<pc unit="stop"/>בין בפני בית דין<pc unit="stop"/>ובין שלא בפני בית דין<pc unit="stop"/>וכפר<pc unit="stop"/>חייב על כל אחת ואחת<pc unit="stop"/>אמר רבי שמעון מה טעם מפני שיכול לחזור ולהודות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.6.5.3">היו חמשה תובעין אותו אמרו לו תן לנו פקדון שיש לנו בידך<pc unit="stop"/>שבועה שאין לכם בידי<pc unit="stop"/>אינו חייב אלא אחת<pc unit="stop"/>שבועה שאין לך בידי<pc unit="stop"/>ולא לך<pc unit="stop"/>ולא לך<pc unit="stop"/>חייב על כל אחת ואחת<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר עד שיאמר שבועה באחרונה<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר עד שיאמר שבועה לכל אחד ואחד<pc unit="stop"/>תן לי פקדון<pc unit="stop"/>ותשומת יד<pc unit="stop"/>גזל<pc unit="stop"/>ואבדה<pc unit="stop"/>שיש לי בידך<pc unit="stop"/>שבועה שאין לך בידי<pc unit="stop"/>אינו חייב אלא אחת<pc unit="stop"/>שבועה שאין לך בידי<pc unit="stop"/>פקדון<pc unit="stop"/>ותשומת יד<pc unit="stop"/>וגזל<pc unit="stop"/>ואבדה<pc unit="stop"/>חייב על כל אחת ואחת<pc unit="stop"/>תן לי חטין<pc unit="stop"/>ושעורין<pc unit="stop"/>וכוסמים<pc unit="stop"/>שיש לי בידך<pc unit="stop"/>שבועה שאין לך בידי<pc unit="stop"/>אינו חייב אלא אחת<pc unit="stop"/>שבועה שאין לך ביד<pc unit="stop"/>חטין ושעורין וכוסמין<pc unit="stop"/>חייב על כל אחת ואחת<pc unit="stop"/>רבי מאיר אומר אפילו אמר חטה<pc unit="stop"/>ושעורה<pc unit="stop"/>וכוסמת<pc unit="stop"/>חייב על כל אחת ואחת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.6.5.4">אנסת ופיתית את בתי והוא אומר לא אנסתי<pc unit="stop"/>ולא פיתיתי<pc unit="stop"/>משביעך אני<pc unit="stop"/>ואמר אמן<pc unit="stop"/>חייב<pc unit="stop"/>רבי שמעון פוטר<pc unit="stop"/>שאינו משלם קנס על פי עצמו<pc unit="stop"/>אמרו לו אף על פי שאינו משלם קנס על פי עצמו<pc unit="stop"/>משלם בושת ופגם על פי עצמו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.6.5.5">גנבת את שורי<pc unit="stop"/>והוא אומר לא גנבתי<pc unit="stop"/>משביעך אני<pc unit="stop"/>ואמר אמן<pc unit="stop"/>חייב<pc unit="stop"/>גנבתי<pc unit="stop"/>אבל לא טבחתי<pc unit="stop"/>ולא מכרתי<pc unit="stop"/>משביעך אני<pc unit="stop"/>ואמר אמן<pc unit="stop"/>פטור<pc unit="stop"/>המית שורך את שורי<pc unit="stop"/>והוא אומר לא המית<pc unit="stop"/>משביעך אני<pc unit="stop"/>ואמר אמן<pc unit="stop"/>חייב<pc unit="stop"/>המית שורך את עבדי<pc unit="stop"/>והוא אומר לא המית<pc unit="stop"/>משביעך אני<pc unit="stop"/>ואמר אמן<pc unit="stop"/>פטור<pc unit="stop"/>אמר לו חבלת בי ועשית בי חבורה<pc unit="stop"/>והוא אומר לא חבלתי ולא עשיתי בך חבורה<pc unit="stop"/>משביעך אני<pc unit="stop"/>ואמר אמן<pc unit="stop"/>חייב<pc unit="stop"/>אמר לו עבדו<pc unit="stop"/>הפלת את שיני וסימית את עיני<pc unit="stop"/>והוא אומר לא הפלתי<pc unit="stop"/>ולא סימיתי<pc unit="stop"/>משביעך אני ואמר אמן<pc unit="stop"/>פטור<pc unit="stop"/>זה הכלל כל המשלם על פי עצמו חייב<pc unit="stop"/>ושאינו משלם על פי עצמו<pc unit="stop"/>פטור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.4.6.6">
      <ab xml:id="P179204.4.6.6.1">שבועת הדיינין<pc unit="stop"/>הטענה שתי כסף<pc unit="stop"/>וההודאה בשוה פרוטה ואם אין ההודאה ממין הטענה פטור<pc unit="stop"/>כיצד שתי כסף לי בידך<pc unit="stop"/>אין לך בידי אלא פרוטה פטור<pc unit="stop"/>שתי כסף ופרוטה לי בידך<pc unit="stop"/>אין לך בידי אלא פרוטה חייב<pc unit="stop"/>מנה לי בידך<pc unit="stop"/>אין לך בידי פטור<pc unit="stop"/>מנה לי בידך אין לך בידי אלא חמשים דינר<pc unit="stop"/>חייב<pc unit="stop"/>מנה לאבא בידך<pc unit="stop"/>אין לך בידי אלא חמשים דינר פטור<pc unit="stop"/>מפני שהוא כמשיב אבידה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.6.6.2">מנה לי בידך<pc unit="stop"/>אמר לו בפני עדים הן<pc unit="stop"/>למחר אמר לו תנהו לי<pc unit="stop"/>נתתיו לך פטור<pc unit="stop"/>אין לך בידי<pc unit="stop"/>חייב<pc unit="stop"/>מנה לי בידך<pc unit="stop"/>אמר לו הן<pc unit="stop"/>אל תתנהו לי אלא בעדים<pc unit="stop"/>למחר אמר לו תנהו לי<pc unit="stop"/>נתתיו לך<pc unit="stop"/>חייב<pc unit="stop"/>מפני שצריך ליתנו לו בעדים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.6.6.3">ליטרא זהב יש לי בידך<pc unit="stop"/>אין לך בידי אלא ליטרא כסף פטור<pc unit="stop"/>דינר זהב יש לי בידך<pc unit="stop"/>אין לך בידי<pc unit="stop"/>אלא דינר כסף<pc unit="stop"/>וטריסית<pc unit="stop"/>ופונדיון<pc unit="stop"/>ופרוטה<pc unit="stop"/>חייב<pc unit="stop"/>שהכל מין מטבע אחת<pc unit="stop"/>כור תבואה יש לי בידך<pc unit="stop"/>אין לך בידי אלא לתך קטנית<pc unit="stop"/>פטור<pc unit="stop"/>כור פירות יש לי בידך<pc unit="stop"/>אין לך בידי אלא לתך קטנית<pc unit="stop"/>חייב<pc unit="stop"/>שהקטנית בכלל פירות<pc unit="stop"/>טענו חטין והודה לו בשעורים<pc unit="stop"/>פטור<pc unit="stop"/>ורבן גמליאל מחייב<pc unit="stop"/>הטוען לחברו בכדי שמן<pc unit="stop"/>והודה לו בקנקנים<pc unit="stop"/>אדמון אומר הואיל והודה לו מקצת ממין הטענה<pc unit="stop"/>ישבע<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים אין ההודאה ממין הטענה<pc unit="stop"/>אמר רבן גמליאל רואה אני את דברי אדמון<pc unit="stop"/>טענו כלים וקרקעות<pc unit="stop"/>והודה בכלים וכפר בקרקעות<pc unit="stop"/>בקרקעות וכפר בכלים<pc unit="stop"/>פטור<pc unit="stop"/>הודה במקצת הקרקעות<pc unit="stop"/>פטור<pc unit="stop"/>במקצת הכלים<pc unit="stop"/>חייב<pc unit="stop"/>שהנכסים שאין להם אחריות<pc unit="stop"/>זוקקין את הנכסים שיש להן אחריות לישבע עליהן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.6.6.4">אין נשבעין על טענת<pc unit="stop"/>חרש<pc unit="stop"/>שוטה<pc unit="stop"/>וקטן<pc unit="stop"/>ואין משביעין את הקטן<pc unit="stop"/>אבל נשבעים לקטן<pc unit="stop"/>ולהקדש<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.6.6.5">ואלו דברים שאין נשבעין עליהן<pc unit="stop"/>העבדים<pc unit="stop"/>והשטרות<pc unit="stop"/>והקרקעות<pc unit="stop"/>וההקדשות<pc unit="stop"/>אין בהם תשלומי כפל<pc unit="stop"/>ולא תשלומי ארבעה וחמשה<pc unit="stop"/>שומר חנם אינו נשבע<pc unit="stop"/>נושא שכר אינו משלם<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר קדשים שחייב באחריותן<pc unit="stop"/>נשבעין עליהן<pc unit="stop"/>ושאינו חייב באחריותן אין נשבעין עליהן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.6.6.6">רבי מאיר אומר יש דברים שהן בקרקע<pc unit="stop"/>ואינן כקרקע<pc unit="stop"/>ואין חכמים מודים לו<pc unit="stop"/>כיצד עשר גפנים טעונות מסרתי לך<pc unit="stop"/>והלה אומר אינן אלא חמש<pc unit="stop"/>רבי מאיר מחייב שבועה<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים כל המחובר לקרקע הרי הוא כקרקע<pc unit="stop"/>אין נשבעין אלא על דבר שבמדה<pc unit="stop"/>ושבמשקל<pc unit="stop"/>ושבמנין<pc unit="stop"/>כיצד בית מלא מסרתי לך<pc unit="stop"/>וכיס מלא מסרתי לך<pc unit="stop"/>והלה אומר איני יודע אלא מה שהנחת אתה נוטל<pc unit="stop"/>פטור<pc unit="stop"/>זה אומר עד הזיז<pc unit="stop"/>וזה אומר עד החלון<pc unit="stop"/>חייב<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.6.6.7">המלוה את חבירו על המשכון<pc unit="stop"/>ואבד המשכון<pc unit="stop"/>אמר לו סלע הלויתיך עליו<pc unit="stop"/>ושקל היה שוה<pc unit="stop"/>והלה אומר לא כי אלא סלע הלויתני עליו<pc unit="stop"/>וסלע היה שוה<pc unit="stop"/>פטור<pc unit="stop"/>סלע הלויתיך עליו<pc unit="stop"/>ושקל היה שוה<pc unit="stop"/>והלה אומר<pc unit="stop"/>לא כי<pc unit="stop"/>אלא סלע הלויתני עליו<pc unit="stop"/>ושלשה דינרים היה שוה<pc unit="stop"/>חייב<pc unit="stop"/>סלע הלויתני עליו<pc unit="stop"/>ושתים היה שוה<pc unit="stop"/>והלה אומר לא כי<pc unit="stop"/>אלא סלע הלויתיך עליו<pc unit="stop"/>וסלע היה שוה<pc unit="stop"/>פטור<pc unit="stop"/>סלע הלויתני עליו<pc unit="stop"/>ושתים היה שוה<pc unit="stop"/>והלה אומר לא כי<pc unit="stop"/>אלא סלע הלויתיך עליו<pc unit="stop"/>וחמשה דינרים היה שוה<pc unit="stop"/>חייב<pc unit="stop"/>ומי נשבע מי שהפקדון אצלו<pc unit="stop"/>שמא ישבע זה ויוציא הלה את הפקדון<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.4.6.7">
      <ab xml:id="P179204.4.6.7.1">כל הנשבעין שבתורה נשבעין ולא משלמין ואלו נשבעין ונוטלין<pc unit="stop"/>השכיר<pc unit="stop"/>והנגזל<pc unit="stop"/>והנחבל<pc unit="stop"/>ושכנגדו חשוד על השבועה<pc unit="stop"/>והחנוני על פנקסו<pc unit="stop"/>השכיר כיצד<pc unit="stop"/>אמר לו תן לי שכרי שיש לי בידך<pc unit="stop"/>הוא אומר נתתי<pc unit="stop"/>והלה אומר לא נטלתי<pc unit="stop"/>הוא נשבע ונוטל<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר עד שתהא שם מקצת הודאה<pc unit="stop"/>כיצד<pc unit="stop"/>אמר לו תן לי שכרי חמשים דינר שיש לי בידך<pc unit="stop"/>והוא אומר התקבלת דינר זהב<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.6.7.2">הנגזל כיצד<pc unit="stop"/>היו מעידין אותו שנכנס לביתו למשכנו שלא ברשות<pc unit="stop"/>הוא אומר כליי נטלת<pc unit="stop"/>והוא אומר לא נטלתי<pc unit="stop"/>הרי זה נשבע ונוטל<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר עד שתהא שם מקצת הודאה<pc unit="stop"/>כיצד<pc unit="stop"/>אמר לו שני כלים נטלת<pc unit="stop"/>והוא אומר לא נטלתי אלא אחד<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.6.7.3">הנחבל כיצד היו מעידים אותו שנכנס תחת ידו שלם<pc unit="stop"/>ויצא חבול<pc unit="stop"/>ואמר לו חבלת בי<pc unit="stop"/>והוא אומר לא חבלתי<pc unit="stop"/>הרי זה נשבע ונוטל<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר עד שתהא שם מקצת הודאה<pc unit="stop"/>כיצד<pc unit="stop"/>אמר לו חבלת בי שתים<pc unit="stop"/>והלה אומר לא חבלתי בך אלא אחת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.6.7.4">ושכנגדו חשוד על השבועה<pc unit="stop"/>כיצד<pc unit="stop"/>אחת שבועת העדות<pc unit="stop"/>ואחת שבועת הפקדון<pc unit="stop"/>ואפילו שבועת שוא<pc unit="stop"/>היה אחד מהן משחק בקוביא<pc unit="stop"/>ומלוה ברבית<pc unit="stop"/>ומפריחי יונים<pc unit="stop"/>וסוחרי שביעית<pc unit="stop"/>שכנגדו נשבע ונוטל<pc unit="stop"/>היו שניהן חשודין<pc unit="stop"/>חזרה השבועה למקומה<pc unit="stop"/>דברי רבי יוסי<pc unit="stop"/>רבי מאיר אומר יחלוקו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.6.7.5">והחנוני על פנקסו<pc unit="stop"/>כיצד<pc unit="stop"/>לא שיאמר לו כתוב על פנקסי<pc unit="stop"/>שאתה חייב לי מאתים זוז<pc unit="stop"/>אלא אמר לו תן לבני סאתים חטין<pc unit="stop"/>תן לפועלי בסלע מעות<pc unit="stop"/>הוא אומר נתתי<pc unit="stop"/>והן אומרים לא נטלנו<pc unit="stop"/>הוא נשבע ונוטל<pc unit="stop"/>והן נשבעין ונוטלין<pc unit="stop"/>אמר בן ננס כיצד<pc unit="stop"/>אלו באין לידי שבועת שוא ואלו באין לידי שבועת שוא<pc unit="stop"/>אלא הוא נוטל שלא בשבועה והן נוטלין שלא בשבועה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.6.7.6">אמר לחנוני תן לי בדינר פירות<pc unit="stop"/>ונתן לו<pc unit="stop"/>אמר לו תן לי את הדינר<pc unit="stop"/>אמר לו נתתיו לך ונתתו באונפלי<pc unit="stop"/>ישבע בעל הבית<pc unit="stop"/>נתן לו את הדינר<pc unit="stop"/>אמר לו תן לי את הפירות<pc unit="stop"/>אמר לו נתתים לך<pc unit="stop"/>והולכתן לתוך ביתך<pc unit="stop"/>ישבע חנוני<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר כל שהפירות בידו<pc unit="stop"/>ידו על העליונה<pc unit="stop"/>אמר לשולחני תן לי בדינר מעות ונתן לו<pc unit="stop"/>אמר לו תן לי את הדינר<pc unit="stop"/>אמר לו נתתיו לך<pc unit="stop"/>ונתתו באונפלי<pc unit="stop"/>ישבע בעל הבית<pc unit="stop"/>נתן לו את הדינר<pc unit="stop"/>אמר לו תן לי את המעות<pc unit="stop"/>אמר לו נתתים לך והשלכתם לתוך כיסך<pc unit="stop"/>ישבע שולחני<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר אין דרך שולחני ליתן איסר<pc unit="stop"/>עד שיטול דינרו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.6.7.7">כשם שאמרו הפוגמת כתובתה לא תפרע אלא בשבועה<pc unit="stop"/>ועד אחד מעידה שהיא פרועה לא תפרע אלא בשבועה<pc unit="stop"/>מנכסים משועבדים<pc unit="stop"/>ומנכסי יתומים לא תפרע אלא בשבועה<pc unit="stop"/>והנפרעת שלא בפניו<pc unit="stop"/>לא תפרע אלא בשבועה<pc unit="stop"/>וכן היתומים לא יפרעו אלא בשבועה<pc unit="stop"/>שבועה שלא פקדנו אבא ולא אמר לנו אבא<pc unit="stop"/>ושלא מצינו בין שטרותיו של אבא ששטר זה פרוע<pc unit="stop"/>רבי יוחנן בן ברוקה אומר אפילו נולד הבן לאחר מיתת האב<pc unit="stop"/>הרי זה נשבע ונוטל<pc unit="stop"/>אמר רבן שמעון בן גמליאל אם יש עדים שאמר האב בשעת מיתתו שטר זה אינו פרוע הוא נוטל שלא בשבועה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.6.7.8">ואלו נשבעים שלא בטענה<pc unit="stop"/>השותפין<pc unit="stop"/>והאריסין<pc unit="stop"/>והאפוטרופין<pc unit="stop"/>והאשה הנושאת והנותנת בתוך הבית<pc unit="stop"/>ובן הבית<pc unit="stop"/>אמר לו מה אתה טועניני<pc unit="stop"/>רצוני שתשבע לי חייב<pc unit="stop"/>חלקו השותפין והאריסין<pc unit="stop"/>אין יכול להשביעו<pc unit="stop"/>נתגלגלה לו שבועה ממקום אחר מגלגלין עליו את הכל<pc unit="stop"/>והשביעית משמטת את השבועה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.4.6.8">
      <ab xml:id="P179204.4.6.8.1">ארבעה שומרין הן<pc unit="stop"/>שומר חנם<pc unit="stop"/>והשואל<pc unit="stop"/>נושא שכר<pc unit="stop"/>והשוכר<pc unit="stop"/>שומר חנם נשבע על הכל<pc unit="stop"/>והשואל משלם את הכל<pc unit="stop"/>נושא שכר<pc unit="stop"/>והשוכר<pc unit="stop"/>נשבעין על השבורה<pc unit="stop"/>ועל השבויה<pc unit="stop"/>ועל המתה<pc unit="stop"/>ומשלמים את האבדה<pc unit="stop"/>ואת הגניבה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.6.8.2">אמר לשומר חנם<pc unit="stop"/>היכן שורי<pc unit="stop"/>אמר לו מת<pc unit="stop"/>והוא שנשבר או נשבה או נגנב או אבד<pc unit="stop"/>נשבר<pc unit="stop"/>והוא שמת או נשבה או נגנב או אבד<pc unit="stop"/>נשבה<pc unit="stop"/>והוא שמת או נשבר או נגנב או אבד<pc unit="stop"/>נגנב<pc unit="stop"/>והוא שמת או נשבר או נשבה או אבד<pc unit="stop"/>אבד<pc unit="stop"/>והוא שמת או נשבר או נשבה או נגנב משביעך אני ואמר אמן<pc unit="stop"/>פטור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.6.8.3">היכן שורי<pc unit="stop"/>אמר לו איני יודע מה אתה סח<pc unit="stop"/>והוא שמת<pc unit="stop"/>או נשבר<pc unit="stop"/>או נשבה<pc unit="stop"/>או נגנב<pc unit="stop"/>או אבד<pc unit="stop"/>משביעך אני<pc unit="stop"/>ואמר אמן<pc unit="stop"/>פטור<pc unit="stop"/>היכן שורי<pc unit="stop"/>אמר לו אבד<pc unit="stop"/>משביעך אני<pc unit="stop"/>ואמר אמן<pc unit="stop"/>והעדים מעידין אותו שאכלו<pc unit="stop"/>משלם את הקרן<pc unit="stop"/>הודה מעצמו משלם קרן וחומש ואשם<pc unit="stop"/>היכן שורי אמר לו נגנב<pc unit="stop"/>משביעך אני<pc unit="stop"/>ואמר אמן<pc unit="stop"/>והעדים מעידין אותו שגנבו משלם תשלומי כפל<pc unit="stop"/>הודה מעצמו<pc unit="stop"/>משלם קרן וחומש ואשם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.6.8.4">אמר לאחד בשוק היכן שורי שגנבת<pc unit="stop"/>והוא אומר לא גנבתי<pc unit="stop"/>והעדים מעידין אותו שגנבו משלם תשלומי כפל<pc unit="stop"/>טבח ומכר<pc unit="stop"/>משלם תשלומי ארבעה וחמשה<pc unit="stop"/>ראה עדים שממשמשין ובאין<pc unit="stop"/>אמר גנבתי<pc unit="stop"/>אבל לא טבחתי ולא מכרתי<pc unit="stop"/>אינו משלם אלא קרן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.6.8.5">אמר לשואל היכן שורי אמר לו מת<pc unit="stop"/>והוא שנשבר או נשבה או נגנב<pc unit="stop"/>או אבד<pc unit="stop"/>נשבר<pc unit="stop"/>והוא שמת או נשבה או נגנב או אבד<pc unit="stop"/>נשבה<pc unit="stop"/>והוא שמת או נשבר או נגנב או אבד<pc unit="stop"/>נגנב<pc unit="stop"/>והוא שמת או נשבר או נשבה או אבד<pc unit="stop"/>אבד<pc unit="stop"/>והוא שמת או נשבר או נשבה או נגנב<pc unit="stop"/>משביעך אני ואמר אמן<pc unit="stop"/>פטור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.6.8.6">היכן שורי<pc unit="stop"/>אמר לו איני יודע מה אתה סח<pc unit="stop"/>והוא שמת<pc unit="stop"/>או נשבר<pc unit="stop"/>או נשבה<pc unit="stop"/>או נגנב<pc unit="stop"/>או אבד<pc unit="stop"/>משביעך אני<pc unit="stop"/>ואמר אמן<pc unit="stop"/>חייב<pc unit="stop"/>אמר לנושא שכר<pc unit="stop"/>והשוכר<pc unit="stop"/>היכן שורי<pc unit="stop"/>אמר לו מת<pc unit="stop"/>והוא שנשבר או נשבה<pc unit="stop"/>נשבר<pc unit="stop"/>והוא שמת או נשבה<pc unit="stop"/>נשבה<pc unit="stop"/>והוא שמת או נשבר<pc unit="stop"/>נגנב<pc unit="stop"/>והוא שאבד<pc unit="stop"/>אבד<pc unit="stop"/>והוא שנגנב<pc unit="stop"/>משביעך אני<pc unit="stop"/>ואמר אמן<pc unit="stop"/>פטור<pc unit="stop"/>מת<pc unit="stop"/>או נשבר<pc unit="stop"/>או נשבה<pc unit="stop"/>והוא שנגנב<pc unit="stop"/>או אבד<pc unit="stop"/>משביעך אני<pc unit="stop"/>ואמר אמן<pc unit="stop"/>חייב<pc unit="stop"/>אבד<pc unit="stop"/>או נגנב<pc unit="stop"/>והוא שמת<pc unit="stop"/>או נשבר או נשבה<pc unit="stop"/>משביעך אני ואמר אמן<pc unit="stop"/>פטור<pc unit="stop"/>זה הכלל<pc unit="stop"/>כל המשנה מחובה לחובה<pc unit="stop"/>ומפטור לפטור<pc unit="stop"/>ומפטור לחובה פטור<pc unit="stop"/>מחובה לפטור<pc unit="stop"/>חייב<pc unit="stop"/>זה הכלל<pc unit="stop"/>כל הנשבע להקל על עצמו חייב<pc unit="stop"/>להחמיר על עצמו<pc unit="stop"/>פטור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
</div2>
