<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div2 xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
      xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
      xml:id="P179204.5.10">
   <div3 xml:id="P179204.5.10.1">
      <ab xml:id="P179204.5.10.1.1">בשלשה מקומות הכהנים שומרים בבית המקדש<pc unit="stop"/>בבית אבטינס<pc unit="stop"/>ובבית הניצוץ<pc unit="stop"/>ובבית המוקד<pc unit="stop"/>והלוים בעשרים ואחד מקום<pc unit="stop"/>חמשה<pc unit="stop"/>על חמשה שערי הר הבית<pc unit="stop"/>ארבעה<pc unit="stop"/>על ארבע פנותיו מתוכו<pc unit="stop"/>חמשה על חמשה שערי העזרה<pc unit="stop"/>ארבע<pc unit="stop"/>על ארבע פנותיה מבחוץ<pc unit="stop"/>ואחד בלשכת הקרבן<pc unit="stop"/>ואחד בלשכת הפרוכת<pc unit="stop"/>ואחד לאחורי בית הכפורת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.10.1.2">איש הר הבית<pc unit="stop"/>היה מחזר על כל משמר ומשמר<pc unit="stop"/>ואבוקות דולקין לפניו<pc unit="stop"/>וכל משמר שאינו עומד<pc unit="stop"/>אומר לו איש הר הבית<pc unit="stop"/>שלום עליך<pc unit="stop"/>ניכר שהוא ישן חובטו במקלו<pc unit="stop"/>ורשות היה לו לשרוף את כסותו והם אומרים מה קול בעזרה<pc unit="stop"/>קול בן לוי לוקה ובגדיו נשרפים שישן לו על משמרו<pc unit="stop"/>רבי אליעזר בן יעקב אומר<pc unit="stop"/>פעם אחת מצאו את אחי אמא ישן ושרפו את כסותו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.10.1.3">חמשה שערים היו להר הבית<pc unit="stop"/>שני שערי חולדה מן הדרום<pc unit="stop"/>משמשין כניסה ויציאה<pc unit="stop"/>קיפונוס מן המערב משמש כניסה ויציאה<pc unit="stop"/>טדי מן הצפון<pc unit="stop"/>לא היה משמש כלום<pc unit="stop"/>שער המזרחי עליו שושן הבירה צורה<pc unit="stop"/>שבו כהן גדול השורף את הפרה<pc unit="stop"/>ופרה וכל מסעדיה יוצאים להר המשחה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.10.1.4">שבעה שערים היו בעזרה<pc unit="stop"/>שלשה בצפון<pc unit="stop"/>ושלשה בדרום<pc unit="stop"/>ואחד במזרח<pc unit="stop"/>שבדרום שער הדלק<pc unit="stop"/>שני לו שער הבכורות<pc unit="stop"/>שלישי לו שער המים<pc unit="stop"/>שבמזרח שער נקנור<pc unit="stop"/>ושתי לשכות היו לו<pc unit="stop"/>אחת מימינו<pc unit="stop"/>ואחת משמאלו<pc unit="stop"/>אחת לשכת פנחס המלביש ואחת לשכת עושי חביתין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.10.1.5">ושבצפון שער הנצוץ<pc unit="stop"/>וכמין אכסדרה היה<pc unit="stop"/>ועלייה בנויה על גביו<pc unit="stop"/>שהכהנים שומרים מלמעלן<pc unit="stop"/>והלוים מלמטן<pc unit="stop"/>ופתח היה לו לחיל<pc unit="stop"/>שני לו שער הקרבן<pc unit="stop"/>שלישי לו בית המוקד<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.10.1.6">וארבע לשכות היו בבית המוקד<pc unit="stop"/>כקיטונות פתוחות לטרקלין<pc unit="stop"/>שתים בקדש ושתים בחול<pc unit="stop"/>וראשי פיספסין מבדילין בין קדש לחול<pc unit="stop"/>ומה היו משמשות<pc unit="stop"/>מערבית דרומית<pc unit="stop"/>היא היתה לשכת טלאי קרבן<pc unit="stop"/>דרומית מזרחית היא היתה לשכת עושי לחם הפנים<pc unit="stop"/>מזרחית צפונית<pc unit="stop"/>בה גנזו בני חשמונאי את אבני המזבח ששקצום מלכי יון<pc unit="stop"/>צפונית מערבית בה יורדים לבית הטבילה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.10.1.7">שנים שערים היו לבית המוקד<pc unit="stop"/>אחד פתוח לחיל<pc unit="stop"/>ואחד פתוח לעזרה<pc unit="stop"/>אמר רבי יהודה זה שהיה פתוח לעזרה<pc unit="stop"/>פשפש קטן היה לו<pc unit="stop"/>שבו נכנסין לבלוש את העזרה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.10.1.8">בית המוקד כיפה<pc unit="stop"/>ובית גדול היה<pc unit="stop"/>מוקף רובדין של אבן<pc unit="stop"/>וזקני בית אב ישנים שם<pc unit="stop"/>ומפתחות העזרה בידם<pc unit="stop"/>ופרחי כהונה<pc unit="stop"/>איש כסתו בארץ<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.10.1.9">ומקום היה שם<pc unit="stop"/>אמה על אמה וטבלא של שיש וטבעת היתה קבועה בה<pc unit="stop"/>ושלשלת שהמפתחות היו תלויות בה<pc unit="stop"/>הגיע זמן הנעילה הגביה את הטבלא בטבעת<pc unit="stop"/>ונטל את המפתחות מן השלשלת ונעל הכהן מבפנים ובן לוי ישן לו מבחוץ<pc unit="stop"/>גמר מלנעול החזיר את המפתחות לשלשלת<pc unit="stop"/>ואת הטבלא למקומה<pc unit="stop"/>נתן כסותו עליה ישן לו<pc unit="stop"/>אירע קרי באחד מהם<pc unit="stop"/>יוצא והולך לו במסיבה ההולכת תחת הבירה<pc unit="stop"/>והנרות דולקים מכאן ומכאן עד שהוא מגיע לבית הטבילה<pc unit="stop"/>רבי אלעזר בן יעקב אומר במסיבה ההולכת תחת החיל יוצא והולך לו בטדי<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.5.10.2">
      <ab xml:id="P179204.5.10.2.1">הר הבית היה חמש מאות אמה על חמש מאות אמה רובו מן הדרום<pc unit="stop"/>שני לו מן המזרח<pc unit="stop"/>שלישי לו מן הצפון<pc unit="stop"/>מיעוטו מן המערב<pc unit="stop"/>מקום שהיה רוב מדתו שם היה רוב תשמישו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.10.2.2">כל הנכנסין להר הבית<pc unit="stop"/>נכנסין דרך ימין<pc unit="stop"/>ומקיפין ויוצאין דרך שמאל<pc unit="stop"/>חוץ ממי שאירעו דבר שהוא מקיף לשמאל מה לך מקיף לשמאל שאני אבל<pc unit="stop"/>השוכן בבית הזה ינחמך<pc unit="stop"/>שאני מנודה<pc unit="stop"/>השוכן בבית הזה יתן בלבם ויקרבוך<pc unit="stop"/>דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>אמר לו רבי יוסי עשיתן כאילו עברו עליו את הדין<pc unit="stop"/>אלא השוכן בבית הזה יתן בלבך<pc unit="stop"/>ותשמע לדברי חבריך ויקרבוך<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.10.2.3">לפנים ממנו סורג גבוה עשרה טפחים<pc unit="stop"/>ושלש עשרה פרצות היו שם<pc unit="stop"/>שפרצום מלכי יון חזרו וגדרום וגזרו כנגדם שלש עשרה השתחויות<pc unit="stop"/>לפנים ממנו החיל<pc unit="stop"/>עשר אמות<pc unit="stop"/>ושתים עשרה מעלות היו שם<pc unit="stop"/>רום המעלה חצי אמה<pc unit="stop"/>ושלחה חצי אמה<pc unit="stop"/>כל המעלות שהיו שם<pc unit="stop"/>רום מעלה חצי אמה<pc unit="stop"/>ושלחה חצי אמה<pc unit="stop"/>חוץ משל אולם<pc unit="stop"/>כל הפתחים והשערים שהיו שם גובהן עשרים אמה<pc unit="stop"/>ורחבן עשר אמות<pc unit="stop"/>חוץ משל אולם<pc unit="stop"/>כל הפתחים שהיו שם היו להן דלתות<pc unit="stop"/>חוץ משל אולם<pc unit="stop"/>כל השערים שהיו שם היו להן שקופות<pc unit="stop"/>חוץ משער טדי<pc unit="stop"/>שהיו שם שתי אבנים מוטות זו על גב זו<pc unit="stop"/>כל השערים שהיו שם<pc unit="stop"/>נשתנו להיות של זהב<pc unit="stop"/>חוץ משער ניקנור<pc unit="stop"/>מפני שנעשה בהן נס<pc unit="stop"/>ויש אומרים מפני שנחשתן מצהיב<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.10.2.4">כל הכתלים שהיו שם<pc unit="stop"/>היו גבוהים<pc unit="stop"/>חוץ מכותל המזרחי<pc unit="stop"/>שהכהן השורף את הפרה עומד בראש הר המשחה ומתכוין ורואה בפתחו של היכל בשעת הזיית הדם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.10.2.5">עזרת הנשים היתה אורך מאה ושלשים וחמש<pc unit="stop"/>על רחב מאה ושלשים וחמש<pc unit="stop"/>וארבע לשכות היו בארבע מקצעותיה<pc unit="stop"/>של ארבעים ארבעים אמה<pc unit="stop"/>ולא היו מקורות<pc unit="stop"/>וכך הם עתידים להיות<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.ezekiel:46.21"/>ויוציאני אל החצר החיצונה<pc unit="stop"/>ויעבירני אל ארבעת מקצועי החצר<pc unit="stop"/>והנה חצר במקצוע החצר<pc unit="stop"/>חצר במקצוע החצר<pc unit="stop"/>בארבעת מקצעות החצר חצרות קטורות ואין קטורות אלא שאינן מקורות<pc unit="stop"/>ומה היו משמשות דרומית מזרחית<pc unit="stop"/>היא היתה לשכת הנזירים<pc unit="stop"/>ששם הנזירין מבשלין את שלמיהן<pc unit="stop"/>ומגלחין את שערן ומשלחים תחת הדוד<pc unit="stop"/>מזרחית צפונית<pc unit="stop"/>היא היתה לשכת העצים<pc unit="stop"/>ששם הכהנים בעלי מומין מתליעין העצים<pc unit="stop"/>וכל עץ שנמצא בו תולעת פסול מעל גבי המזבח<pc unit="stop"/>צפונית מערבית<pc unit="stop"/>היא היתה לשכת מצורעים<pc unit="stop"/>מערבית דרומית<pc unit="stop"/>אמר רבי אליעזר בן יעקב שכחתי מה היתה משמשת<pc unit="stop"/>אבא שאול אומר שם היו נותנין יין ושמן<pc unit="stop"/>היא היתה נקראת לשכת בית שמניה<pc unit="stop"/>וחלקה היתה בראשונה<pc unit="stop"/>והקיפוה כצוצרה שהנשים רואות מלמעלן והאנשים מלמטן<pc unit="stop"/>כדי שלא יהו מעורבין וחמש עשרה מעלות עולות מתוכה לעזרת ישראל<pc unit="stop"/>כנגד חמש עשרה מעלות שבתהלים<pc unit="stop"/>שעליהן הלוים אומרים בשיר<pc unit="stop"/>לא היו טרוטות אלא מוקפות<pc unit="stop"/>כחצי גורן עגולה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.10.2.6">ולשכות היו תחת עזרת ישראל<pc unit="stop"/>ופתוחות לעזרת הנשים<pc unit="stop"/>ששם הלוים נותנים כנורות ונבלים ומצלתים וכל כלי שיר<pc unit="stop"/>עזרת ישראל<pc unit="stop"/>היתה אורך מאה אמה ושלשים וחמש<pc unit="stop"/>על רוחב אחת עשרה<pc unit="stop"/>וכן עזרת כהנים היתה אורך מאה ושלשים וחמש<pc unit="stop"/>על רוחב אחת עשרה<pc unit="stop"/>וראשי פספסין מבדילין בין עזרת ישראל לעזרת הכהנים<pc unit="stop"/>רבי אליעזר בן יעקב אומר<pc unit="stop"/>מעלה היתה וגבוהה אמה<pc unit="stop"/>והדוכן נתון עליה<pc unit="stop"/>ובה שלש מעלות של חצי חצי אמה נמצאת עזרת הכהנים גבוהה מעזרת ישראל שתי אמות ומחצה<pc unit="stop"/>כל העזרה היתה אורך מאה ושמונים ושבע<pc unit="stop"/>על רחב מאה ושלשים וחמש<pc unit="stop"/>ושלש עשרה השתחויות היו שם<pc unit="stop"/>אבא יוסי בן חנן אומר<pc unit="stop"/>כנגד שלשה עשר שערים<pc unit="stop"/>שערים דרומיים סמוכים למערב<pc unit="stop"/>שער העליון<pc unit="stop"/>שער הדלק<pc unit="stop"/>שער הבכורות<pc unit="stop"/>שער המים<pc unit="stop"/>ולמה נקרא שמו שער המים<pc unit="stop"/>שבו מכניסין צלוחית של מים של ניסוך בחג<pc unit="stop"/>רבי אליעזר בן יעקב אומר<pc unit="stop"/>ובו המים מפכים<pc unit="stop"/>ועתידין להיות יוצאין מתחת מפתן הבית<pc unit="stop"/>ולעומתן בצפון סמוכים למערב<pc unit="stop"/>שער יכניה<pc unit="stop"/>שער הקרב<pc unit="stop"/>שער הנשים<pc unit="stop"/>שער השיר<pc unit="stop"/>ולמה נקרא שמו שער יכניה<pc unit="stop"/>שבו יצא יכניה בגלותו<pc unit="stop"/>שבמזרח שער נקנור<pc unit="stop"/>ושני פשפשים היו לו<pc unit="stop"/>אחד מימינו ואחד משמאלו<pc unit="stop"/>ושנים במערב<pc unit="stop"/>לא היה להם שם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.5.10.3">
      <ab xml:id="P179204.5.10.3.1">המזבח היה שלשים ושתים<pc unit="stop"/>על שלשים ושתים<pc unit="stop"/>עלה אמה וכנס אמה זה היסוד<pc unit="stop"/>נמצא שלשים על שלשים<pc unit="stop"/>עלה חמש וכנס אמה זה הסובב<pc unit="stop"/>נמצא עשרים ושמנה על עשרים ושמנה<pc unit="stop"/>מקום הקרנות אמה מזה ואמה מזה<pc unit="stop"/>נמצא עשרים ושש על עשרים ושש<pc unit="stop"/>מקום הילוך רגלי הכהנים אמה מזה ואמה מזה<pc unit="stop"/>נמצא עשרים וארבע על עשרים וארבע<pc unit="stop"/>מקום מערכה<pc unit="stop"/>אמר רבי יוסי מתחלה לא היה אלא שמונה ועשרים על שמונה ועשרים<pc unit="stop"/>כונס ועולה במדה זו<pc unit="stop"/>עד שנמצא מקום המערכה עשרים על עשרים<pc unit="stop"/>וכשעלו בני הגולה<pc unit="stop"/>הוסיפו עליו ארבע אמות מן הדרום<pc unit="stop"/>וארבע אמות מן המערב כמין גמא<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.ezekiel:43.16"/>והאריאל שתים עשרה ארך בשתים עשרה רחב<pc unit="stop"/>רבוע<pc unit="stop"/>יכול שאינו אלא שתים עשרה על שתים עשרה כשהוא אומר אל ארבעת רבעיו<pc unit="stop"/>מלמד שמן האמצע הוא מודד שתים עשרה אמה לכל רוח<pc unit="stop"/>וחוט של סיקרא חוגרו באמצע להבדיל בין הדמים העליונים לדמים התחתונים<pc unit="stop"/>והיסוד היה מהלך על פני כל הצפון ועל פני כל המערב<pc unit="stop"/>ואוכל בדרום אמה אחת<pc unit="stop"/>ובמזרח אמה אחת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.10.3.2">ובקרן מערבית דרומית היו שני נקבים כמין שני חוטמין דקין<pc unit="stop"/>שהדמים הניתנין על יסוד מערבי ועל יסוד דרומי<pc unit="stop"/>יורדין בהן ומתערבין באמה<pc unit="stop"/>ויוצאין לנחל קדרון<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.10.3.3">למטה ברצפה באותו הקרן<pc unit="stop"/>מקום היה שם אמה על אמה<pc unit="stop"/>וטבלא של שיש<pc unit="stop"/>וטבעת היתה קבועה בה<pc unit="stop"/>שבו יורדין לשית<pc unit="stop"/>ומנקין אותו<pc unit="stop"/>וכבש היה לדרומו של מזבח<pc unit="stop"/>שלשים ושתים על רחב שש עשרה<pc unit="stop"/>ורבובה היתה לו במערבו<pc unit="stop"/>ששם היו נותנים פסולי חטאת העוף<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.10.3.4">אחד אבני הכבש<pc unit="stop"/>ואחד אבני המזבח<pc unit="stop"/>מבקעת בית כרם<pc unit="stop"/>וחופרין למטה מהבתולה<pc unit="stop"/>ומביאים משם אבנים שלמות<pc unit="stop"/>שלא הונף עליהן ברזל<pc unit="stop"/>שהברזל פוסל בנגיעה ובפגימה לכל דבר<pc unit="stop"/>נפגמה אחת מהן<pc unit="stop"/>היא פסולה<pc unit="stop"/>וכולן כשרות<pc unit="stop"/>ומלבנים אותן פעמים בשנה<pc unit="stop"/>אחת בפסח<pc unit="stop"/>ואחת בחג<pc unit="stop"/>וההיכל פעם אחת בפסח<pc unit="stop"/>רבי אומר, כל ערב שבת מלבנים אותו במפה מפני הדמים<pc unit="stop"/>לא היו סדין אותן בכפיס של ברזל<pc unit="stop"/>שמא יגע ויפסול<pc unit="stop"/>שהברזל נברא לקצר ימיו של אדם<pc unit="stop"/>והמזבח נברא להאריך ימיו של אדם<pc unit="stop"/>אינו בדין שיונף המקצר על המאריך<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.10.3.5">וטבעות היו לצפונו של מזבח<pc unit="stop"/>ששה סדרים של ארבעה ארבעה<pc unit="stop"/>ויש אומרים ארבע של ששה ששה<pc unit="stop"/>שעליהן שוחטים את הקדשים<pc unit="stop"/>בית המטבחיים<pc unit="stop"/>היה לצפונו של מזבח<pc unit="stop"/>ועליו שמנה עמודים ננסין<pc unit="stop"/>ורביעין של ארז על גביהן<pc unit="stop"/>ואונקליות של ברזל<pc unit="stop"/>היו קבועין בהם<pc unit="stop"/>ושלשה סדרים היו לכל אחד ואחד<pc unit="stop"/>שבהם תולין ומפשיטין<pc unit="stop"/>על שלחנות<pc unit="stop"/>של שיש שבין העמודים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.10.3.6">הכיור היה בין האולם ולמזבח<pc unit="stop"/>ומשוך כלפי הדרום<pc unit="stop"/>בין האולם ולמזבח שתים ועשרים אמה ושתים עשרה מעלות היו שם<pc unit="stop"/>רום מעלה חצי אמה<pc unit="stop"/>ושלחה אמה<pc unit="stop"/>אמה אמה ורובד שלש<pc unit="stop"/>ואמה אמה ורובד שלש<pc unit="stop"/>והעליונה<pc unit="stop"/>אמה אמה<pc unit="stop"/>ורובד ארבע<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר העליונה אמה אמה ורובד חמש<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.10.3.7">פתחו של אולם גובהו ארבעים אמה ורחבו עשרים אמה<pc unit="stop"/>וחמש מלתראות של מילת היו על גביו<pc unit="stop"/>התחתונה עודפת על הפתח אמה מזה ואמה מזה<pc unit="stop"/>שלמעלה ממנה עודפת עליה אמה מזה ואמה מזה<pc unit="stop"/>נמצאת העליונה שלשים אמה<pc unit="stop"/>ונדבך של אבנים היה בין כל אחת ואחת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.10.3.8">וכלונסות של ארז היו קבועין מכתלו של היכל לכתלו של אולם<pc unit="stop"/>כדי שלא יבעט<pc unit="stop"/>ושרשרות של זהב היו קבועין בתקרת האולם<pc unit="stop"/>שבהן פרחי כהונה עולין<pc unit="stop"/>ורואין את העטרות<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.zecharia:6.14"/>
         <pc unit="stop"/>והעטרות תהיה לחלם ולטוביה ולידעיה ולחן בן צפניה לזכרון בהיכל ה׳<pc unit="stop"/>גפן של זהב היתה עומדת על פתחו של היכל ומודלה על גבי כלונסות<pc unit="stop"/>כל מי שהוא מתנדב<pc unit="stop"/>עלה<pc unit="stop"/>או גרגיר<pc unit="stop"/>או אשכול<pc unit="stop"/>מביא ותולה בה<pc unit="stop"/>אמר רבי אליעזר ברבי צדוק<pc unit="stop"/>מעשה היה ונמנו עליה שלש מאות כהנים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.5.10.4">
      <ab xml:id="P179204.5.10.4.1">פתחו של היכל גבהו עשרים אמה<pc unit="stop"/>ורחבו עשר אמות<pc unit="stop"/>וארבע דלתות היו לו שתים בפנים ושתים בחוץ<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.ezekiel:41.23"/>שתים דלתות להיכל ולקדש החיצונות נפתחות לתוך הפתח<pc unit="stop"/>לכסות עוביו של כותל<pc unit="stop"/>והפנימיות נפתחות לתוך הבית לכסות אחר הדלתות<pc unit="stop"/>שכל הבית טוח בזהב חוץ מאחר הדלתות<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר בתוך הפתח היו עומדות<pc unit="stop"/>וכמין איצטרמיטה היו<pc unit="stop"/>ונקפלות לאחוריהן<pc unit="stop"/>אלו שני אמות ומחצה<pc unit="stop"/>ואלו שני אמות ומחצה<pc unit="stop"/>חצי אמה מזוזה מכאן<pc unit="stop"/>וחצי אמה מזוזה מכאן<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.ezekiel:41.24"/>ושתים דלתות לדלתות שתים מוסבות דלתות שתים לדלת אחת<pc unit="stop"/>ושתי דלתות לאחרת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.10.4.2">ושני פשפשין היו לו לשער הגדול<pc unit="stop"/>אחד בצפון ואחד בדרום<pc unit="stop"/>שבדרום לא נכנס בו אדם מעולם<pc unit="stop"/>ועליו הוא מפורש על ידי יחזקאל שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.ezekiel:44.2"/>ויאמר אלי ה׳השער הזה סגור יהיה לא יפתח ואיש לא יבא בו כי ה׳אלהי ישראל בא בו והיה סגור<pc unit="stop"/>נטל את המפתח ופתח את הפשפש<pc unit="stop"/>ונכנס להתא ומהתא להיכל<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר בתוך עוביו של כותל היה מהלך<pc unit="stop"/>עד שנמצא עומד בין שני השערים<pc unit="stop"/>ופתח את החיצונות מבפנים<pc unit="stop"/>ואת הפנימיות מבחוץ<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.10.4.3">ושלשים ושמנה תאים היו שם<pc unit="stop"/>חמשה עשר בצפון<pc unit="stop"/>חמשה עשר בדרום<pc unit="stop"/>ושמנה במערב<pc unit="stop"/>שבצפון ושבדרום<pc unit="stop"/>חמשה על גבי חמשה<pc unit="stop"/>וחמשה על גביהם<pc unit="stop"/>ושבמערב<pc unit="stop"/>שלשה על גבי שלשה<pc unit="stop"/>ושנים על גביהם<pc unit="stop"/>ושלשה פתחים היו לכל אחד ואחד<pc unit="stop"/>אחד לתא מן הימין<pc unit="stop"/>ואחד לתא מן השמאל<pc unit="stop"/>ואחד לתא שעל גביו<pc unit="stop"/>ובקרן מזרחית צפונית<pc unit="stop"/>היו חמשה פתחים<pc unit="stop"/>אחד לתא מן הימין<pc unit="stop"/>ואחד לתא שעל גביו<pc unit="stop"/>ואחד למסיבה ואחד לפשפש<pc unit="stop"/>ואחד להיכל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.10.4.4">התחתונה חמשה ורובד ששה והאמצעית ששה<pc unit="stop"/>ורובד שבע<pc unit="stop"/>והעליונה שבע<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.kings_1:6.6"/>היציע התחתונה חמש באמה רחבה<pc unit="stop"/>והתיכונה שש באמה רחבה<pc unit="stop"/>והשלישית שבע באמה רחבה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.10.4.5">ומסבה היתה עולה מקרן מזרחית צפונית<pc unit="stop"/>לקרן צפונית מערבית<pc unit="stop"/>שבה היו עולים לגגות התאים<pc unit="stop"/>היה עולה במסבה<pc unit="stop"/>ופניו למערב<pc unit="stop"/>הלך על כל פני הצפון<pc unit="stop"/>עד שהוא מגיע למערב<pc unit="stop"/>הגיע למערב והפך פניו לדרום<pc unit="stop"/>הלך כל פני מערב<pc unit="stop"/>עד שהוא מגיע לדרום<pc unit="stop"/>הגיע לדרום והפך פניו למזרח היה מהלך בדרום<pc unit="stop"/>עד שהוא מגיע לפתחה של עליה<pc unit="stop"/>שפתחה של עליה פתוח לדרום<pc unit="stop"/>ובפתחה של עליה<pc unit="stop"/>היו שתי כלונסות של ארז<pc unit="stop"/>שבהן היו עולין לגגה של עליה<pc unit="stop"/>וראשי פספסין מבדילים בעליה בין הקדש לבין קדש הקדשים<pc unit="stop"/>ולולין היו פתוחין בעליה<pc unit="stop"/>לבית קדש הקדשים<pc unit="stop"/>שבהן היו משלשלין את האומנים בתיבות<pc unit="stop"/>כדי שלא יזונו עיניהן מבית קדשי הקדשים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.10.4.6">וההיכל מאה על מאה על רום מאה<pc unit="stop"/>האוטם שש אמות<pc unit="stop"/>וגובהו ארבעים אמה אמה כיור<pc unit="stop"/>ואמתים בית דלפה<pc unit="stop"/>ואמה תקרה<pc unit="stop"/>ואמה מעזיבה<pc unit="stop"/>וגובה של עליה ארבעים אמה<pc unit="stop"/>ואמה כיור<pc unit="stop"/>ואמתים בית דלפה<pc unit="stop"/>ואמה תקרה<pc unit="stop"/>ואמה מעזיבה ושלש אמות מעקה<pc unit="stop"/>ואמה כלה עורב<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר לא היה כלה עורב עולה מן המדה<pc unit="stop"/>אלא ארבע אמות היה מעקה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.10.4.7">מהמזרח למערב מאה אמה כותל האולם חמש<pc unit="stop"/>והאולם אחד עשר<pc unit="stop"/>כותל ההיכל שש<pc unit="stop"/>ותוכו ארבעים אמה<pc unit="stop"/>אמה טרקסין<pc unit="stop"/>ועשרים אמה<pc unit="stop"/>בית קדש הקדשים<pc unit="stop"/>כותל ההיכל שש<pc unit="stop"/>והתא שש<pc unit="stop"/>וכותל התא חמש<pc unit="stop"/>מן הצפון לדרום שבעים אמה<pc unit="stop"/>כותל המסבה חמש<pc unit="stop"/>והמסבה שלש<pc unit="stop"/>כותל התא חמש<pc unit="stop"/>והתא שש<pc unit="stop"/>כותל ההיכל שש<pc unit="stop"/>ותוכו עשרים אמה<pc unit="stop"/>כותל ההיכל שש<pc unit="stop"/>והתא שש<pc unit="stop"/>וכותל חתא חמש<pc unit="stop"/>ובית הורדת המים<pc unit="stop"/>שלש אמות<pc unit="stop"/>והכותל חמש אמות האולם עודף עליו חמש עשרה אמה מן הצפון<pc unit="stop"/>וחמש עשרה אמה מן הדרום<pc unit="stop"/>והוא היה נקרא בית החליפות<pc unit="stop"/>ששם גונזים את הסכינים<pc unit="stop"/>וההיכל צר מאחריו<pc unit="stop"/>ורחב מלפניו<pc unit="stop"/>ודומה לארי<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.isaiah:29.1"/>הוי אריאל קרית חנה דוד<pc unit="stop"/>מה הארי צר מאחריו<pc unit="stop"/>ורחב מלפניו<pc unit="stop"/>אף ההיכל צר מאחריו<pc unit="stop"/>ורחב מלפניו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.5.10.5">
      <ab xml:id="P179204.5.10.5.1">כל העזרה<pc unit="stop"/>היתה אורך מאה ושמונים ושבע על רחב מאה ושלשים וחמש<pc unit="stop"/>מן המזרח למערב מאה ושמונים ושבע מקום דריסת ישראל אחת עשרה אמה<pc unit="stop"/>מקום דריסת הכהנים אחת עשרה אמה<pc unit="stop"/>המזבח שלשים ושתים<pc unit="stop"/>בין האולם ולמזבח עשרים ושתים אמה<pc unit="stop"/>ההיכל מאה אמה<pc unit="stop"/>ואחת עשרה אמה לאחורי בית הכפורת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.10.5.2">מן הצפון לדרום מאה ושלשים וחמש הכבש והמזבח ששים ושתים<pc unit="stop"/>מן המזבח לטבעות שמונה אמות<pc unit="stop"/>מקוםהטבעות עשרים וארבע<pc unit="stop"/>מן הטבעות לשלחנות ארבע<pc unit="stop"/>מן השלחנות ולננסין ארבע<pc unit="stop"/>מן הננסין לכותל העזרה שמנה אמות<pc unit="stop"/>והמותר בין הכבש לכותל<pc unit="stop"/>ומקום הננסין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.10.5.3">שש לשכות היו בעזרה<pc unit="stop"/>שלש בצפון<pc unit="stop"/>ושלש בדרום<pc unit="stop"/>שבצפון לשכת המלח<pc unit="stop"/>לשכת הפרוה<pc unit="stop"/>לשכת המדיחים<pc unit="stop"/>לשכת המלח<pc unit="stop"/>שם היו נותנים מלח לקרבן<pc unit="stop"/>לשכת הפרוה<pc unit="stop"/>שם היו מולחין עורות קדשים<pc unit="stop"/>ועל גגה היה בית הטבילה לכהן גדול ביום הכפורים<pc unit="stop"/>לשכת המדיחין ששם היו מדיחין קרבי הקדשים<pc unit="stop"/>ומשם מסבה עולה לגג בית הפרוה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.10.5.4">שבדרום לשכת העץ<pc unit="stop"/>לשכת הגולה לשכת הגזית<pc unit="stop"/>לשכת העץ<pc unit="stop"/>אמר רבי אליעזר בן יעקב<pc unit="stop"/>שכחתי מה היתה משמשת<pc unit="stop"/>אבא שאול אומר לשכת כהן גדול<pc unit="stop"/>והיא היתה אחורי שתיהן<pc unit="stop"/>וגג שלשתן שוה<pc unit="stop"/>לשכת הגולה<pc unit="stop"/>שם היה בור קבוע והגלגל נתון עליו ומשם מספיקים מים לכל העזרה<pc unit="stop"/>לשכת הגזית<pc unit="stop"/>שם היתה סנהדרי גדולה של ישראל יושבת<pc unit="stop"/>ודנה את הכהונה<pc unit="stop"/>וכהן שנמצא בו פסול לובש שחורים ומתעטף שחורים ויוצא והולך לו<pc unit="stop"/>ושלא נמצא בו פסול לובש לבנים ומתעטף לבנים<pc unit="stop"/>נכנס ומשמש עם אחיו הכהנים<pc unit="stop"/>ויום טוב היו עושים שלא נמצא פסול בזרעו של אהרן הכהן<pc unit="stop"/>וכך היו אומרים<pc unit="stop"/>ברוך המקום ברוך הוא<pc unit="stop"/>שלא נמצא פסול בזרעו של אהרן<pc unit="stop"/>וברוך הוא<pc unit="stop"/>שבחר באהרן ובבניו לעמוד לשרת לפני ה׳בבית קדשי קדשים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
</div2>
