<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div2 xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
      xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
      xml:id="P179204.5.1">
   <div3 xml:id="P179204.5.1.1">
      <ab xml:id="P179204.5.1.1.1">כל הזבחים שנזבחו שלא לשמן כשרים<pc unit="stop"/>אלא שלא עלו לבעלים לשם חובה<pc unit="stop"/>חוץ מן הפסח<pc unit="stop"/>ומן החטאת<pc unit="stop"/>הפסח בזמנו<pc unit="stop"/>והחטאת בכל זמן<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר אף האשם<pc unit="stop"/>הפסח בזמנו<pc unit="stop"/>והחטאת והאשם בכל זמן<pc unit="stop"/>אמר רבי אליעזר<pc unit="stop"/>החטאת בא על חטא<pc unit="stop"/>והאשם בא על חטא<pc unit="stop"/>מה חטאת פסולה שלא לשמה<pc unit="stop"/>אף האשם פסול שלא לשמו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.1.2">יוסי בן חוני אומר הנשחטים לשם פסח ולשם חטאת<pc unit="stop"/>פסולים<pc unit="stop"/>שמעון אחי עזריה אומר שחטן לשם גבוה מהם כשרין<pc unit="stop"/>לשם נמוך מהם פסולין<pc unit="stop"/>כיצד<pc unit="stop"/>קדשי קדשים ששחטן לשם קדשים קלים<pc unit="stop"/>פסולין<pc unit="stop"/>קדשים קלים ששחטן לשם קדשי קדשים<pc unit="stop"/>כשרין<pc unit="stop"/>הבכור והמעשר ששחטן לשם שלמים<pc unit="stop"/>כשרין<pc unit="stop"/>ושלמים ששחטן לשם בכור לשם מעשר<pc unit="stop"/>פסולין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.1.3">הפסח ששחטו בשחרית בארבעה עשר שלא לשמו<pc unit="stop"/>רבי יהושע מכשיר כאילו נשחט בשלשה עשר<pc unit="stop"/>בן בתירא פוסל כאילו נשחט בין הערבים<pc unit="stop"/>אמר שמעון בן עזאי מקובל אני מפי שבעים ושנים זקן ביום שהושיבו רבי אלעזר בן עזריה בישיבה<pc unit="stop"/>שכל הזבחים הנאכלים שנזבחו שלא לשמן כשרים<pc unit="stop"/>אלא שלא עלו לבעלים משום חובה<pc unit="stop"/>חוץ מן הפסח ומן החטאת<pc unit="stop"/>ולא הוסיף בן עזאי<pc unit="stop"/>אלא העולה<pc unit="stop"/>ולא הודו לו חכמים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.1.4">הפסח והחטאת ששחטן שלא לשמן<pc unit="stop"/>קבל והלך וזרק שלא לשמן<pc unit="stop"/>או לשמן ושלא לשמן<pc unit="stop"/>או שלא לשמן ולשמן<pc unit="stop"/>פסולים<pc unit="stop"/>כיצד לשמן ושלא לשמן<pc unit="stop"/>לשם פסח ולשם שלמים<pc unit="stop"/>שלא לשמן ולשמן<pc unit="stop"/>לשם שלמים ולשם הפסח<pc unit="stop"/>שהזבח נפסל בארבעה דברים<pc unit="stop"/>בשחיטה<pc unit="stop"/>ובקבול<pc unit="stop"/>ובהלוך<pc unit="stop"/>ובזריקה<pc unit="stop"/>רבי שמעון מכשיר בהלוך<pc unit="stop"/>שהיה ר׳שמעון אומר אי אפשר שלא בשחיטה<pc unit="stop"/>ושלא בקבלה<pc unit="stop"/>ושלא בזריקה<pc unit="stop"/>אבל אפשר שלא בהלוך<pc unit="stop"/>שוחט בצד המזבח וזורק<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר<pc unit="stop"/>המהלך במקום שהוא צריך להלך<pc unit="stop"/>המחשבה פוסלת<pc unit="stop"/>ובמקום שאין צריך להלך אין המחשבה פוסלת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.5.1.2">
      <ab xml:id="P179204.5.1.2.1">כל הזבחים שקבל דמן<pc unit="stop"/>זר<pc unit="stop"/>אונן<pc unit="stop"/>טבול יום<pc unit="stop"/>מחוסר בגדים מחוסר כפורים<pc unit="stop"/>שלא רחץ ידים ורגלים<pc unit="stop"/>ערל<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>יושב<pc unit="stop"/>עומד על גבי כלים<pc unit="stop"/>על גבי בהמה<pc unit="stop"/>על גבי רגלי חבירו<pc unit="stop"/>פסל<pc unit="stop"/>קבל בשמאל פסל<pc unit="stop"/>רבי שמעון מכשיר<pc unit="stop"/>נשפך על הרצפה ואספו<pc unit="stop"/>פסול<pc unit="stop"/>נתנו על גבי הכבש שלא כנגד היסוד<pc unit="stop"/>נתן את הנתנין למטן<pc unit="stop"/>למעלן<pc unit="stop"/>ואת הנתנין למעלן<pc unit="stop"/>למטן<pc unit="stop"/>את הנתנים בפנים בחוץ<pc unit="stop"/>ואת הנתנין בחוץ בפנים<pc unit="stop"/>פסול<pc unit="stop"/>ואין בו כרת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.2.2">השוחט את הזבח לזרוק דמו בחוץ<pc unit="stop"/>או מקצת דמו בחוץ<pc unit="stop"/>להקטיר את אמוריו בחוץ<pc unit="stop"/>או מקצת אמוריו בחוץ<pc unit="stop"/>לאכול בשרו בחוץ<pc unit="stop"/>או כזית מבשרו בחוץ<pc unit="stop"/>או לאכול כזית מעור האליה בחוץ<pc unit="stop"/>פסול<pc unit="stop"/>ואין בו כרת<pc unit="stop"/>לזרוק דמו למחר<pc unit="stop"/>או מקצת דמו למחר<pc unit="stop"/>להקטיר אמוריו למחר או מקצת אמוריו למחר<pc unit="stop"/>לאכול בשרו למחר<pc unit="stop"/>או כזית מבשרו למחר<pc unit="stop"/>או כזית מעור האליה למחר<pc unit="stop"/>פגול וחייבין עליו כרת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.2.3">זה הכלל כל השוחט והמקבל והמהלך והזורק לאכול דבר שדרכו לאכול<pc unit="stop"/>להקטיר דבר שדרכו להקטיר<pc unit="stop"/>חוץ למקומו<pc unit="stop"/>פסול ואין בו כרת<pc unit="stop"/>חוץ לזמנו<pc unit="stop"/>פגול וחייבין עליו כרת<pc unit="stop"/>ובלבד שיקרב המתיר כמצותו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.2.4">כיצד קרב המתיר כמצותו<pc unit="stop"/>שחט בשתיקה קבל והלך וזרק חוץ לזמנו<pc unit="stop"/>או ששחט חוץ לזמנו<pc unit="stop"/>קבל והלך וזרק בשתיקה<pc unit="stop"/>או ששחט קבל והלך וזרק חוץ לזמנו<pc unit="stop"/>זה הוא שקרב המתיר כמצותו<pc unit="stop"/>כיצד לא קרב המתיר כמצותו<pc unit="stop"/>שחט חוץ למקומו<pc unit="stop"/>קבל והלך וזרק חוץ לזמנו<pc unit="stop"/>או ששחט חוץ לזמנו קבל והלך וזרק חוץ למקומו<pc unit="stop"/>או ששחט קבל והלך וזרק חוץ למקומו<pc unit="stop"/>הפסח והחטאת<pc unit="stop"/>ששחטן שלא לשמן קבל והלך וזרק חוץ לזמנו<pc unit="stop"/>או ששחט חוץ לזמנו<pc unit="stop"/>קבל והלך וזרק שלא לשמן<pc unit="stop"/>או ששחט קבל והלך וזרק שלא לשמן<pc unit="stop"/>זה הוא שלא קרב המתיר כמצותו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.2.5">לאכול כזית בחוץ וכזית למחר<pc unit="stop"/>כזית למחר וכזית בחוץ<pc unit="stop"/>כחצי זית בחוץ וכחצי זית למחר<pc unit="stop"/>כחצי זית למחר וכחצי זית בחוץ<pc unit="stop"/>פסול ואין בו כרת<pc unit="stop"/>אמר רבי יהודה זה הכלל<pc unit="stop"/>אם מחשבת הזמן קדמה למחשבת המקום<pc unit="stop"/>פגול וחייבים עליו כרת<pc unit="stop"/>ואם מחשבת המקום קדמה למחשבת הזמן<pc unit="stop"/>פסול ואין בו כרת<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים זה וזה פסול ואין בו כרת<pc unit="stop"/>לאכול כחצי זית ולהקטיר כחצי זית<pc unit="stop"/>כשר<pc unit="stop"/>שאין אכילה והקטרה מצטרפין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.5.1.3">
      <ab xml:id="P179204.5.1.3.1">כל הפסולין ששחטו<pc unit="stop"/>שחיטתן כשרה<pc unit="stop"/>שהשחיטה כשרה בזרים<pc unit="stop"/>בנשים<pc unit="stop"/>ובעבדים ובטמאים<pc unit="stop"/>אפילו בקדשי קדשים<pc unit="stop"/>ובלבד שלא יהיו טמאים נוגעים בבשר<pc unit="stop"/>לפיכך הם פוסלים במחשבה<pc unit="stop"/>וכולן שקבלו את הדם חוץ לזמנו<pc unit="stop"/>וחוץ למקומו<pc unit="stop"/>אם יש דם הנפש יחזור הכשר ויקבל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.3.2">קבל הכשר ונתן לפסול<pc unit="stop"/>יחזיר לכשר<pc unit="stop"/>קבל בימינו ונתן לשמאלו<pc unit="stop"/>יחזיר לימינו<pc unit="stop"/>קבל בכלי קדש ונתן בכלי חול<pc unit="stop"/>יחזיר לכלי קדש<pc unit="stop"/>נשפך מן הכלי על הרצפה ואספו<pc unit="stop"/>כשר<pc unit="stop"/>נתנו על גבי הכבש שלא כנגד היסוד<pc unit="stop"/>נתן את הנתנין למטה למעלה<pc unit="stop"/>ואת הנתנים למעלה למטה<pc unit="stop"/>את הנתנים בפנים בחוץ<pc unit="stop"/>ואת הנתנין בחוץ בפנים<pc unit="stop"/>אם יש דם הנפש<pc unit="stop"/>יחזור הכשר ויקבל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.3.3">השוחט את הזבח לאכול דבר שאין דרכו לאכול<pc unit="stop"/>ולהקטיר דבר שאין דרכו להקטיר<pc unit="stop"/>כשר<pc unit="stop"/>רבי אליעזר פוסל<pc unit="stop"/>לאכול דבר שדרכו לאכול ולהקטיר דבר שדרכו להקטיר פחות מכזית<pc unit="stop"/>כשר<pc unit="stop"/>לאכול כחצי זית ולהקטיר כחצי זית<pc unit="stop"/>כשר<pc unit="stop"/>שאין אכילה והקטרה מצטרפין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.3.4">השוחט את הזבח לאכול כזית מן העור<pc unit="stop"/>מן הרוטב<pc unit="stop"/>מן הקיפה<pc unit="stop"/>מן האלל<pc unit="stop"/>מן העצמות<pc unit="stop"/>מן הגידים<pc unit="stop"/>מן הטלפים<pc unit="stop"/>מן הקרנים<pc unit="stop"/>חוץ לזמנו או חוץ למקומו<pc unit="stop"/>כשר<pc unit="stop"/>ואין חייבים עליהם משום פגול<pc unit="stop"/>ונותר<pc unit="stop"/>וטמא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.3.5">השוחט את המוקדשין לאכול שליל<pc unit="stop"/>או שליא בחוץ<pc unit="stop"/>לא פיגל<pc unit="stop"/>המולק תורין בפנים לאכול ביציהם בחוץ<pc unit="stop"/>לא פיגל<pc unit="stop"/>חלב המוקדשין<pc unit="stop"/>וביצי תורין<pc unit="stop"/>אין חייבין עליהן משום פיגול<pc unit="stop"/>ונותר<pc unit="stop"/>וטמא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.3.6">שחטו על מנת להניח דמו או את אמוריו למחר<pc unit="stop"/>או להוציאן לחוץ<pc unit="stop"/>רבי יהודה פוסל<pc unit="stop"/>וחכמים מכשירין<pc unit="stop"/>שחטו על מנת ליתנו על גבי הכבש שלא כנגד היסוד<pc unit="stop"/>ליתן את הנתנין למטה למעלה<pc unit="stop"/>ואת הנתנין למעלה למטה<pc unit="stop"/>את הנתנין בפנים בחוץ<pc unit="stop"/>ואת הנתנין בחוץ בפנים<pc unit="stop"/>שיאכלוהו טמאים<pc unit="stop"/>שיקריבוהו טמאים<pc unit="stop"/>שיאכלוהו ערלים<pc unit="stop"/>שיקריבוהו ערלים<pc unit="stop"/>לשבר עצמות הפסח<pc unit="stop"/>ולאכול ממנו נא<pc unit="stop"/>לערב דמו בדם פסולין<pc unit="stop"/>כשר<pc unit="stop"/>שאין המחשבה פוסלת אלא חוץ לזמנו וחוץ למקומו<pc unit="stop"/>והפסח והחטאת שלא לשמן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.5.1.4">
      <ab xml:id="P179204.5.1.4.1">בית שמאי אומרים<pc unit="stop"/>כל הנתנין על מזבח החיצון שאם נתנן מתנה אחת<pc unit="stop"/>כפר<pc unit="stop"/>ובחטאת שתי מתנות<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים אף חטאת שנתנה מתנה אחת<pc unit="stop"/>כפר<pc unit="stop"/>לפיכך אם נתן את הראשונה כתיקנה ואת השנייה חוץ לזמנה<pc unit="stop"/>כפר<pc unit="stop"/>נתן את הראשונה חוץ לזמנה ואת השנייה חוץ למקומה<pc unit="stop"/>פיגול וחייבין עליו כרת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.4.2">כל הנתנין על מזבח הפנימי<pc unit="stop"/>שאם חסר אחת מן המתנות לא כפר<pc unit="stop"/>לפיכך אם נתן כולן כתקנן ואחת שלא כתקנה<pc unit="stop"/>פסול ואין בו כרת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.4.3">אלו דברים שאין חייבין עליהם משום פגול<pc unit="stop"/>הקומץ<pc unit="stop"/>והלבונה<pc unit="stop"/>והקטרת<pc unit="stop"/>ומנחת כהנים<pc unit="stop"/>ומנחת כהן משיח<add type="edit"/> והדם<pc unit="stop"/>והנסכים הבאים בפני עצמן דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים אף הבאים עם הבהמה<pc unit="stop"/>לוג שמן של מצורע רבי שמעון אומר<pc unit="stop"/>אין חייבין עליו משום פגול<pc unit="stop"/>ורבי מאיר אומר חייבין עליו משום פגול<pc unit="stop"/>שדם האשם מתירו<pc unit="stop"/>וכל שיש לו מתירים<pc unit="stop"/>בין לאדם<pc unit="stop"/>בין למזבח<pc unit="stop"/>חייבין עליו משום פגול<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.4.4">העולה דמה מתיר את בשרה למזבח ועורה לכהנים<pc unit="stop"/>עולת העוף דמה מתיר את בשרה למזבח<pc unit="stop"/>חטאת העוף דמה מתיר את בשרה לכהנים<pc unit="stop"/>פרים הנשרפים<pc unit="stop"/>ושעירים הנשרפים<pc unit="stop"/>דמן מתיר את אימוריהן ליקרב<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר<pc unit="stop"/>כל שאינו על מזבח החיצון כשלמים אין חייבין עליו משום פגול<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.4.5">קדשי גוים אין חייבין עליהם משום פגול<pc unit="stop"/>נותר<pc unit="stop"/>וטמא<pc unit="stop"/>והשוחטן בחוץ פטור<pc unit="stop"/>דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>רבי יוסי מחייב<pc unit="stop"/>דברים שאין חייבים עליהם משום פגול<pc unit="stop"/>חייבין עליהם משום נותר משום טמא<pc unit="stop"/>חוץ מן הדם<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר בדבר שדרכן להאכל<pc unit="stop"/>אבל כגון העצים<pc unit="stop"/>והלבונה<pc unit="stop"/>והקטרת<pc unit="stop"/>אין חייבין עליהם משום טומאה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.4.6">לשם ששה דברים הזבח נזבח<pc unit="stop"/>לשם זבח<pc unit="stop"/>לשם זובח<pc unit="stop"/>לשם השם<pc unit="stop"/>לשם אשים<pc unit="stop"/>לשם ריח<pc unit="stop"/>לשם ניחוח<pc unit="stop"/>והחטאת והאשם לשם חטא<pc unit="stop"/>אמר רבי יוסי אף מי שלא היה בלבו לשם אחד מכל אלו<pc unit="stop"/>כשר<pc unit="stop"/>שהוא תנאי בית דין שאין המחשבה הולכת אלא אחר העובד<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.5.1.5">
      <ab xml:id="P179204.5.1.5.1">איזהו מקומן של זבחים<pc unit="stop"/>קדשי קדשים<pc unit="stop"/>שחיטתן בצפון<pc unit="stop"/>פר ושעיר של יום הכפורים<pc unit="stop"/>שחיטתן בצפון<pc unit="stop"/>וקבול דמן בכלי שרת בצפון<pc unit="stop"/>ודמן טעון הזיה על בין הבדים ועל הפרוכת ועל מזבח הזהב<pc unit="stop"/>מתנה אחת מהן מעכבת<pc unit="stop"/>שירי הדם היה שופך על יסוד מערבי של מזבח החיצון<pc unit="stop"/>אם לא נתן לא עכב<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.5.2">פרים הנשרפים<pc unit="stop"/>ושעירים הנשרפים<pc unit="stop"/>שחיטתן בצפון<pc unit="stop"/>וקבול דמן בכלי שרת בצפון<pc unit="stop"/>ודמן טעון הזיה על הפרוכת ועל מזבח הזהב<pc unit="stop"/>מתנה אחת מהן מעכבת<pc unit="stop"/>שירי הדם היה שופך על יסוד מערבי של מזבח החיצון<pc unit="stop"/>אם לא נתן לא עכב<pc unit="stop"/>אלו ואלו נשרפין בבית הדשן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.5.3">חטאות הצבור והיחיד<pc unit="stop"/>אלו הן חטאות הצבור<pc unit="stop"/>שעירי ראשי חדשים<pc unit="stop"/>ושל מועדות<pc unit="stop"/>שחיטתן בצפון וקבול דמן בכלי שרת בצפון<pc unit="stop"/>ודמן טעון ארבע מתנות על ארבע קרנות<pc unit="stop"/>כיצד<pc unit="stop"/>עלה בכבש ופנה לסובב<pc unit="stop"/>ובא לו לקרן דרומית מזרחית<pc unit="stop"/>מזרחית צפונית<pc unit="stop"/>צפונית מערבית<pc unit="stop"/>מערבית דרומית<pc unit="stop"/>שירי הדם היה שופך על יסוד דרומית<pc unit="stop"/>ונאכלין לפנים מן הקלעים<pc unit="stop"/>לזכרי כהונה<pc unit="stop"/>בכל מאכל<pc unit="stop"/>ליום ולילה<pc unit="stop"/>עד חצות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.5.4">העולה קדשי קדשים<pc unit="stop"/>שחיטתה בצפון<pc unit="stop"/>וקבול דמה בכלי שרת בצפון<pc unit="stop"/>ודמה טעון שתי מתנות שהן ארבע<pc unit="stop"/>וטעונה הפשט ונתוח<pc unit="stop"/>וכליל לאישים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.5.5">זבחי שלמי צבור ואשמות<pc unit="stop"/>אלו הן אשמות<pc unit="stop"/>אשם גזילות<pc unit="stop"/>אשם מעילות<pc unit="stop"/>אשם שפחה חרופה<pc unit="stop"/>אשם נזיר<pc unit="stop"/>אשם מצורע<pc unit="stop"/>אשם תלוי<pc unit="stop"/>שחיטתן בצפון וקבול דמן בכלי שרת בצפון<pc unit="stop"/>ודמן טעון שתי מתנות שהן ארבע<pc unit="stop"/>ונאכלין לפנים מן הקלעים<pc unit="stop"/>לזכרי כהונה בכל מאכל<pc unit="stop"/>ליום ולילה עד חצות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.5.6">התודה ואיל נזיר קדשים קלים<pc unit="stop"/>שחיטתן בכל מקום בעזרה<pc unit="stop"/>ודמן טעון שתי מתנות שהן ארבע<pc unit="stop"/>ונאכלים בכל העיר לכל אדם בכל מאכל ליום ולילה עד חצות<pc unit="stop"/>המורם מהם<pc unit="stop"/>כיוצא בהם<pc unit="stop"/>אלא שהמורם נאכל לכהנים לנשיהם ולבניהם ולעבדיהם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.5.7">שלמים קדשים קלים<pc unit="stop"/>שחיטתן בכל מקום בעזרה<pc unit="stop"/>ודמן טעון שתי מתנות שהן ארבע<pc unit="stop"/>ונאכלין בכל העיר לכל אדם בכל מאכל לשני ימים ולילה אחד<pc unit="stop"/>המורם מהם<pc unit="stop"/>כיוצא בהן<pc unit="stop"/>אלא שהמורם נאכל לכהנים לנשיהם ולבניהם ולעבדיהם<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.5.8">הבכור<pc unit="stop"/>והמעשר<pc unit="stop"/>והפסח<pc unit="stop"/>קדשים קלים<pc unit="stop"/>שחיטתן בכל מקום בעזרה<pc unit="stop"/>ודמן טעון מתנה אחת<pc unit="stop"/>ובלבד שיתן כנגד היסוד<pc unit="stop"/>שינה באכילתן<pc unit="stop"/>הבכור נאכל לכהנים<pc unit="stop"/>והמעשר לכל אדם<pc unit="stop"/>ונאכלין בכל העיר לכל אדם<pc unit="stop"/>בכל מאכל<pc unit="stop"/>לשני ימים ולילה אחד<pc unit="stop"/>הפסח אינו נאכל אלא בלילה<pc unit="stop"/>ואינו נאכל אלא עד חצות<pc unit="stop"/>ואינו נאכל אלא למנויו<pc unit="stop"/>ואינו נאכל אלא צלי<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.5.1.6">
      <ab xml:id="P179204.5.1.6.1">קדשי קדשים ששחטן בראש המזבח<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר כאילו נשחטו בצפון<pc unit="stop"/>רבי יוסי בר יהודה אומר מחצי המזבח ולצפון<pc unit="stop"/>כצפון מחצי המזבח ולדרום<pc unit="stop"/>כדרום<pc unit="stop"/>המנחות היו נקמצות בכל מקום בעזרה<pc unit="stop"/>ונאכלין לפנים מן הקלעים<pc unit="stop"/>לזכרי כהונה<pc unit="stop"/>בכל מאכל<pc unit="stop"/>ליום ולילה עד חצות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.6.2">חטאת העוף היתה נעשית על קרן דרומית מערבית<pc unit="stop"/>בכל מקום היתה כשרה<pc unit="stop"/>אלא זה היה מקומה<pc unit="stop"/>ושלשה דברים היתה אותה הקרן משמשת מלמטן<pc unit="stop"/>ושלשה מלמעלן<pc unit="stop"/>מלמטן חטאת העוף<pc unit="stop"/>וההגשות<pc unit="stop"/>ושירי הדם<pc unit="stop"/>מלמעלן<pc unit="stop"/>ניסוך המים והיין<pc unit="stop"/>ועולת העוף<pc unit="stop"/>כשהיא רבה במזרח<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.6.3">כל העולים למזבח<pc unit="stop"/>עולין דרך ימין<pc unit="stop"/>ומקיפין ויורדין דרך שמאל<pc unit="stop"/>חוץ מן העולה לשלשה דברים אלו<pc unit="stop"/>שהיו עולים<pc unit="stop"/>וחוזרים לעקב<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.6.4">חטאת העוף כיצד היתה נעשית<pc unit="stop"/>הי׳מולק את ראשה ממול ערפה ואינו מבדיל<pc unit="stop"/>ומזה מדמה על קיר המזבח<pc unit="stop"/>שירי הדם היה מתמצה על היסוד<pc unit="stop"/>אין למזבח אלא דמה<pc unit="stop"/>וכולה לכהנים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.6.5">עולת העוף כיצד היתה נעשית<pc unit="stop"/>עלה בכבש ופנה לסובב<pc unit="stop"/>בא לו לקרן דרומית מזרחית<pc unit="stop"/>היה מולק את ראשה ממול ערפה<pc unit="stop"/>ומבדיל<pc unit="stop"/>וממצה את דמה על קיר המזבח<pc unit="stop"/>נטל את הראש<pc unit="stop"/>והקיף בית מליקתו למזבח<pc unit="stop"/>וספגו במלח<pc unit="stop"/>וזרקו על גבי האישים<pc unit="stop"/>בא לו לגוף והסיר את המוראה<pc unit="stop"/>ואת הנוצה<pc unit="stop"/>ואת בני מעים היוצאים עמה<pc unit="stop"/>והשליכן לבית הדשן<pc unit="stop"/>שיסע ולא הבדיל<pc unit="stop"/>ואם הבדיל כשר<pc unit="stop"/>וספגו במלח<pc unit="stop"/>וזרקו על גבי האישים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.6.6">לא הסיר לא את המוראה<pc unit="stop"/>ולא את הנוצה<pc unit="stop"/>ולא את בני מעים היוצאין עמה<pc unit="stop"/>ולא ספגו במלח<pc unit="stop"/>כל ששינה בה מאחר שמיצה את דמה כשרה<pc unit="stop"/>הבדיל בחטאת ולא הבדיל בעולה<pc unit="stop"/>פסל<pc unit="stop"/>מיצה דם הראש<pc unit="stop"/>ולא מיצה דם הגוף<pc unit="stop"/>פסולה<pc unit="stop"/>מיצה דם הגוף<pc unit="stop"/>ולא מיצה דם הראש<pc unit="stop"/>כשרה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.6.7">חטאת העוף שמלקה שלא לשמה<pc unit="stop"/>מיצה דמה שלא לשמה<pc unit="stop"/>או לשמה ושלא לשמה<pc unit="stop"/>או שלא לשמה ולשמה<pc unit="stop"/>פסולה<pc unit="stop"/>עולת העוף כשרה<pc unit="stop"/>ובלבד שלא עלתה לבעלים<pc unit="stop"/>אחד חטאת העוף ואחד עולת העוף שמלקן<pc unit="stop"/>ושמיצה דמן<pc unit="stop"/>לאכול דבר שדרכו לאכול<pc unit="stop"/>להקטיר דבר שדרכו להקטיר<pc unit="stop"/>חוץ למקומו פסול ואין בו כרת<pc unit="stop"/>חוץ לזמנו פגול וחייבין עליו כרת<pc unit="stop"/>ובלבד שיקרב המתיר כמצותו<pc unit="stop"/>כיצד קרב המתיר כמצותו<pc unit="stop"/>מלק בשתיקה ומיצה הדם חוץ לזמנו<pc unit="stop"/>או שמלק חוץ לזמנו ומיצה הדם בשתיקה<pc unit="stop"/>או שמלק ומיצה הדם חוץ לזמנו<pc unit="stop"/>זה שקרב המתיר כמצותו<pc unit="stop"/>כיצד לא קרב המתיר כמצותו<pc unit="stop"/>מלק חוץ למקומו ומיצה הדם חוץ לזמנו<pc unit="stop"/>או שמלק חוץ לזמנו ומיצה הדם חוץ למקומו<pc unit="stop"/>או שמלק ומיצה הדם חוץ למקומו<pc unit="stop"/>חטאת העוף שמלקה שלא לשמה ומיצה דמה חוץ לזמנה<pc unit="stop"/>או שמלקה חוץ לזמנה ומיצה דמה שלא לשמה<pc unit="stop"/>או שמלקה ומיצה דמה שלא לשמה<pc unit="stop"/>זה הוא שלא קרב המתיר כמצותו<pc unit="stop"/>לאכול כזית בחוץ וכזית למחר<pc unit="stop"/>כזית למחר וכזית בחוץ<pc unit="stop"/>כחצי זית בחוץ וכחצי זית למחר<pc unit="stop"/>כחצי זית למחר וכחצי זית בחוץ<pc unit="stop"/>פסול ואין בו כרת<pc unit="stop"/>אמר רבי יהודה זה הכלל אם מחשבת הזמן קדמה למחשבת המקום<pc unit="stop"/>פגול וחייבין עליו כרת<pc unit="stop"/>ואם מחשבת המקום קדמה למחשבת הזמן פסול ואין בו כרת<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים זה וזה פסול ואין בו כרת<pc unit="stop"/>לאכול כחצי זית<pc unit="stop"/>ולהקטיר כחצי זית<pc unit="stop"/>כשר<pc unit="stop"/>שאין אכילה והקטרה מצטרפין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.5.1.7">
      <ab xml:id="P179204.5.1.7.1">חטאת העוף שעשאה למטה<pc unit="stop"/>כמעשה חטאת לשם חטאת<pc unit="stop"/>כשרה<pc unit="stop"/>כמעשה חטאת לשם עולה<pc unit="stop"/>כמעשה עולה לשם חטאת<pc unit="stop"/>כמעשה עולה לשם עולה<pc unit="stop"/>פסולה<pc unit="stop"/>עשאה למעלה כמעשה כולם<pc unit="stop"/>פסולה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.7.2">עולת העוף שעשאה למעלה<pc unit="stop"/>כמעשה עולה לשם עולה<pc unit="stop"/>כשרה<pc unit="stop"/>כמעשה עולה לשם חטאת<pc unit="stop"/>כשרה<pc unit="stop"/>ובלבד שלא עלתה לבעלים<pc unit="stop"/>כמעשה חטאת לשם עולה<pc unit="stop"/>כמעשה חטאת לשם חטאת פסולה<pc unit="stop"/>עשאה למטה<pc unit="stop"/>כמעשה כולן<pc unit="stop"/>פסולה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.7.3">וכולן אינן מטמאות<pc unit="stop"/>בבית הבליעה<pc unit="stop"/>ומועלין בהן<pc unit="stop"/>חוץ מחטאת העוף שעשאה למטה כמעשה חטאת<pc unit="stop"/>לשם חטאת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.7.4">עולת העוף שעשאה למטה כמעשה חטאת לשם חטאת<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר<pc unit="stop"/>מועלין בה<pc unit="stop"/>רבי יהושע אומר אין מועלין בה<pc unit="stop"/>אמר רבי אליעזר מה אם חטאת שאין מועלין בה לשמה<pc unit="stop"/>כששינה את שמה מועלין בה<pc unit="stop"/>עולה שמועלין בה לשמה<pc unit="stop"/>כששינה את שמה אינו דין שימעלו בה<pc unit="stop"/>אמר לו רבי יהושע לא<pc unit="stop"/>אם אמרת בחטאת ששינה את שמה לשם עולה<pc unit="stop"/>שכן שינה שמה לדבר שיש בו מעילה<pc unit="stop"/>תאמר בעולה ששינה את שמה לשם חטאת<pc unit="stop"/>שכן שינה את שמה לדבר שאין בו מעילה<pc unit="stop"/>אמר לו רבי אליעזר<pc unit="stop"/>והרי קדשי קדשים ששחטן בדרום<pc unit="stop"/>ושחטן לשם קדשים קלים<pc unit="stop"/>יוכיחו<pc unit="stop"/>שכן שינה את שמן לדבר שאין בו מעילה ומועלין בהן<pc unit="stop"/>אף אתה אל תתמה על העולה שאף על פי ששינה את שמה לדבר שאין בו מעילה<pc unit="stop"/>שימעלו בה<pc unit="stop"/>אמר לו רבי יהושע לא<pc unit="stop"/>אם אמרת בקדשי קדשים ששחטן בדרום ושחטן לשם קדשים קלים<pc unit="stop"/>שכן שינה את שמן בדבר שיש בו איסור והיתר<pc unit="stop"/>תאמר בעולה ששינה את שמה בדבר שכולו היתר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.7.5">מלק בשמאל<pc unit="stop"/>או בלילה<pc unit="stop"/>שחט חולין בפנים וקדשים בחוץ<pc unit="stop"/>אינן מטמאין בבית הבליעה<pc unit="stop"/>מלק בסכין<pc unit="stop"/>מלק חולין בפנים וקדשים בחוץ<pc unit="stop"/>תורין שלא הגיע זמנן<pc unit="stop"/>ובני יונה שעבר זמנן<pc unit="stop"/>שיבש גפה ושנסמית עינה<pc unit="stop"/>ושנקטעה רגלה<pc unit="stop"/>מטמא בבית הבליעה<pc unit="stop"/>זה הכלל<pc unit="stop"/>כל שהיה פסולה בקדש אינה מטמאה בבית הבליעה<pc unit="stop"/>לא היה פסולה בקדש מטמא בבית הבליעה<pc unit="stop"/>וכל הפסולים שמלקו<pc unit="stop"/>מליקתן פסולה ואינן מטמאות בבית הבליעה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.7.6">מלק ונמצא טריפה רבי מאיר אומר אינה מטמאה בבית הבליעה<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר מטמאה בבית הבליעה<pc unit="stop"/>אמר רבי מאיר מה אם נבלת בהמה<pc unit="stop"/>שהיא מטמאה במגע ובמשא<pc unit="stop"/>שחיטתה מטהרת את טריפתה מטומאתה<pc unit="stop"/>נבלת העוף שאינה מטמאה במגע ובמשא<pc unit="stop"/>אינו דין שתהא שחיטתה מטהרת את טריפתה מטומאתה<pc unit="stop"/>מה מצינו בשחיטתה שהיא מכשרתה באכילה ומטהרת את טריפתה מטומאתה<pc unit="stop"/>אף מליקתה שהיא מכשרתה באכילה<pc unit="stop"/>תטהר את טריפתה מטומאתה<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר<pc unit="stop"/>דיה כנבלת בהמה<pc unit="stop"/>שחיטתה מטהרתה אבל לא מליקתה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.5.1.8">
      <ab xml:id="P179204.5.1.8.1">כל הזבחים שנתערבו בחטאות המתות או בשור הנסקל<pc unit="stop"/>אפילו אחת ברבוא<pc unit="stop"/>ימותו כולם<pc unit="stop"/>נתערבו בשור שנעבדה בו עבירה<pc unit="stop"/>או שהמית את האדם על פי עד אחד<pc unit="stop"/>או על פי הבעלים<pc unit="stop"/>ברובע<pc unit="stop"/>ובנרבע<pc unit="stop"/>ובמוקצה<pc unit="stop"/>ובנעבד<pc unit="stop"/>ובאתנן<pc unit="stop"/>ובמחיר<pc unit="stop"/>ובכלאים<pc unit="stop"/>ובטריפה<pc unit="stop"/>וביוצא דופן<pc unit="stop"/>ירעו עד שיסתאבו<pc unit="stop"/>וימכרו<pc unit="stop"/>ויביא בדמי היפה שבהן<pc unit="stop"/>מאותו המין<pc unit="stop"/>נתערב בחולין תמימים ימכרו החולין לצריכי אותו המין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.8.2">קדשים בקדשים<pc unit="stop"/>מין במינו<pc unit="stop"/>זה יקרב לשם מי שהוא וזה יקרב לשם מי שהוא<pc unit="stop"/>קדשים בקדשים מין בשאינו מינו<pc unit="stop"/>ירעו עד שיסתאבו וימכרו<pc unit="stop"/>ויביא בדמי היפה שבהן ממין זה<pc unit="stop"/>ובדמי היפה שבהן ממין זה<pc unit="stop"/>ויפסיד המותר מביתו<pc unit="stop"/>נתערבו בבכור ובמעשר<pc unit="stop"/>ירעו עד שיסתאבו<pc unit="stop"/>ויאכלו כבכור וכמעשר<pc unit="stop"/>הכל יכולין להתערב חוץ מן החטאת ומן האשם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.8.3">אשם שנתערב בשלמים ירעו עד שיסתאבו<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר שניהם ישחטו בצפון<pc unit="stop"/>ויאכלו כחמור שבהן<pc unit="stop"/>אמרו לו אין מביאין קדשים לבית הפסול<pc unit="stop"/>נתערבו חתיכות בחתיכות<pc unit="stop"/>קדשי קדשים בקדשים קלים<pc unit="stop"/>הנאכלין ליום אחד בנאכלים לשני ימים<pc unit="stop"/>יאכלו כחמור שבהן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.8.4">אברי חטאת שנתערבו באברי עולה<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר יתן למעלן<pc unit="stop"/>ורואה אני את בשר החטאת מלמעלן כאילו הוא עצים<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים תעובר צורתן ויצא לבית השריפה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.8.5">אברין באברי בעלי מומין רבי אליעזר אומר אם קרב ראש אחד מהן יקרבו כל הראשין<pc unit="stop"/>כרעו של אחד מהן<pc unit="stop"/>יקרבו כל הכרעים<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים אפילו קרבו כלם<pc unit="stop"/>חוץ מאחד מהן יצא לבית השריפה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.8.6">דם שנתערב במים<pc unit="stop"/>אם יש בו מראה דם כשר<pc unit="stop"/>נתערב ביין רואין אותו כאילו הוא מים<pc unit="stop"/>נתערב בדם בהמה או בדם חיה<pc unit="stop"/>רואין אותו כאילו הוא מים<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר<pc unit="stop"/>אין דם מבטל דם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.8.7">נתערב בדם פסולין ישפך לאמה<pc unit="stop"/>בדם תמצית ישפך לאמה<pc unit="stop"/>רבי אליעזר מכשיר<pc unit="stop"/>אם לא נמלך ונתן כשר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.8.8">דם תמימים בדם בעלי מומים<pc unit="stop"/>ישפך לאמה<pc unit="stop"/>כוס בכוסות רבי אליעזר אומר קרב כוס אחד<pc unit="stop"/>יקריבו כל הכוסות<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים אפילו קרבו כלם חוץ מאחד מהן ישפך לאמה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.8.9">הנתנין למטה<pc unit="stop"/>שנתערבו בנתנין למעלה<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר יתן למעלה ורואה אני את התחתונים למעלה כאילו הן מים<pc unit="stop"/>ויחזור ויתן למטה<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים ישפכו לאמה ואם לא נמלך ונתן<pc unit="stop"/>כשר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.8.10">הנתנין מתנה אחת<pc unit="stop"/>שנתערבו בנתנין במתנה אחת<pc unit="stop"/>ינתנו מתנה אחת<pc unit="stop"/>מתן ארבע במתן ארבע ינתנו במתן ארבע<pc unit="stop"/>מתן ארבע במתנה אחת<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר ינתנו במתן ארבע<pc unit="stop"/>רבי יהושע אומר ינתנו במתנה אחת<pc unit="stop"/>אמר לו רבי אליעזר והרי הוא עובר על בל תגרע<pc unit="stop"/>אמר לו רבי יהושע<pc unit="stop"/>והרי הוא עובר על בל תוסיף<pc unit="stop"/>אמר לו רבי אליעזר לא נאמר בל תוסיף אלא כשהוא בעצמו<pc unit="stop"/>אמר לו רבי יהושע לא נאמר בל תגרע אלא כשהוא בעצמו<pc unit="stop"/>ועוד אמר רבי יהושע<pc unit="stop"/>כשנתת<pc unit="stop"/>עברת על בל תוסיף<pc unit="stop"/>ועשית מעשה בידך<pc unit="stop"/>וכשלא נתת עברת על בל תגרע<pc unit="stop"/>ולא עשית מעשה בידך<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.8.11">הנתנין בפנים שנתערבו עם הנתנין בחוץ<pc unit="stop"/>ישפכו לאמה<pc unit="stop"/>נתן בחוץ וחזר ונתן בפנים<pc unit="stop"/>כשר<pc unit="stop"/>בפנים וחזר ונתן בחוץ<pc unit="stop"/>רבי עקיבא פוסל<pc unit="stop"/>וחכמים מכשירים<pc unit="stop"/>שהיה רבי עקיבא אומר<pc unit="stop"/>כל הדמים שנכנסו לכפר בהיכל<pc unit="stop"/>פסול<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים חטאת בלבד<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר<pc unit="stop"/>אף האשם<pc unit="stop"/>שנאמר כחטאת כאשם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.8.12">חטאת שקבל דמה בשני כוסות<pc unit="stop"/>יצא אחד מהן לחוץ<pc unit="stop"/>הפנימי כשר<pc unit="stop"/>נכנס אחד מהן לפנים<pc unit="stop"/>רבי יוסי הגלילי מכשיר בחיצון<pc unit="stop"/>וחכמים פוסלין<pc unit="stop"/>אמר רבי יוסי הגלילי מה אם במקום שהמחשבה פוסלת בחוץ<pc unit="stop"/>לא עשה את המשואר כיוצא<pc unit="stop"/>מקום שאין המחשבה פוסלת בפנים אינו דין שלא נעשה את המשואר כנכנס<pc unit="stop"/>נכנס לכפר<pc unit="stop"/>אף על פי שלא כפר<pc unit="stop"/>פסול<pc unit="stop"/>דברי רבי אליעזר<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר<pc unit="stop"/>עד שיכפר<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר אם הכניס שוגג כשר<pc unit="stop"/>כל הדמים הפסולין שניתנו על גבי המזבח לא הרצה הציץ<pc unit="stop"/>אלא על הטמא שהציץ מרצה על הטמא ואינו מרצה על היוצא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.5.1.9">
      <ab xml:id="P179204.5.1.9.1">המזבח מקדש את הראוי לו<pc unit="stop"/>רבי יהושע אומר<pc unit="stop"/>כל הראוי לאשים<pc unit="stop"/>אם עלה לא ירד שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.leviticus:6.2"/>היא העולה על מוקדה על המזבח מה עולה שהיא ראויה לאשים אם עלתה לא תרד<pc unit="stop"/>אף כל דבר שהוא ראוי לאשים<pc unit="stop"/>אם עלה לא ירד<pc unit="stop"/>רבן גמליאל אומר כל הראוי למזבח אם עלה לא ירד<pc unit="stop"/>שנאמר היא העולה על מוקדה על המזבח<pc unit="stop"/>מה עולה שהיא ראויה למזבח<pc unit="stop"/>אם עלתה לא תרד<pc unit="stop"/>אף כל דבר שהוא ראוי למזבח אם עלה לא ירד<pc unit="stop"/>אין בין דברי רבן גמליאל לדברי רבי יהושע אלא הדם והנסכים<pc unit="stop"/>שרבן גמליאל אומר לא ירדו<pc unit="stop"/>ור׳יהושע אומר ירדו<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר<pc unit="stop"/>הזבח כשר<pc unit="stop"/>והנסכים פסולים<pc unit="stop"/>הנסכים כשרין והזבח פסול<pc unit="stop"/>אפילו זה וזה פסולין<pc unit="stop"/>הזבח לא ירד והנסכים ירדו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.9.2">ואלו אם עלו לא ירדו<pc unit="stop"/>הלן והטמא<pc unit="stop"/>והיוצא<pc unit="stop"/>והנשחט חוץ לזמנו<pc unit="stop"/>וחוץ למקומו<pc unit="stop"/>ושקבלו פסולים<pc unit="stop"/>וזרקו את דמו<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר<pc unit="stop"/>שנשחטה בלילה<pc unit="stop"/>שנשפך את דמה<pc unit="stop"/>ושיצא דמה חוץ לקלעים<pc unit="stop"/>אם עלתה תרד<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר<pc unit="stop"/>לא תרד<pc unit="stop"/>שהיה רבי שמעון אומר<pc unit="stop"/>כל שפסולו בקדש<pc unit="stop"/>הקדש מקבלו<pc unit="stop"/>לא היה פסולו בקדש אין הקדש מקבלו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.9.3">אלו לא היה פסולן בקדש<pc unit="stop"/>הרובע והנרבע והמוקצה והנעבד והאתנן והמחיר והכלאים והטרפה והיוצא דופן ובעלי מומין<pc unit="stop"/>רבי עקיבא מכשיר בבעלי מומין<pc unit="stop"/>רבי חנניא סגן הכהנים אומר<pc unit="stop"/>דוחה היה אבא את בעלי מומין מעל גבי המזבח<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.9.4">כשם שאם עלו לא ירדו<pc unit="stop"/>כך אם ירדו לא יעלו<pc unit="stop"/>וכולן שעלו חיים לראש המזבח ירדו<pc unit="stop"/>עולה שעלתה חיה לראש המזבח תרד<pc unit="stop"/>שחטה בראש המזבח יפשיט וינתח במקומה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.9.5">ואלו אם עלו ירדו<pc unit="stop"/>בשר קדשי קדשים<pc unit="stop"/>ובשר קדשים קלים<pc unit="stop"/>ומותר העומר<pc unit="stop"/>ושתי הלחם<pc unit="stop"/>ולחם הפנים<pc unit="stop"/>ושירי מנחות והקטרת<pc unit="stop"/>הצמר שבראשי כבשים<pc unit="stop"/>והשער שבזקן תישים<pc unit="stop"/>והעצמות<pc unit="stop"/>והגידים והקרנים והטלפים בזמן שהן מחוברים יעלו<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.leviticus:1.9"/>והקטיר הכהן את הכל המזבחה<pc unit="stop"/>פרשו לא יעלו<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.deuteronomy:12.27"/>ועשית עולותיך הבשר והדם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.9.6">וכולם שפקעו מעל גבי המזבח לא יחזיר<pc unit="stop"/>וכן גחלת שפקעה מעל גבי המזבח<pc unit="stop"/>אברים שפקעו מעל גבי המזבח קודם לחצות<pc unit="stop"/>יחזיר<pc unit="stop"/>ומועלין בהן<pc unit="stop"/>לאחר חצות לא יחזיר<pc unit="stop"/>ואין מועלין בהן</ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.9.7">כשם שהמזבח מקדש את הראוי לו<pc unit="stop"/>כך הכבש מקדש<pc unit="stop"/>כשם שהמזבח והכבש מקדשין את הראוי להן<pc unit="stop"/>כך הכלים מקדשים<pc unit="stop"/>כלי הלח מקדשין את הלח<pc unit="stop"/>ומדות היבש מקדשות את היבש<pc unit="stop"/>אין כלי הלח מקדשין את היבש<pc unit="stop"/>ולא מדות היבש מקדשות את הלח<pc unit="stop"/>כלי הקדש שנקבו אם עושים הם מעין מלאכתן שהיו עושין והם שלמים<pc unit="stop"/>מקדשין<pc unit="stop"/>ואם לאו<pc unit="stop"/>אין מקדשים<pc unit="stop"/>וכולן אין מקדשים אלא בקדש<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.5.1.10">
      <ab xml:id="P179204.5.1.10.1">כל התדיר מחבירו<pc unit="stop"/>קודם את חבירו<pc unit="stop"/>התמידים קודמין למוספין<pc unit="stop"/>מוספי שבת קודמין למוספי ראש חדש<pc unit="stop"/>מוספי ראש חדש קודמין למוספי ראש השנה<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.numbers:28.23"/>מלבד עולת הבקר אשר לעולת התמיד תעשו את אלה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.10.2">וכל המקודש מחבירו קודם את חבירו<pc unit="stop"/>דם חטאת קודם לדם עולה<pc unit="stop"/>מפני שהוא מרצה<pc unit="stop"/>אברי עולה קודמין לאימורי חטאת<pc unit="stop"/>מפני שהן כליל לאשים<pc unit="stop"/>חטאת קודמת לאשם<pc unit="stop"/>מפני שדמה ניתן על ארבע קרנות ועל היסוד<pc unit="stop"/>אשם קודם לתודה ולאיל נזיר<pc unit="stop"/>מפני שהוא קדשי קדשים<pc unit="stop"/>התודה ואיל נזיר קודמין לשלמים<pc unit="stop"/>מפני שהן נאכלין ליום אחד וטעונים לחם<pc unit="stop"/>שלמים קודמין לבכור<pc unit="stop"/>מפני שהם טעונין מתן ארבע<pc unit="stop"/>וסמיכה<pc unit="stop"/>ונסכים ותנופת חזה ושוק<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.10.3">הבכור קודם למעשר<pc unit="stop"/>מפני שקדושתו מרחם<pc unit="stop"/>ונאכל לכהנים<pc unit="stop"/>המעשר קודם לעופות<pc unit="stop"/>מפני שהוא זבח<pc unit="stop"/>ויש בו קדשי קדשים דמו ואימוריו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.10.4">העופות קודמין למנחות<pc unit="stop"/>מפני שהן מיני דמים<pc unit="stop"/>מנחת חוטא קודמת למנחת נדבה<pc unit="stop"/>מפני שהיא באה על חטא<pc unit="stop"/>חטאת העוף קודמת לעולת העוף<pc unit="stop"/>וכן בהקדשה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.10.5">כל החטאות שבתורה קודמות לאשמות חוץ מאשם מצורע מפני שהוא בא על ידי הכשר<pc unit="stop"/>כל האשמות שבתורה באים בני שתים<pc unit="stop"/>ובאין בבסף שקלים<pc unit="stop"/>חוץ מאשם נזיר ואשם מצורע<pc unit="stop"/>שהן באין בני שנתן<pc unit="stop"/>ואינן באין בכסף שקלים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.10.6">כשם שהן קודמים בהקרבתן<pc unit="stop"/>כך הן קודמין באכילתן<pc unit="stop"/>שלמים של אמש<pc unit="stop"/>ושלמים של היום<pc unit="stop"/>של אמש קודמין<pc unit="stop"/>שלמים של אמש<pc unit="stop"/>וחטאת ואשם של היום<pc unit="stop"/>של אמש קודמין<pc unit="stop"/>דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים החטאת קודמת מפני שהיא קדשי קדשים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.10.7">ובכולם הכהנים רשאין לשנות באכילתן<pc unit="stop"/>לאכלן צלויים שלוקים ומבושלים<pc unit="stop"/>ולתת לתוכן תבלי חולין ותבלי תרומה<pc unit="stop"/>דברי רבי שמעון<pc unit="stop"/>רבי מאיר אומר<pc unit="stop"/>לא יתן לתוכו תבלי תרומה<pc unit="stop"/>שלא יביא את התרומה לידי פסול<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.10.8">אמר רבי שמעון<pc unit="stop"/>אם ראית שמן שהוא מתחלק בעזרה אין אתה צריך לשאול מה הוא<pc unit="stop"/>אלא מותר רקיקי מנחות ישראל ולוג שמן של מצורע<pc unit="stop"/>אם ראית שמן שהוא נתון על גבי האשים<pc unit="stop"/>אין אתה צריך לשאול מה הוא<pc unit="stop"/>אלא מותר רקיקי מנחות כהנים ומנחת כהן המשיח שאין מתנדבים שמן<pc unit="stop"/>רבי טרפון אומר<pc unit="stop"/>מתנדבים שמן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.5.1.11">
      <ab xml:id="P179204.5.1.11.1">דם חטאת שנתז על הבגד<pc unit="stop"/>הרי זה טעון כבוס<pc unit="stop"/>אף על פי שאין הכתוב מדבר אלא בנאכלות<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.leviticus:6.19"/>במקום קדוש תאכל<pc unit="stop"/>אחד הנאכלת<pc unit="stop"/>ואחד הפנימית טעונות כבוס<pc unit="stop"/>שנאמר תורת החטאת<pc unit="stop"/>תורה אחת לכל החטאות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.11.2">חטאת פסולה אין דמה טעון כבוס<pc unit="stop"/>בין שהיה לה שעת הכושר<pc unit="stop"/>בין שלא היה לה שעת הכושר<pc unit="stop"/>איזו היא שהיה לה שעת הכושר שלנה שנטמאה ושיצאה<pc unit="stop"/>ואיזו היא שלא היה לה שעת הכושר<pc unit="stop"/>שנשחטה חוץ לזמנה וחוץ למקומה<pc unit="stop"/>ושקבלו פסולין<pc unit="stop"/>וזרקו את דמה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.11.3">נתז מן הצואר על הבגד אינו טעון כבוס<pc unit="stop"/>מן הקרן ומן היסוד אינו טעון כבוס<pc unit="stop"/>נשפך על הרצפה ואספו אינו טעון כבוס<pc unit="stop"/>אין טעון כבוס אלא הדם שנתקבל בכלי<pc unit="stop"/>וראוי להזיה<pc unit="stop"/>נתז על העור עד שלא הופשט אינו טעון כבוס<pc unit="stop"/>משהופשט<pc unit="stop"/>טעון כבוס<pc unit="stop"/>דברי רבי יהודה<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר<pc unit="stop"/>אף משהופשט אינו טעון כבוס<pc unit="stop"/>אינו טעון כבוס אלא מקום הדם<pc unit="stop"/>ודבר שהוא ראוי לקבל טומאה<pc unit="stop"/>וראוי לכבוס<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.11.4">אחד הבגד<pc unit="stop"/>ואחד השק<pc unit="stop"/>ואחד העור<pc unit="stop"/>טעונין כבוס במקום קדוש<pc unit="stop"/>ושבירת כלי חרס<pc unit="stop"/>במקום קדוש<pc unit="stop"/>ומריקה ושטיפה בכלי נחשת במקום קדוש<pc unit="stop"/>זה חומר בחטאת מקדשי קדשים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.11.5">בגד שיצא חוץ לקלעים<pc unit="stop"/>נכנס ומכבסו במקום קדוש<pc unit="stop"/>נטמא חוץ לקלעים<pc unit="stop"/>קורעו ונכנס ומכבסו במקום קדוש<pc unit="stop"/>כלי חרס שיצא חוץ לקלעים נכנס ושוברו במקום קדוש<pc unit="stop"/>נטמא חוץ לקלעים נוקבו ונכנס ושוברו במקום קדוש<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.11.6">כלי נחשת שיצא חוץ לקלעים<pc unit="stop"/>נכנס ומורקו ושוטפו במקום קדוש<pc unit="stop"/>נטמא חוץ לקלעים<pc unit="stop"/>פוחתו ונכנס ומורקו ושוטפו במקום קדוש<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.11.7">אחד שבישל בו ואחד שעירה לתוכו רותח<pc unit="stop"/>אחד קדשי קדשים ואחד קדשים קלים<pc unit="stop"/>טעונין מריקה ושטיפה<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר קדשים קלים אינן טעונין מריקה ושטיפה<pc unit="stop"/>רבי טרפון אומר אם בשל בו מתחלת הרגל<pc unit="stop"/>יבשל בו את כל הרגל<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים עד זמן אכילה<pc unit="stop"/>מריקה ושטיפה<pc unit="stop"/>מריקה<pc unit="stop"/>כמריקת הכוס<pc unit="stop"/>ושטיפה כשטיפת הכוס<pc unit="stop"/>מריקה בחמין<pc unit="stop"/>ושטיפה בצונן<pc unit="stop"/>והשפוד והאסכלה מגעילן בחמין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.11.8">בישל בו קדשים וחולין<pc unit="stop"/>או קדשי קדשים וקדשים קלים<pc unit="stop"/>אם יש בהן בנותן טעם<pc unit="stop"/>הרי הקלים נאכלין כחמורין<pc unit="stop"/>ואינן טעונין מריקה ושטיפה<pc unit="stop"/>ואינם פוסלין במגע<pc unit="stop"/>רקיק שנגע ברקיק<pc unit="stop"/>וחתיכה בחתיכה<pc unit="stop"/>לא כל הרקיק ולא כל החתיכות אסורין<pc unit="stop"/>אינו אסור אלא מקום שבלע<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.5.1.12">
      <ab xml:id="P179204.5.1.12.1">טבול יום<pc unit="stop"/>ומחוסר כפורים<pc unit="stop"/>אינן חולקים בקדשים לאכול לערב<pc unit="stop"/>אונן<pc unit="stop"/>נוגע ואינו מקריב<pc unit="stop"/>ואינו חולק לאכול לערב<pc unit="stop"/>בעלי מומין<pc unit="stop"/>בין בעלי מומין קבועין<pc unit="stop"/>בין בעלי מומין עוברין<pc unit="stop"/>חולקין ואוכלין<pc unit="stop"/>אבל לא מקריבין<pc unit="stop"/>וכל שאינו ראוי לעבודה<pc unit="stop"/>אינו חולק בבשר<pc unit="stop"/>וכל שאין לו בבשר<pc unit="stop"/>אין לו בעורות<pc unit="stop"/>אפילו טמא בשעת זריקת דמים<pc unit="stop"/>וטהור בשעת הקטר חלבים<pc unit="stop"/>אינו חולק בבשר<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.leviticus:7.33"/>המקריב את דם השלמים ואת החלב מבני אהרן לו תהיה שוק הימין למנה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.12.2">כל שלא זכה המזבח בבשרה<pc unit="stop"/>לא זכו הכהנים בעורה<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.leviticus:7.8"/>עולת איש עולה שעלתה לאיש<pc unit="stop"/>עולה שנשחטה<pc unit="stop"/>שלא לשמה<pc unit="stop"/>אף על פי שלא עלתה לבעלים<pc unit="stop"/>עורה לכהנים<pc unit="stop"/>אחד עולת האיש<pc unit="stop"/>ואחד עולת האשה<pc unit="stop"/>עורותיהן לכהנים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.12.3">עורות קדשים קלים לבעלים<pc unit="stop"/>ועורות קדשי קדשים לכהנים<pc unit="stop"/>קל וחומר<pc unit="stop"/>מה אם עולה שלא זכו בבשרה<pc unit="stop"/>זכו בעורה<pc unit="stop"/>קדשי קדשים שזכו בבשרה<pc unit="stop"/>אינו דין שיזכו בעורה<pc unit="stop"/>אין מזבח יוכיח שאין לו עור מכל מקום<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.12.4">כל הקדשים שאירע בהם פסול קודם להפשטן<pc unit="stop"/>אין עורותיהם לכהנים<pc unit="stop"/>לאחר הפשטן עורותיהם לכהנים<pc unit="stop"/>אמר רבי חנינא סגן הכהנים<pc unit="stop"/>מימי לא ראיתי עור יצא לבית השריפה<pc unit="stop"/>אמר ר׳עקיבא מדבריו למדנו שהמפשיט את הבכור ונמצא טריפה שיאותו הכהנים בעורו וחכמים אומרים אין לא ראינו ראיה אלא יוצא לבית השריפה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.12.5">פרים הנשרפים<pc unit="stop"/>ושעירים הנשרפים בזמן שהם נשרפין כמצותן<pc unit="stop"/>נשרפין בבית הדשן ומטמאין בגדים<pc unit="stop"/>ואם אינן נשרפין כמצותן<pc unit="stop"/>נשרפין בבית הבירה<pc unit="stop"/>ואינם מטמאין בגדים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.12.6">היו סובלין אותם במוטות<pc unit="stop"/>יצאו הראשונים חוץ לחומת העזרה<pc unit="stop"/>והאחרונים לא יצאו<pc unit="stop"/>הראשונים מטמאין בגדים<pc unit="stop"/>והאחרונים אינן מטמאין בגדים עד שיצאו<pc unit="stop"/>יצאו אלו ואלו<pc unit="stop"/>אלו ואלו מטמאין בגדים<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר אלו ואלו<pc unit="stop"/>אינן מטמאין בגדים<pc unit="stop"/>עד שיצת האור ברובן<pc unit="stop"/>ניתך הבשר<pc unit="stop"/>אין השורף מטמא בגדים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.5.1.13">
      <ab xml:id="P179204.5.1.13.1">השוחט והמעלה בחוץ<pc unit="stop"/>חייב על השחיטה וחייב על העלייה<pc unit="stop"/>רבי יוסי הגלילי אומר<pc unit="stop"/>שחט בפנים והעלה בחוץ חייב<pc unit="stop"/>שחט בחוץ והעלה בחוץ פטור<pc unit="stop"/>שלא העלה בחוץ אלא דבר פסול<pc unit="stop"/>אמרו לו אף השוחט בפנים ומעלה בחוץ כיון שהוציאו פסלו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.13.2">טמא שאכל בין קדש טמא<pc unit="stop"/>ובין קדש טהור<pc unit="stop"/>חייב<pc unit="stop"/>רבי יוסי הגלילי אומר<pc unit="stop"/>טמא שאכל טהור חייב<pc unit="stop"/>וטמא שאכל טמא<pc unit="stop"/>פטור<pc unit="stop"/>שלא אכל אלא דבר טמא<pc unit="stop"/>אמרו לו אף טמא שאכל טהור<pc unit="stop"/>כיון שנגע בו טימאהו<pc unit="stop"/>וטהור שאכל טמא פטור<pc unit="stop"/>שאינו חייב אלא על טומאת הגוף<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.13.3">חומר בשחיטה מבעלייה<pc unit="stop"/>ובעלייה מבשחיטה<pc unit="stop"/>חומר בשחיטה<pc unit="stop"/>שהשוחט להדיוט חייב<pc unit="stop"/>והמעלה להדיוט פטור<pc unit="stop"/>חומר בעלייה<pc unit="stop"/>שנים שאחזו בסכין ושחטו פטורים<pc unit="stop"/>אחזו באבר והעלוהו<pc unit="stop"/>חייבין<pc unit="stop"/>העלה וחזר והעלה<pc unit="stop"/>וחזר והעלה<pc unit="stop"/>חייב על כל עלייה ועלייה<pc unit="stop"/>דברי רבי שמעון<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר<pc unit="stop"/>אינו חייב אלא אחת<pc unit="stop"/>ואינו חייב עד שיעלה לראש המזבח<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר<pc unit="stop"/>אפילו העלה על הסלע<pc unit="stop"/>או על האבן<pc unit="stop"/>חייב<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.13.4">אחד קדשים כשרין ואחד קדשים פסולין<pc unit="stop"/>שהיה פסולן בקדש<pc unit="stop"/>והקריבן בחוץ<pc unit="stop"/>חייב<pc unit="stop"/>המעלה כזית מן העולה ומן האימורין בחוץ<pc unit="stop"/>חייב<pc unit="stop"/>הקומץ<pc unit="stop"/>והלבונה<pc unit="stop"/>והקטרת<pc unit="stop"/>ומנחת כהנים<pc unit="stop"/>ומנחת כהן המשיח<pc unit="stop"/>ומנחת נסכין<pc unit="stop"/>שהקריב מאחד מהן כזית בחוץ<pc unit="stop"/>חייב<pc unit="stop"/>רבי אלעזר פוטר עד שיקריב את כולו<pc unit="stop"/>וכולם שהקריבן בפנים<pc unit="stop"/>ושייר בהן כזית והקריבן בחוץ חייב<pc unit="stop"/>וכולם שחסרו כל שהן והקריבן בחוץ<pc unit="stop"/>פטור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.13.5">המקריב קדשים ואימוריהם בחוץ חייב<pc unit="stop"/>מנחה שלא נקמצה והקריבה בחוץ פטור<pc unit="stop"/>קמצה וחזר קומצה לתוכה והקריבה בחוץ חייב<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.13.6">הקומץ והלבונה שהקריב את אחד מהן בחוץ חייב<pc unit="stop"/>רבי אלעזר פוטר<pc unit="stop"/>עד שיקריב את השני<pc unit="stop"/>אחד בפנים ואחד בחוץ חייב<pc unit="stop"/>שני בזיכי לבונה שהקריב את אחד מהן בחוץ חייב<pc unit="stop"/>רבי אלעזר פוטר עד שיקריב את השני<pc unit="stop"/>אחד בפנים ואחד בחוץ חייב<pc unit="stop"/>הזורק מקצת דמים בחוץ חייב<pc unit="stop"/>רבי אלעזר אומר אף המנסך מי חג בחג בחוץ חייב<pc unit="stop"/>רבי נחמיה אומר שירי הדם שהקריבן בחוץ חייב<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.13.7">המולק את העוף בפנים והעלה בחוץ חייב<pc unit="stop"/>מלק בחוץ והעלה בחוץ פטור<pc unit="stop"/>השוחט את העוף בפנים והעלה בחוץ פטור<pc unit="stop"/>שחט בחוץ והעלה בחוץ חייב<pc unit="stop"/>נמצא דרך הכשרו מבפנים פטורו בחוץ<pc unit="stop"/>דרך הכשרו בחוץ פטורו בפנים<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר כל שחייבין עליו בחוץ<pc unit="stop"/>חייבין על כיוצא בו בפנים שהעלהו בחוץ<pc unit="stop"/>חוץ מן השוחט בפנים ומעלה בחוץ<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.13.8">החטאת שקבל דמה בכוס אחד<pc unit="stop"/>נתן בחוץ וחזר ונתן בפנים<pc unit="stop"/>בפנים וחזר ונתן בחוץ<pc unit="stop"/>חייב<pc unit="stop"/>שכולו ראוי לבא בפנים<pc unit="stop"/>קבל דמה בשתי כוסות נתן שניהם בפנים<pc unit="stop"/>פטור<pc unit="stop"/>שניהם בחוץ חייב<pc unit="stop"/>אחד בפנים ואחד בחוץ פטור<pc unit="stop"/>אחד בחוץ ואחד בפנים חייב על החיצון<pc unit="stop"/>והפנימי מכפר<pc unit="stop"/>למה הדבר דומה למפריש חטאתו ואבדה<pc unit="stop"/>והפריש אחרת תחתיה ואחר כך נמצאת הראשונה<pc unit="stop"/>והרי שתיהן עומדות<pc unit="stop"/>שחט שתיהן בפנים<pc unit="stop"/>פטור<pc unit="stop"/>שחט שתיהן בחוץ חייב<pc unit="stop"/>אחת בפנים ואחת בחוץ פטור<pc unit="stop"/>אחת בחוץ ואחת בפנים חייב על החיצונה והפנימית מכפרת<pc unit="stop"/>כשם שדמה פוטר את בשרה<pc unit="stop"/>כך הוא פוטר את בשר חברתה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.5.1.14">
      <ab xml:id="P179204.5.1.14.1">פרת חטאת ששרפה חוץ מגיתה<pc unit="stop"/>וכן שעיר המשתלח שהקריבו בחוץ פטור שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.leviticus:17.4"/>ואל פתח אהל מועד לא הביאו<pc unit="stop"/>כל שאינו ראוי לבא אל פתח אהל מועד אין חייבין עליו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.14.2">הרובע<pc unit="stop"/>והנרבע<pc unit="stop"/>והמוקצה<pc unit="stop"/>והנעבד<pc unit="stop"/>והאתנן<pc unit="stop"/>והמחיר<pc unit="stop"/>והכלאים<pc unit="stop"/>והטריפה<pc unit="stop"/>ויוצא דופן<pc unit="stop"/>שהקריבן בחוץ פטור<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.leviticus:17.4"/>לפני משכן ה׳<pc unit="stop"/>כל שאינו ראוי לפני משכן ה׳אין חייבין עליו<pc unit="stop"/>בעלי מומין<pc unit="stop"/>בין בעלי מומין קבועים בין בעלי מומין עוברים<pc unit="stop"/>שהקריבן בחוץ פטור<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר בעלי מומין קבועין פטור<pc unit="stop"/>ובעלי מומין עוברין<pc unit="stop"/>עוברין בלא תעשה<pc unit="stop"/>תורים שלא הגיע זמנן ובני יונה שעבר זמנן שהקריבן בחוץ פטור<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר בני יונה שעבר זמנן פטור<pc unit="stop"/>ותורים שלא הגיע זמנן בלא תעשה<pc unit="stop"/>אותו ואת בנו<pc unit="stop"/>ומחוסר זמן פטור<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר הרי זה בלא תעשה<pc unit="stop"/>שהיה רבי שמעון אומר כל שהוא ראוי לבא לאחר זמן<pc unit="stop"/>הרי זה בלא תעשה<pc unit="stop"/>ואין בו כרת<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים כל שאין בו כרת אין בו בלא תעשה<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.14.3">מחוסר זמן<pc unit="stop"/>בין בגופו<pc unit="stop"/>בין בבעליו<pc unit="stop"/>איזה היא מחוסר זמן בבעליו<pc unit="stop"/>הזב<pc unit="stop"/>והזבה<pc unit="stop"/>ויולדת<pc unit="stop"/>ומצורע<pc unit="stop"/>שהקריבו חטאתם ואשמם בחוץ פטורין<pc unit="stop"/>עולותיהן ושלמיהן בחוץ חייבין<pc unit="stop"/>המעלה מבשר חטאת מבשר אשם<pc unit="stop"/>מבשר קדשי קדשים מבשר קדשים קלים<pc unit="stop"/>ומותר העומר<pc unit="stop"/>ושתי הלחם<pc unit="stop"/>ולחם הפנים<pc unit="stop"/>ושירי מנחות<pc unit="stop"/>היוצק הבולל<pc unit="stop"/>הפותת<pc unit="stop"/>המולח<pc unit="stop"/>המניף<pc unit="stop"/>המגיש<pc unit="stop"/>המסדר את השלחן והמטיב את הנרות<pc unit="stop"/>והקומץ והמקבל דמים בחוץ פטור<pc unit="stop"/>אין חייבין עליו לא משום זרות<pc unit="stop"/>ולא משום טומאה<pc unit="stop"/>ולא משום מחוסר בגדים ולא משום רחוץ ידים ורגלים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.14.4">עד שלא הוקם המשכן<pc unit="stop"/>היו הבמות מותרות<pc unit="stop"/>ועבודה בבכורות<pc unit="stop"/>משהוקם המשכן<pc unit="stop"/>נאסרו הבמות ועבודה בכהנים<pc unit="stop"/>קדשי קדשים נאכלים לפנים מן הקלעים<pc unit="stop"/>קדשים קלים בכל מחנה ישראל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.14.5">באו לגלגל והותרו הבמות<pc unit="stop"/>קדשי קדשים נאכלים לפנים מן הקלעים<pc unit="stop"/>קדשים קלים בכל מקום<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.14.6">באו לשילה נאסרו הבמות<pc unit="stop"/>לא היה שם תקרה אלא בית של אבנים מלמטן<pc unit="stop"/>ויריעות מלמעלן<pc unit="stop"/>והיא היתה מנוחה<pc unit="stop"/>קדשי קדשים נאכלים לפנים מן הקלעים<pc unit="stop"/>קדשים קלים ומעשר שני בכל הרואה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.14.7">באו לנוב ולגבעון הותרו הבמות<pc unit="stop"/>קדשי קדשים נאכלים לפנים מן הקלעים<pc unit="stop"/>קדשים קלים בכל ערי ישראל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.14.8">באו לירושלים<pc unit="stop"/>נאסרו הבמות<pc unit="stop"/>ולא היה להם עוד היתר<pc unit="stop"/>והיא היתה נחלה<pc unit="stop"/>קדשי קדשים נאכלים לפנים מן הקלעים<pc unit="stop"/>קדשים קלים ומעשר שני לפנים מן החומה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.14.9">כל הקדשים שהקדישן בשעת איסור במות<pc unit="stop"/>והקריבן בשעת איסור במות בחוץ<pc unit="stop"/>הרי אלו בעשה ולא תעשה<pc unit="stop"/>וחייבין עליהן כרת<pc unit="stop"/>הקדישן בשעת היתר במות<pc unit="stop"/>והקריבן בשעת איסור במות<pc unit="stop"/>הרי אלו בעשה ולא תעשה<pc unit="stop"/>ואין חייבין עליהן כרת<pc unit="stop"/>הקדישן בשעת איסור במות<pc unit="stop"/>והקריבן בשעת היתר במות<pc unit="stop"/>הרי אלו בעשה<pc unit="stop"/>ואין בהם בלא תעשה<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.1.14.10">אלו קדשים קרבים במשכן<pc unit="stop"/>קדשים שהוקדשו למשכן<pc unit="stop"/>קרבנות הצבור קרבין במשכן<pc unit="stop"/>וקרבנות היחיד בבמה<pc unit="stop"/>קרבנות היחיד שהוקדשו למשכן<pc unit="stop"/>יקרבו במשכן<pc unit="stop"/>ואם הקריבן בבמה פטור<pc unit="stop"/>מה בין במת יחיד לבמת צבור<pc unit="stop"/>סמיכה ושחיטת צפון<pc unit="stop"/>ומתן סביב<pc unit="stop"/>ותנופה<pc unit="stop"/>והגשה<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר אין מנחה בבמה<pc unit="stop"/>וכיהון ובגדי שרת וכלי שרת וריח ניחוח<pc unit="stop"/>ומחיצה בדמים ורחוץ ידים ורגלים<pc unit="stop"/>אבל הזמן והנותר<pc unit="stop"/>והטמא<pc unit="stop"/>שוים בזה ובזה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
</div2>
