<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div2 xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
      xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
      xml:id="P179204.4.9">
   <div3 xml:id="P179204.4.9.1">
      <ab xml:id="P179204.4.9.1.1">משה קבל תורה מסיני<pc unit="stop"/>ומסרה ליהושע<pc unit="stop"/>ויהושע לזקנים<pc unit="stop"/>וזקנים לנביאים<pc unit="stop"/>ונביאים מסרוה לאנשי כנסת הגדולה<pc unit="stop"/>הם אמרו שלשה דברים<pc unit="stop"/>הוו מתונים בדין<pc unit="stop"/>והעמידו תלמידים הרבה<pc unit="stop"/>ועשו סייג לתורה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.1.2">שמעון הצדיק היה משירי כנסת הגדולה<pc unit="stop"/>הוא היה אומר על שלשה דברים העולם עומד<pc unit="stop"/>על התורה<pc unit="stop"/>ועל העבודה<pc unit="stop"/>ועל גמילות חסדים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.1.3">אנטיגנוס איש סוכו קבל משמעון הצדיק<pc unit="stop"/>הוא היה אומר אל תהיו כעבדים המשמשין את הרב על מנת לקבל פרס<pc unit="stop"/>אלא הוו כעבדים המשמשין את הרב<pc unit="stop"/>שלא על מנת לקבל פרס<pc unit="stop"/>ויהי מורא שמים עליכם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.1.4">יוסי בן יועזר איש צרדה<pc unit="stop"/>ויוסי בן יוחנן איש ירושלים קבלו מהם<pc unit="stop"/>יוסי בן יועזר אומר יהי ביתך בית ועד לחכמים<pc unit="stop"/>והוי מתאבק בעפר רגליהם<pc unit="stop"/>והוי שותה בצמא את דבריהם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.1.5">יוסי בן יוחנן איש ירושלים אומר יהי ביתך פתוח לרוחה<pc unit="stop"/>ויהיו עניים בני ביתך<pc unit="stop"/>ואל תרבה שיחה עם האשה<pc unit="stop"/>באשתו אמרו<pc unit="stop"/>קל וחומר באשת חברו<pc unit="stop"/>מכאן אמרו חכמים כל זמן שאדם מרבה שיחה עם האשה<pc unit="stop"/>גורם רעה לעצמו<pc unit="stop"/>ובוטל מדברי תורה<pc unit="stop"/>וסופו יורש גיהנום<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.1.6">יהושע בן פרחיה ונתאי הארבלי קבלו מהם<pc unit="stop"/>יהושע בן פרחיה אומר<pc unit="stop"/>עשה לך רב<pc unit="stop"/>וקנה לך חבר<pc unit="stop"/>והוי דן את כל האדם לכף זכות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.1.7">נתאי הארבלי אומר הרחק משכן רע<pc unit="stop"/>ואל תתחבר לרשע<pc unit="stop"/>ואל תתיאש מן הפורענות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.1.8">יהודה בן טבאי<pc unit="stop"/>ושמעון בן שטח קבלו מהם<pc unit="stop"/>יהודה בן טבאי אומר<pc unit="stop"/>אל תעש עצמך כעורכי הדיינין<pc unit="unitEnd"/>וכשיהיו בעלי דינים עומדים לפניך יהיו בעיניך כרשעים<pc unit="stop"/>וכשנפטרים מלפניך יהיו בעיניך כזכאין כשקבלו עליהם את הדין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.1.9">שמעון בן שטח אומר הוי מרבה לחקור את העדים<pc unit="stop"/>והוי זהיר בדבריך<pc unit="stop"/>שמא מתוכם ילמדו לשקר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.1.10">שמעיה ואבטליון קבלו מהם<pc unit="stop"/>שמעיה אומר אהוב את המלאכה<pc unit="stop"/>ושנא את הרבנות<pc unit="stop"/>ואל תתודע לרשות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.1.11">אבטליון אומר חכמים הזהרו בדבריכם<pc unit="stop"/>שמא תחובו חובת גלות<pc unit="stop"/>ותגלו למקום מים הרעים<pc unit="stop"/>וישתו התלמידים הבאים אחריכם<pc unit="stop"/>וימותו<pc unit="stop"/>ונמצא שם שמים מתחלל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.1.12">הלל ושמאי קבלו מהם<pc unit="stop"/>הלל אומר הוי מתלמידיו של אהרן<pc unit="stop"/>אוהב שלום<pc unit="stop"/>ורודף שלום<pc unit="stop"/>אוהב את הבריות<pc unit="stop"/>ומקרבן לתורה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.1.13">הוא היה אומר נגד שמא<pc unit="stop"/>אבד שמיה<pc unit="stop"/>ודלא מוסיף יסיף ודלא יליף<pc unit="stop"/>קטלא חייב<pc unit="stop"/>ודישתמש בתגא חלף<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.1.14">הוא היה אומר אם אין אני לי מי לי וכשאני לעצמי מה אני<pc unit="stop"/>ואם לא עכשיו אימתי<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.1.15">שמאי אומר עשה תורתך קבע<pc unit="stop"/>אמור מעט ועשה הרבה<pc unit="stop"/>והוי מקבל את כל האדם בסבר פנים יפות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.1.16">רבן גמליאל אומר עשה לך רב<pc unit="stop"/>והסתלק מן הספק<pc unit="stop"/>ואל תרבה לעשר אומדות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.1.17">שמעון בנו אומר כל ימי גדלתי בין החכמים ולא מצאתי לגוף טוב אלא שתיקה ולא המדרש הוא העיקר אלא המעשה<pc unit="stop"/>וכל המרבה דברים מביא חטא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.1.18">רבן שמעון בן גמליאל אומר על שלשה דברים העולם עומד<pc unit="stop"/>על הדין<pc unit="stop"/>ועל האמת<pc unit="stop"/>ועל השלום<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.zecharia:8.16"/>אמת ומשפט שלום<pc unit="stop"/>שפטו בשעריכם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.4.9.2">
      <ab xml:id="P179204.4.9.2.1">רבי אומר איזוהי דרך ישרה שיבור לו האדם כל שהיא תפארת לעושה<pc unit="stop"/>ותפארת לו מן האדם, והוי זהיר במצוה קלה כבחמורה<pc unit="stop"/>שאין אתה יודע מתן שכרן של מצות<pc unit="stop"/>והוי מחשב הפסד מצוה כנגד שכרה<pc unit="stop"/>ושכר עבירה כנגד הפסדה<pc unit="stop"/>והסתכל בשלשה דברים ואי אתה בא לידי עבירה<pc unit="stop"/>דע מה למעלה ממך<pc unit="stop"/>עין רואה<pc unit="stop"/>ואוזן שומעת<pc unit="stop"/>וכל מעשיך בספר נכתבין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.2.2">רבן גמליאל בנו של רבי יהודה הנשיא אומר<pc unit="stop"/>יפה תלמוד תורה עם דרך ארץ<pc unit="stop"/>שיגיעת שניהם משכחת עון<pc unit="stop"/>וכל תורה שאין עמה מלאכה<pc unit="stop"/>סופה בטלה<pc unit="stop"/>וגוררת עון<pc unit="stop"/>וכל העמלים עם הצבור<pc unit="stop"/>יהיו עמלים עמהם לשם שמים<pc unit="stop"/>שזכות אבותם מסייעתן<pc unit="stop"/>וצדקתם עומדת לעד<pc unit="stop"/>ואתם מעלה אני עליכם שכר הרבה כאילו עשיתם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.2.3">הוו זהירין ברשות<pc unit="stop"/>שאין מקרבין לו לאדם<pc unit="stop"/>אלא לצורך עצמן<pc unit="stop"/>נראין כאוהבין בשעת הנאתן<pc unit="stop"/>ואין עומדין לו לאדם בשעת דחקו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.2.4">הוא היה אומר<pc unit="stop"/>עשה רצונו כרצונך<pc unit="stop"/>כדי שיעשה רצונך כרצונו<pc unit="stop"/>בטל רצונך מפני רצונו<pc unit="stop"/>כדי שיבטל רצון אחרים מפני רצונך<pc unit="stop"/>הלל אומר אל תפרוש מן הצבור ואל תאמן בעצמך עד יום מותך<pc unit="stop"/>ואל תדין את חברך עד שתגיע למקומו<pc unit="stop"/>ואל תאמר דבר שאי אפשר לשמוע שסופו להשמע<pc unit="stop"/>ואל תאמר לכשאפנה אשנה<pc unit="stop"/>שמא לא תפנה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.2.5">הוא היה אומר אין בור ירא חטא<pc unit="stop"/>ולא עם הארץ חסיד<pc unit="stop"/>ולא הביישן למד<pc unit="stop"/>ולא הקפדן מלמד<pc unit="stop"/>ולא כל המרבה בסחורה מחכים<pc unit="stop"/>ובמקום שאין אנשים<pc unit="stop"/>השתדל להיות איש<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.2.6">אף הוא ראה גולגלת אחת שצפה על פני המים<pc unit="stop"/>אמר לה על דאטפת אטפוך וסוף מטיפיך יטופון<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.2.7">הוא היה אומר מרבה בשר<pc unit="stop"/>מרבה רמה<pc unit="stop"/>מרבה נכסים<pc unit="stop"/>מרבה דאגה<pc unit="stop"/>מרבה נשים<pc unit="stop"/>מרבה כשפים<pc unit="stop"/>מרבה שפחות<pc unit="stop"/>מרבה זמה<pc unit="stop"/>מרבה עבדים<pc unit="stop"/>מרבה גזל<pc unit="stop"/>מרבה תורה<pc unit="stop"/>מרבה חיים<pc unit="stop"/>מרבה ישיבה<pc unit="stop"/>מרבה חכמה<pc unit="stop"/>מרבה עצה<pc unit="stop"/>מרבה תבונה<pc unit="stop"/>מרבה צדקה<pc unit="stop"/>מרבה שלום<pc unit="stop"/>קנה שם טוב<pc unit="stop"/>קנה לעצמו<pc unit="stop"/>קנה לו דברי תורה<pc unit="stop"/>קנה לו חיי העולם הבא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.2.8">רבן יוחנן בן זכאי קבל מהלל ומשמאי<pc unit="stop"/>הוא היה אומר אם למדת תורה הרבה<pc unit="stop"/>אל תחזיק טובה לעצמך<pc unit="stop"/>כי לכך נוצרת<pc unit="stop"/>חמשה תלמידים היו לרבן יוחנן בן זכאי<pc unit="stop"/>ואלו הן רבי אליעזר בן הורקנוס<pc unit="stop"/>ורבי יהושע בן חנניה<pc unit="stop"/>ורבי יוסי הכהן<pc unit="stop"/>ורבי שמעון בן נתנאל<pc unit="stop"/>ורבי אלעזר בן ערך<pc unit="stop"/>הוא היה מונה שבחן<pc unit="stop"/>רבי אליעזר בן הורקנוס בור סיד שאינו מאבד טפה<pc unit="stop"/>רבי יהושע אשרי יולדתו<pc unit="stop"/>רבי יוסי חסיד<pc unit="stop"/>רבי שמעון בן נתנאל ירא חטא<pc unit="stop"/>ורבי אלעזר בן ערך מעין המתגבר<pc unit="stop"/>הוא היה אומר אם יהיו כל חכמי ישראל בכף מאזנים<pc unit="stop"/>ואליעזר בן הורקנוס בכף שניה מכריע את כולם<pc unit="stop"/>אבא שאול אומר משמו<pc unit="stop"/>אם יהיו כל חכמי ישראל בכף מאזנים<pc unit="stop"/>ורבי אליעזר בן הורקנוס אף עמהם<pc unit="stop"/>ורבי אלעזר בכף שניה<pc unit="stop"/>מכריע את כולם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.2.9">אמר להם צאו וראו איזוהי דרך ישרה שידבק בה האדם<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר עין טובה<pc unit="stop"/>רבי יהושע אומר חבר טוב<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר שכן טוב<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר הרואה את הנולד<pc unit="stop"/>רבי אלעזר אומר לב טוב<pc unit="stop"/>אמר להם רואה אני את דברי אלעזר בן ערך<pc unit="stop"/>שבכלל דבריו דבריכם<pc unit="stop"/>אמר להם צאו וראו איזוהי דרך רעה שיתרחק ממנה האדם<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר עין רעה<pc unit="stop"/>רבי יהושע אומר חבר רע<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר שכן רע<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר הלוה ואינו משלם<pc unit="stop"/>אחד הלוה מן האדם<pc unit="stop"/>כלוה מן המקום ברוך הוא<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.psalms:37.21"/>לוה רשע ולא ישלם וצדיק חונן ונותן<pc unit="stop"/>רבי אלעזר אומר לב רע<pc unit="stop"/>אמר להם רואה אני את דברי אלעזר בן ערך<pc unit="stop"/>שבכלל דבריו דבריכם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.2.10">הם אמרו שלשה שלשה דברים<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר יהי כבוד חברך חביב עליך כשלך<pc unit="stop"/>ואל תהי נוח לכעוס<pc unit="stop"/>ושוב יום אחד לפני מיתתך<pc unit="stop"/>והוי מתחמם כנגד אורן של חכמים<pc unit="stop"/>והוי זהיר בגחלתן שלא תכוה<pc unit="stop"/>שנשיכתן<pc unit="stop"/>נשיכת שועל<pc unit="stop"/>ועקיצתן<pc unit="stop"/>עקיצת עקרב<pc unit="stop"/>ולחישתן<pc unit="stop"/>לחישת שרף<pc unit="stop"/>וכל דבריהם כגחלי אש<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.2.11">רבי יהושע אומר עין הרע<pc unit="stop"/>ויצר הרע<pc unit="stop"/>ושנאת הבריות<pc unit="stop"/>מוציאין את האדם מן העולם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.2.12">רבי יוסי אומר יהי ממון חברך חביב עליך כשלך<pc unit="stop"/>והתקן עצמך ללמוד תורה שאינה ירושה לך<pc unit="stop"/>וכל מעשיך יהיו לשם שמים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.2.13">רבי שמעון אומר הוי זהיר בקרית שמע ובתפלה<pc unit="stop"/>וכשאתה מתפלל<pc unit="stop"/>אל תעש תפלתך קבע<pc unit="stop"/>אלא רחמים ותחנונים לפני המקום ברוך הוא<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.joel:2.13"/>כי אל חנון ורחום הוא ארך אפים ורב חסד ונחם על הרעה<pc unit="stop"/>ואל תהי רשע בפני עצמך<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.2.14">רבי אלעזר אומר הוי שקוד ללמוד תורה<pc unit="stop"/>ודע מה שתשיב לאפיקורוס<pc unit="stop"/>ודע לפני מי אתה עמל<pc unit="stop"/>ונאמן הוא בעל מלאכתך שישלם לך שכר פעולתך<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.2.15">רבי טרפון אומר היום קצר והמלאכה מרובה והפועלים עצלים והשכר הרבה ובעל הבית דוחק<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.2.16">הוא היה אומר לא עליך המלאכה לגמור<pc unit="stop"/>ולא אתה בן חורין ליבטל ממנה<pc unit="stop"/>אם למדת תורה הרבה נותנים לך שכר הרבה<pc unit="stop"/>ונאמן הוא בעל מלאכתך שישלם לך שכר פעולתך<pc unit="stop"/>ודע מתן שכרן של צדיקים לעתיד לבא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.4.9.3">
      <ab xml:id="P179204.4.9.3.1">עקביא בן מהללאל אומר הסתכל בשלשה דברים ואי אתה בא לידי עבירה<pc unit="stop"/>דע מאין באת<pc unit="stop"/>ולאן אתה הולך<pc unit="stop"/>ולפני מי אתה עתיד ליתן דין וחשבון<pc unit="stop"/>מאין באת<pc unit="stop"/>מטפה סרוחה<pc unit="stop"/>ולאן אתה הולך למקום עפר רמה ותולעה<pc unit="stop"/>ולפני מי אתה עתיד ליתן דין וחשבון לפני מלך מלכי המלכים הקדוש ברוך הוא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.3.2">רבי חנינא סגן הכהנים אומר הוי מתפלל בשלומה של מלכות<pc unit="stop"/>שאלמלא מוראה<pc unit="stop"/>איש את רעהו חיים בלעו<pc unit="stop"/>רבי חנינא בן תרדיון אומר שנים שיושבין ואין ביניהן דברי תורה<pc unit="stop"/>הרי זה מושב לצים<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.psalms:1.1"/>ובמושב לצים לא ישב<pc unit="stop"/>אבל שנים שיושבין ויש ביניהם דברי תורה שכינה ביניהם שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.malachi:3.16"/>אז נדברו יראי ה׳איש אל רעהו ויקשב ה׳וישמע ויכתב ספר זכרון לפניו ליראי ה׳ולחושבי שמו<pc unit="stop"/>אין לי אלא שנים<pc unit="stop"/>מנין שאפילו אחד שיושב ועוסק בתורה<pc unit="stop"/>שהקדוש ברוך הוא קובע לו שכר שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.:3.28"/>ישב בדד וידום כי נטל עליו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.3.3">רבי שמעון אומר שלשה שאכלו על שלחן אחד<pc unit="stop"/>ולא אמרו עליו דברי תורה כאילו אכלו מזבחי מתים<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.isaiah:28.8"/>כי כל שלחנות מלאו קיא צואה בלי מקום<pc unit="stop"/>אבל שלשה שאכלו על שלחן אחד ואמרו עליו דברי תורה<pc unit="stop"/>כאילו אכלו משלחנו של מקום ברוך הוא<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.ezekiel:41.22"/>וידבר אלי זה השלחן אשר לפני ה׳<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.3.4">רבי חנינא בן חכינאי אומר הנעור בלילה<pc unit="stop"/>והמהלך בדרך יחידי<pc unit="stop"/>והמפנה לבו לבטלה<pc unit="stop"/>הרי זה מתחייב בנפשו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.3.5">רבי נחוניא בן הקנה אומר כל המקבל עליו עול תורה מעבירין ממנו עול מלכות ועול דרך ארץ<pc unit="stop"/>וכל הפורק ממנו עול תורה נותנין עליו עול מלכות ועול דרך ארץ<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.3.6">רבי חלפתא איש כפר חנניה אומר עשרה שיושבין ועוסקין בתורה שכינה שרויה ביניהם<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.psalms:82.1"/>אלהים נצב בעדת אל<pc unit="stop"/>ומנין אפילו חמשה שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.amos:9.6"/>ואגודתו על ארץ יסדה<pc unit="stop"/>ומנין אפילו שלשה<pc unit="stop"/>שנאמר בקרב אלהים ישפוט<pc unit="stop"/>ומנין אפילו שנים<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.malachi:3.16"/>אז נדברו יראי ה׳איש אל רעהו ויקשב ה׳וישמע וגומר<pc unit="stop"/>ומנין אפילו אחד<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.exodus:20.20"/>בכל המקום אשר אזכיר את שמי אבא אליך וברכתיך<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.3.7">רבי אלעזר איש ברתותא אומר תן לו משלו<pc unit="stop"/>שאתה ושלך שלו וכן בדור הוא אומר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.chronicles_1:29.14"/>כי ממך הכל ומידך נתנו לך<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר המהלך בדרך ושונה<pc unit="stop"/>ומפסיק ממשנתו<pc unit="stop"/>ואומר מה נאה אילן זה<pc unit="stop"/>ומה נאה ניר זה<pc unit="stop"/>מעלה עליו הכתוב כאילו מתחייב בנפשו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.3.8">רבי דוסתאי ברבי ינאי משום רבי מאיר אומר כל השוכח דבר אחד ממשנתו<pc unit="stop"/>מעלה עליו הכתוב כאילו מתחייב בנפשו<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.deuteronomy:4.9"/>רק השמר לך ושמור נפשך מאד פן תשכח את הדברים אשר ראו עיניך<pc unit="stop"/>יכול אפילו תקפה עליו משנתו תלמוד לומר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.deuteronomy:4.9"/>ופן יסורו מלבבך כל ימי חייך<pc unit="stop"/>הא אינו מתחייב בנפשו<pc unit="stop"/>עד שישב ויסירם מלבו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.3.9">רבי חנינא בן דוסא אומר כל שיראת חטאו קודמת לחכמתו חכמתו מתקיימת<pc unit="stop"/>וכל שחכמתו קודמת ליראת חטאו אין חכמתו מתקיימת<pc unit="stop"/>הוא היה אומר כל שמעשיו מרובין מחכמתו חכמתו מתקיימת<pc unit="stop"/>וכל שחכמתו מרובה ממעשיו אין חכמתו מתקיימת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.3.10">הוא היה אומר כל שרוח הבריות נוחה הימנו<pc unit="stop"/>רוח המקום נוחה הימנו<pc unit="stop"/>וכל שאין רוח הבריות נוחה הימנו<pc unit="stop"/>אין רוח המקום נוחה הימנו<pc unit="stop"/>רבי דוסא בן הרכינס אומר שינה של שחרית<pc unit="stop"/>ויין של צהרים<pc unit="stop"/>ושיחת ילדים<pc unit="stop"/>וישיבת בתי כנסיות של עמי הארץ<pc unit="stop"/>מוציאין את האדם מן העולם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.3.11">רבי אלעזר המודעי אומר המחלל את הקדשים<pc unit="stop"/>והמבזה את המועדות<pc unit="stop"/>והמלבין פני חברו ברבים<pc unit="stop"/>והמפר בריתו של אברהם אבינו עליו השלום<pc unit="stop"/>והמגלה פנים בתורה שלא כהלכה<pc unit="stop"/>אף על פי שיש בידו תורה ומעשים טובים<pc unit="stop"/>אין לו חלק לעולם הבא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.3.12">רבי ישמעאל אומר הוי קל לראש<pc unit="stop"/>ונוח לתשחורת<pc unit="stop"/>והוי מקבל את כל האדם בשמחה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.3.13">רבי עקיבא אומר שחוק וקלות ראש<pc unit="stop"/>מרגילין לערוה מסורת<pc unit="stop"/>סייג לתורה<pc unit="stop"/>מעשרות<pc unit="stop"/>סייג לעושר<pc unit="stop"/>נדרים סייג לפרישות<pc unit="stop"/>סייג לחכמה שתיקה<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.3.14">הוא היה אומר חביב אדם שנברא בצלם<pc unit="stop"/>חבה יתירה נודעת לו שנברא בצלם<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.genesis:9.6"/>בצלם אלהים עשה את האדם<pc unit="stop"/>חביבין ישראל<pc unit="stop"/>שנקראו בנים למקום<pc unit="stop"/>חבה יתירה נודעת להם שנקראו בנים למקום<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.deuteronomy:14.1"/>בנים אתם לה׳אלהיכם<pc unit="stop"/>חביבין ישראל שניתן להם כלי חמדה<pc unit="stop"/>חבה יתירה נודעת להם שניתן להם כלי חמדה שבו נברא העולם<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.proverbs:4.2"/>כי לקח טוב נתתי לכם תורתי אל תעזובו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.3.15">הכל צפוי<pc unit="stop"/>והרשות נתונה<pc unit="stop"/>ובטוב העולם נדון<pc unit="stop"/>והכל לפי רוב המעשה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.3.16">הוא היה אומר הכל נתון בערבון<pc unit="stop"/>ומצודה פרוסה על כל החיים<pc unit="stop"/>החנות פתוחה<pc unit="stop"/>והחנוני מקיף, והפנקס פתוח<pc unit="stop"/>והיד כותבת<pc unit="stop"/>וכל הרוצה ללות<pc unit="stop"/>יבא וילוה<pc unit="stop"/>והגבאים מחזירים תדיר בכל יום<pc unit="stop"/>ונפרעין מן האדם מדעתו ושלא מדעתו<pc unit="stop"/>ויש להם על מה שיסמוכו<pc unit="stop"/>והדין דין אמת<pc unit="stop"/>והכל מתוקן לסעודה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.3.17">רבי אלעזר בן עזריה אומר אם אין תורה אין דרך ארץ<pc unit="stop"/>אם אין דרך ארץ אין תורה<pc unit="stop"/>אם אין חכמה אין יראה<pc unit="stop"/>אם אין יראה אין חכמה<pc unit="stop"/>אם אין בינה אין דעת<pc unit="stop"/>אם אין דעת אין בינה<pc unit="stop"/>אם אין קמח אין תורה<pc unit="stop"/>אם אין תורה אין קמח<pc unit="stop"/>הוא היה אומר כל שחכמתו מרובה ממעשיו למה הוא דומה<pc unit="stop"/>לאילן שענפיו מרובין ושרשיו מועטין<pc unit="stop"/>והרוח באה ועוקרתו והופכתו על פניו<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.jeremiah:17.6"/>והיה כערער בערבה ולא יראה כי יבא טוב ושכן חררים במדבר ארץ מלחה ולא תשב<pc unit="stop"/>אבל כל שמעשיו מרובין מחכמתו למה הוא דומה לאילן שענפיו מועטין<pc unit="stop"/>ושרשיו מרובין<pc unit="stop"/>שאפילו כל הרוחות שבעולם באות ונושבות בו<pc unit="stop"/>אין מזיזין אותו ממקומו<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.jeremiah:17.8"/>והיה כעץ שתול על מים ועל יובל ישלח שרשיו ולא יראה כי יבא חוב והיה עלהו רענן ובשנת בצורת לא ידאג ולא ימיש מעשות פרי<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.3.18">רבי אליעזר בן חסמא אומר<pc unit="stop"/>קינין<pc unit="stop"/>ופתחי נדה<pc unit="stop"/>הן הן גופי הלכות<pc unit="stop"/>תקופות וגמטריאות פרפראות לחכמה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.4.9.4">
      <ab xml:id="P179204.4.9.4.1">בן זומא אומר איזהו חכם<pc unit="stop"/>הלומד מכל אדם<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.psalms:119.99"/>מכל מלמדי השכלתי<pc unit="stop"/>איזהו גבור הכובש את יצרו שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.proverbs:16.32"/>טוב ארך אפים מגבור ומושל ברוחו מלוכד עיר<pc unit="stop"/>איזהו עשיר<pc unit="stop"/>השמח בחלקו<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.psalms:128.2"/>יגיע כפיך כי תאכל אשריך וטוב לך<pc unit="stop"/>אשריך בעולם הזה<pc unit="stop"/>וטוב לך לעולם הבא<pc unit="stop"/>איזהו מכובד<pc unit="stop"/>המכבד את הבריות<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.samuel_1:2.30"/>כי מכבדי אכבד ובוזי יקלו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.4.2">בן עזאי אומר הוי רץ למצוה קלה כבחמורה<pc unit="stop"/>ובורח מן העבירה<pc unit="stop"/>שמצוה גוררת מצוה<pc unit="stop"/>ועבירה גוררת עבירה<pc unit="stop"/>ששכר מצוה<pc unit="stop"/>מצוה<pc unit="stop"/>ושכר עבירה עבירה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.4.3">הוא היה אומר אל תהי בז לכל אדם<pc unit="stop"/>ואל תהי מפליג<pc unit="stop"/>לכל דבר<pc unit="stop"/>שאין לך אדם שאין לו שעה<pc unit="stop"/>ואין לך דבר שאין לו מקום<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.4.4">רבי לויטס איש יבנה אומר מאד מאד הוי שפל רוח<pc unit="stop"/>שתקות אנוש רמה<pc unit="stop"/>רבי יוחנן בן ברוקא אומר כל המחלל שם שמים בסתר נפרעין ממנו בגלוי<pc unit="stop"/>אחד שוגג ואחד מזיד<pc unit="stop"/>בחלול השם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.4.5">רבי ישמעאל בנו אומר הלומד על מנת ללמד מספיקין בידו ללמוד וללמד<pc unit="stop"/>והלומד על מנת לעשות<pc unit="stop"/>מספיקין בידו ללמוד וללמד<pc unit="stop"/>לשמור ולעשות<pc unit="stop"/>רבי צדוק אומר אל תעשם עטרה להתגדל בהם<pc unit="stop"/>ולא קרדום לחפור בהם<pc unit="stop"/>וכך היה הלל אומר<pc unit="stop"/>ודישתמש בתגא חלף<pc unit="stop"/>הא למדת כל הנהנה מדברי תורה<pc unit="stop"/>נוטל חייו מן העולם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.4.6">רבי יוסי אומר כל המכבד את התורה<pc unit="stop"/>גופו מכובד על הבריות<pc unit="stop"/>וכל המחלל את התורה<pc unit="stop"/>גופו מחולל על הבריות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.4.7">רבי ישמעאל בנו אומר החושך עצמו מן הדין<pc unit="stop"/>פורק ממנו איבה<pc unit="stop"/>וגזל<pc unit="stop"/>ושבועת שוא<pc unit="stop"/>והגס לבו בהוראה<pc unit="stop"/>שוטה רשע<pc unit="stop"/>וגס רוח<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.4.8">הוא היה אומר אל תהי דן יחידי<pc unit="stop"/>שאין דן יחידי אלא אחד<pc unit="stop"/>ואל תאמר קבלו דעתי<pc unit="stop"/>שהן רשאין ולא אתה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.4.9">רבי יונתן אומר כל המקיים את התורה מעוני סופו לקיימה מעושר<pc unit="stop"/>וכל המבטל את התורה מעושר<pc unit="stop"/>סופו לבטלה מעוני<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.4.10">רבי מאיר אומר הוי ממעט בעסק ועסוק בתורה<pc unit="stop"/>והוי שפל רוח בפני כל אדם ואם בטלת מן התורה<pc unit="stop"/>יש לך בטלים הרבה כנגדך<pc unit="stop"/>ואם עמלת בתורה<pc unit="stop"/>יש לו שכר הרבה ליתן לך<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.4.11">רבי אליעזר בן יעקב אומר העושה מצוה אחת קונה לו פרקליט אחד<pc unit="stop"/>והעובר עבירה אחת קונה לו קטיגור אחד<pc unit="stop"/>תשובה ומעשים טובים כתריס בפני הפורענות<pc unit="stop"/>רבי יוחנן הסנדלר אומר כל כנסיה שהיא לשם שמים סופה להתקיים<pc unit="stop"/>ושאינה לשם שמים<pc unit="stop"/>אין סופה להתקיים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.4.12">רבי אלעזר בן שמוע אומר יהי כבוד תלמידך חביב עליך כשלך<pc unit="stop"/>וכבוד חבירך כמורא רבך<pc unit="stop"/>ומורא רבך כמורא שמים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.4.13">רבי יהודה אומר הוי זהיר בתלמוד ששגגת תלמוד עולה זדון<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר שלשה כתרים הם<pc unit="stop"/>כתר תורה<pc unit="stop"/>וכתר כהונה<pc unit="stop"/>וכתר מלכות<pc unit="stop"/>וכתר שם טוב<pc unit="stop"/>עולה על גביהן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.4.14">רבי נהוראי אומר הוי גולה למקום תורה ואל תאמר שהיא תבוא אחריך<pc unit="stop"/>שחביריך יקיימוה בידך<pc unit="stop"/>ואל בינתך אל תשען<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.4.15">רבי ינאי אומר אין בידינו לא משלות הרשעים<pc unit="stop"/>ואף לא מיסורי הצדיקים<pc unit="stop"/>רבי מתיא בן חרש אומר הוי מקדים בשלום כל אדם<pc unit="stop"/>והוי זנב לאריות<pc unit="stop"/>ואל תהי ראש לשועלים<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.4.16">רבי יעקב אומר העולם הזה דומה לפרוזדור בפני העולם הבא<pc unit="stop"/>התקן עצמך בפרוזדור כדי שתכנס לטרקלין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.4.17">הוא היה אומר יפה שעה אחת בתשובה ומעשים טובים בעולם הזה מכל חיי העולם הבא<pc unit="stop"/>ויפה שעה אחת של קורת רוח בעולם הבא מכל חיי העולם הזה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.4.18">רבי שמעון בן אלעזר אומר אל תרצה את חבירך בשעת כעסו<pc unit="stop"/>ואל תנחמנו בשעה שמתו מוטל לפניו<pc unit="stop"/>ואל תשאל לו בשעת נדרו<pc unit="stop"/>ואל תשתדל לראותו בשעת קלקלתו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.4.19">שמואל הקטן אומר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.proverbs:24.17"/>בנפול אויבך אל תשמח ובכשלו אל יגל לבך פן יראה ה׳ורע בעיניו והשיב מעליו אפו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.4.20">אלישע בן אבויה אומר הלומד ילד למה הוא דומה<pc unit="stop"/>לדיו כתובה על נייר חדש והלומד זקן למה הוא דומה<pc unit="stop"/>לדיו כתובה על נייר מחוק<pc unit="stop"/>רבי יוסי ברבי יהודה איש כפר הבבלי אומר<pc unit="stop"/>הלומד מן הקטנים למה הוא דומה<pc unit="stop"/>לאוכל ענבים קהות ושותה יין מגתו<pc unit="stop"/>והלומד מן הזקנים למה הוא דומה<pc unit="stop"/>לאוכל ענבים בשולות ושותה יין ישן<pc unit="stop"/>רבי אומר אל תסתכל בקנקן אלא במה שיש בו<pc unit="stop"/>יש קנקן חדש מלא ישן וישן שאפילו חדש אין בו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.4.21">רבי אליעזר הקפר אומר הקנאה והתאוה והכבוד<pc unit="stop"/>מוציאין את האדם מן העולם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.4.22">הוא היה אומר הילודים למות<pc unit="stop"/>והמתים להחיות והחיים לידון<pc unit="stop"/>לידע להודיע<pc unit="stop"/>ולהודע<pc unit="stop"/>שהוא אל<pc unit="stop"/>הוא היוצר הוא הבורא<pc unit="stop"/>הוא המבין<pc unit="stop"/>הוא הדיין<pc unit="stop"/>הוא עד<pc unit="stop"/>הוא בעל דין<pc unit="stop"/>והוא עתיד לדון ברוך הוא שאין לפניו לא עולה ולא שכחה<pc unit="stop"/>ולא משוא פנים<pc unit="stop"/>ולא מקח שוחד שהכל שלו<pc unit="stop"/>ודע שהכל לפי החשבון<pc unit="stop"/>ואל יבטיחך יצרך שהשאול בית מנוס לך<pc unit="stop"/>שעל כרחך אתה נוצר<pc unit="stop"/>ועל כרחך אתה נולד<pc unit="stop"/>ועל כרחך אתה חי ועל כרחך אתה מת<pc unit="stop"/>ועל כרחך אתה עתיד ליתן דין וחשבון<pc unit="stop"/>לפני מלך מלכי המלכים הקדוש ברוך הוא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.4.9.5">
      <ab xml:id="P179204.4.9.5.1">בעשרה מאמרות נברא העולם<pc unit="stop"/>ומה תלמוד לומר והלא במאמר אחד יכול להבראות<pc unit="stop"/>אלא להפרע מן הרשעים שמאבדין את העולם שנברא בעשרה מאמרות<pc unit="stop"/>וליתן שכר טוב לצדיקים שמקיימין את העולם שנברא בעשרה מאמרות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.5.2">עשרה דורות מאדם עד נח<pc unit="stop"/>להודיע כמה ארך אפים לפניו<pc unit="stop"/>שכל הדורות היו מכעיסין ובאין<pc unit="stop"/>עד שהביא עליהם את מי המבול<pc unit="stop"/>עשרה דורות מנח עד אברהם<pc unit="stop"/>להודיע כמה ארך אפים לפניו<pc unit="stop"/>שכל הדורות היו מכעיסין ובאין עד שבא אברהם וקבל עליו שכר כולם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.5.3">עשרה נסיונות נתנסה אברהם אבינו עליו השלום ועמד בכולם<pc unit="stop"/>להודיע כמה חבתו של אברהם אבינו עליו השלום<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.5.4">עשרה נסים נעשו לאבותינו במצרים<pc unit="stop"/>ועשרה על הים<pc unit="stop"/>עשר מכות הביא הקדוש ברוך הוא על המצריים במצרים ועשרה על הים<pc unit="stop"/>עשר נסיונות נסו אבותינו את המקום ברוך הוא במדבר שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.numbers:14.22"/>וינסו אותי זה עשר פעמים ולא שמעו בקולי<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.5.5">עשרה נסים נעשו לאבותינו בבית המקדש<pc unit="stop"/>לא הפילה אשה מריח בשר הקדש<pc unit="stop"/>ולא הסריח בשר הקדש מעולם<pc unit="stop"/>ולא נראה זבוב בבית המטבחים<pc unit="stop"/>ולא אירע קרי לכהן גדול ביום הכפורים<pc unit="stop"/>ולא כבו גשמים אש של עצי המערכה<pc unit="stop"/>ולא נצחה הרוח את עמוד העשן<pc unit="stop"/>ולא נמצא פסול בעומר<pc unit="stop"/>ובשתי הלחם<pc unit="stop"/>ובלחם הפנים<pc unit="stop"/>עומדים צפופים<pc unit="stop"/>ומשתחוים רווחים<pc unit="stop"/>ולא הזיק נחש ועקרב בירושלים מעולם<pc unit="stop"/>ולא אמר אדם לחברו צר לי המקום שאלין בירושלים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.5.6">עשרה דברים נבראו בערב שבת בין השמשות ואלו הן<pc unit="stop"/>פי הארץ<pc unit="stop"/>ופי הבאר<pc unit="stop"/>ופי האתון<pc unit="stop"/>והקשת והמן והמטה<pc unit="stop"/>והשמיר והכתב והמכתב והלוחות<pc unit="stop"/>ויש אומרים אף המזיקין<pc unit="stop"/>וקבורתו של משה ואילו של אברהם אבינו<pc unit="stop"/>ויש אומרים אף צבת בצבת עשויה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.5.7">שבעה דברים בגולם<pc unit="stop"/>ושבעה בחכם<pc unit="stop"/>חכם אינו מדבר בפני מי שהוא גדול ממנו בחכמה<pc unit="stop"/>ואינו נכנס לתוך דברי חבירו<pc unit="stop"/>ואינו נבהל להשיב<pc unit="stop"/>שואל כענין ומשיב כהלכה<pc unit="stop"/>ואומר על ראשון ראשון<pc unit="stop"/>ועל אחרון אחרון<pc unit="stop"/>ועל מה שלא שמע אומר לא שמעתי<pc unit="stop"/>ומודה על האמת<pc unit="stop"/>וחלופיהן בגולם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.5.8">שבעה מיני פורעניות באין לעולם<pc unit="stop"/>על שבעה גופי עבירה<pc unit="stop"/>מקצתן מעשרין<pc unit="stop"/>ומקצתן אינן מעשרין<pc unit="stop"/>רעב של בצורת באה<pc unit="stop"/>מקצתן רעבים<pc unit="stop"/>ומקצתן שבעים<pc unit="stop"/>גמרו שלא לעשר<pc unit="stop"/>רעב של מהומה ושל בצורת באה<pc unit="stop"/>ושלא ליטול את החלה רעב של כליה באה<pc unit="stop"/>דבר בא לעולם<pc unit="stop"/>על מיתות האמורות בתורה שלא נמסרו לבית דין<pc unit="stop"/>ועל פירות שביעית<pc unit="stop"/>חרב בא לעולם<pc unit="stop"/>על ענוי הדין ועל עוות הדין<pc unit="stop"/>ועל המורים בתורה שלא כהלכה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.5.9">חיה רעה באה לעולם<pc unit="stop"/>על שבועת שוא<pc unit="stop"/>ועל חלול השם<pc unit="stop"/>גלות בא לעולם<pc unit="stop"/>על עובדי עבודה זרה<pc unit="stop"/>ועל גלוי עריות<pc unit="stop"/>ועל שפיכת דמים<pc unit="stop"/>ועל השמטת הארץ<pc unit="stop"/>בארבעה פרקים הדבר מתרבה<pc unit="stop"/>ברביעית<pc unit="stop"/>ובשביעית<pc unit="stop"/>ובמוצאי שביעית<pc unit="stop"/>ובמוצאי החג שבכל שנה ושנה<pc unit="stop"/>ברביעית מפני מעשר עני שבשלישית<pc unit="stop"/>בשביעית<pc unit="stop"/>מפני מעשר עני שבששית<pc unit="stop"/>ובמוצאי שביעית<pc unit="stop"/>מפני פירות שביעית<pc unit="stop"/>ובמוצאי החג שבכל שנה ושנה<pc unit="stop"/>מפני גזל מתנות עניים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.5.10">ארבע מדות באדם<pc unit="stop"/>האומר שלי שלי ושלך שלך<pc unit="stop"/>זו מדה בינונית<pc unit="stop"/>ויש אומרים זו מדת סדום<pc unit="stop"/>שלי שלך ושלך שלי<pc unit="stop"/>עם הארץ<pc unit="stop"/>שלי שלך ושלך שלך<pc unit="stop"/>חסיד<pc unit="stop"/>שלי שלי ושלך שלי<pc unit="stop"/>רשע<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.5.11">ארבע מדות בדעות<pc unit="stop"/>נוח לכעוס ונוח לרצות<pc unit="stop"/>יצא שכרו בהפסדו<pc unit="stop"/>קשה לכעוס וקשה לרצות<pc unit="stop"/>יצא הפסדו בשכרו<pc unit="stop"/>קשה לכעוס ונוח לרצות<pc unit="stop"/>חסיד<pc unit="stop"/>נוח לכעוס וקשה לרצות<pc unit="stop"/>רשע<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.5.12">ארבע מדות בתלמידים<pc unit="stop"/>מהר לשמוע ומהר לאבד<pc unit="stop"/>יצא שכרו בהפסדו<pc unit="stop"/>קשה לשמוע וקשה לאבד<pc unit="stop"/>יצא הפסדו בשכרו<pc unit="stop"/>מהר לשמוע וקשה לאבד<pc unit="stop"/>חכם<pc unit="stop"/>קשה לשמוע ומהר לאבד<pc unit="stop"/>זה חלק רע<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.5.13">ארבע מדות בנותני צדקה<pc unit="stop"/>הרוצה שיתן ולא יתנו אחרים<pc unit="stop"/>עינו רעה בשל אחרים<pc unit="stop"/>יתנו אחרים והוא לא יתן<pc unit="stop"/>עינו רעה בשלו<pc unit="stop"/>יתן ויתנו אחרים<pc unit="stop"/>חסיד<pc unit="stop"/>לא יתן ולא יתנו אחרים<pc unit="stop"/>רשע<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.5.14">ארבע מדות בהולכי לבית המדרש<pc unit="stop"/>הולך ואינו עושה<pc unit="stop"/>שכר הליכה בידו<pc unit="stop"/>עושה ואינו הולך<pc unit="stop"/>שכר מעשה בידו<pc unit="stop"/>הולך ועושה חסיד<pc unit="stop"/>לא הולך ולא עושה<pc unit="stop"/>רשע<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.5.15">ארבע מדות ביושבי לפני חכמים ספוג<pc unit="stop"/>ומשפך<pc unit="stop"/>משמרת<pc unit="stop"/>ונפה<pc unit="stop"/>ספוג<pc unit="stop"/>שהוא סופג את הכל<pc unit="stop"/>משפך<pc unit="stop"/>שמכניס בזו ומוציא בזו<pc unit="stop"/>משמרת<pc unit="stop"/>שמוציאה את היין וקולטת את השמרים<pc unit="stop"/>ונפה שמוציאה את הקמח וקולטת את הסולת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.5.16">כל אהבה שהיא תלויה בדבר<pc unit="stop"/>בטל דבר<pc unit="stop"/>בטלה אהבה<pc unit="stop"/>ושאינה תלויה בדבר<pc unit="stop"/>אינה בטלה לעולם<pc unit="stop"/>איזו היא אהבה התלויה בדבר זו אהבת אמנון ותמר<pc unit="stop"/>ושאינה תלויה בדבר<pc unit="stop"/>זו אהבת דוד ויהונתן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.5.17">כל מחלוקת שהיא לשם שמים<pc unit="stop"/>סופה להתקיים<pc unit="stop"/>ושאינה לשם שמים<pc unit="stop"/>אין סופה להתקיים<pc unit="stop"/>איזו היא מחלוקת שהוא לשם שמים זו מחלוקת הלל ושמאי<pc unit="stop"/>ושאינה לשם שמים<pc unit="stop"/>זו מחלוקת קרח וכל עדתו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.5.18">כל המזכה את הרבים<pc unit="stop"/>אין חטא בא על ידו<pc unit="stop"/>וכל המחטיא את הרבים אין מספיקין בידו לעשות תשובה<pc unit="stop"/>משה זכה וזיכה את הרבים זכות הרבים תלוי בו<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.deuteronomy:33.21"/>צדקת ה׳עשה ומשפטיו עם ישראל<pc unit="stop"/>ירבעם חטא והחטיא את הרבים חטא הרבים תליו בו שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.kings_1:15.30"/>על חטאות ירבעםאשר חטא ואשר החטיא את ישראל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.5.19">כל מי שיש בידו שלשה דברים הללו<pc unit="stop"/>מתלמידיו של אברהם אבינו<pc unit="stop"/>ושלשה דברים אחרים מתלמידיו של בלעם הרשע<pc unit="stop"/>עין טובה ורוח נמוכה ונפש שפלה מתלמידיו של אברהם אבינו<pc unit="stop"/>עין רעה ורוח גבוה ונפש רחבה מתלמידיו של בלעם הרשע<pc unit="stop"/>מה בין תלמידיו של אברהם אבינו לתלמידיו של בלעם הרשע<pc unit="stop"/>תלמידיו של אברהם אבינו אוכלין בעולם הזה ונוחלין בעולם הבאין שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.proverbs:8.21"/>להנחיל אוהבי יש ואוצרותיהם אמלא<pc unit="stop"/>אבל תלמידיו של בלעם הרשע<pc unit="stop"/>יורשין גיהנם ויורדין לבאר שחת שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.psalms:55.24"/>ואתה אלהים תורידם לבאר שחת אנשי דמים ומרמה לא יחצו ימיהם ואני אבטח בך<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.5.20">יהודה בן תימא אומר הוי עז כנמר<pc unit="stop"/>וקל כנשר<pc unit="stop"/>ורץ כצבי<pc unit="stop"/>וגבור כארי<pc unit="stop"/>לעשות רצון אביך שבשמים<pc unit="stop"/>הוא היה אומר עז פנים לגיהנם<pc unit="stop"/>ובשת פנים לגן עדן<pc unit="stop"/>יהי רצון מלפניך ה׳אלהינו שתבנה עירך במהרה בימינו ותן חלקנו בתורתך<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.5.21">הוא היה אומר בן חמש שנים למקרא<pc unit="stop"/>בן עשר למשנה<pc unit="stop"/>בן שלש עשרה למצות<pc unit="stop"/>בן חמש עשרה לתלמוד<pc unit="stop"/>בן שמונה עשרה לחופה<pc unit="stop"/>בן עשרים לרדוף<pc unit="stop"/>בן שלשים לכח<pc unit="stop"/>בן ארבעים לבינה<pc unit="stop"/>בן חמשים לעצה<pc unit="stop"/>בן ששים לזקנה<pc unit="stop"/>בן שבעים לשיבה<pc unit="stop"/>בן שמונים לגבורה<pc unit="stop"/>בן תשעים לשוח<pc unit="stop"/>בן מאה כאילו מת ועבר ובטל מן העולם<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.5.22">בן בג בג אומר הפוך בה<pc unit="stop"/>והפוך בה<pc unit="stop"/>דכולה בה<pc unit="stop"/>ובה תחזיק<pc unit="stop"/>וסיב ובלה בה<pc unit="stop"/>ומינה לא תזוע<pc unit="stop"/>שאין לך מדה טובה הימנה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.5.23">בן הא הא אומר לפום צערא אגרא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.4.9.6">
      <ab xml:id="P179204.4.9.6.1">&lt;b&gt;שנו החכמים בלשון המשנה<pc unit="stop"/>ברוך שבחר בהם ובמשנתם<pc unit="stop"/>&lt;/b&gt; רבי מאיר אומר<pc unit="stop"/>כל העוסק בתורה לשמה זוכה לדברים הרבה<pc unit="stop"/>ולא עוד אלא שכל העולם כלו כדי הוא לו<pc unit="stop"/>נקרא ריע<pc unit="stop"/>אהוב<pc unit="stop"/>אוהב את המקום<pc unit="stop"/>אוהב את הבריות<pc unit="stop"/>משמח את המקום<pc unit="stop"/>משמח את הבריות ומלבשתו ענוה ויראה<pc unit="stop"/>ומכשרתו להיות צדיק<pc unit="stop"/>וחסיד<pc unit="stop"/>וישר<pc unit="stop"/>ונאמן<pc unit="stop"/>ומרחקתו מן החטא<pc unit="stop"/>ומקרבתו לידי זכות<pc unit="stop"/>ונהנין ממנה עצה<pc unit="stop"/>ותושיה<pc unit="stop"/>בינה<pc unit="stop"/>וגבורה<pc unit="stop"/>שנאמר לי עצה ותושיה<pc unit="stop"/>אני בינה<pc unit="stop"/>לי גבורה<pc unit="stop"/>ונותנת לו מלכות<pc unit="stop"/>וממשלה<pc unit="stop"/>וחקור דין<pc unit="stop"/>ומגלין לו רזי תורה ונעשה כמעין המתגבר וכנהר שאינו פוסק<pc unit="stop"/>והוי צנוע וארך רוח ומוחל על עלבונו<pc unit="stop"/>ומגדלתו<pc unit="stop"/>ומרוממתו<pc unit="stop"/>על כל המעשים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.6.2">אמר רבי יהושע בן לוי<pc unit="stop"/>בכל יום ויום בת קול יוצאת מהר חורב<pc unit="stop"/>ומכרזת ואומרת<pc unit="stop"/>אוי להם לבריות מעלבונה של תורה<pc unit="stop"/>שכל מי שאינו עוסק בתורה נקרא נזוף<pc unit="stop"/>שנאמר נזם זהב באף חזיר אשה יפה וסרת טעם<pc unit="stop"/>ואומר<pc unit="stop"/>והלוחות מעשה אלהים המה והמכתב מכתב אלהים הוא<pc unit="stop"/>חרות על הלוחות<pc unit="stop"/>אל תקרא חרות אלא חירות<pc unit="stop"/>שאין לך בן חורין אלא מי שעוסק בתלמוד תורה<pc unit="stop"/>וכל מי שעוסק בתורה תדיר<pc unit="stop"/>הרי זה מתעלה<pc unit="stop"/>שנאמר וממתנה נחליאל ומנחליאל במות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.6.3">הלומד מחבירו פרק אחד<pc unit="stop"/>או הלכה אחת<pc unit="stop"/>או פסוק אחד<pc unit="stop"/>או דבור אחד<pc unit="stop"/>אפילו אות אחת<pc unit="stop"/>צריך לנהוג בו כבוד<pc unit="stop"/>שכן מצינו בדוד מלך ישראל שלא למד מאחיתופל אלא שני דברים בלבד<pc unit="stop"/>וקראו רבו אלופו ומיודעו<pc unit="stop"/>שנאמר ואתה אנוש כערכי אלופי ומיודעי והלא דברים קל וחומר ומה דוד מלך ישראל שלא למד מאחיתופל אלא שני דברים בלבד קראו רבו אלופו ומיודעו<pc unit="stop"/>הלומד מחבירו פרק אחד<pc unit="stop"/>או הלכה אחת<pc unit="stop"/>או פסוק אחד או דבור אחד אפילו אות אחת<pc unit="stop"/>על אחת כמה וכמה שצריך לנהוג בו כבוד<pc unit="stop"/>ואין כבוד אלא תורה<pc unit="stop"/>שנאמר כבוד חכמים ינחלו ותמימים ינחלו טוב<pc unit="stop"/>ואין טוב אלא תורה<pc unit="stop"/>שנאמר כי לקח טוב נתתי לכם תורתי אל תעזובו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.6.4">כך היא דרכה של תורה<pc unit="stop"/>פת במלח תאכל<pc unit="stop"/>ומים במשורה תשתה<pc unit="stop"/>ועל הארץ תישן<pc unit="stop"/>וחיי צער תחיה<pc unit="stop"/>ובתורה אתה עמל<pc unit="stop"/>ואם אתה עושה כן<pc unit="stop"/>אשריך וטוב לך<pc unit="stop"/>אשריך בעולם הזה וטוב לך לעולם הבא<pc unit="stop"/>אל תבקש גדולה לעצמך<pc unit="stop"/>ואל תחמוד כבוד יותר מלמודך<del>עשה</del> 
         <pc unit="stop"/>ואל תתאוה לשלחנם של מלכים ששולחנך גדול משולחנם<pc unit="stop"/>וכתרך גדול מכתרם ונאמן הוא בעל מלאכתך שישלם לך שכר פעולתך<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.6.5">גדולה תורה יותר מן הכהונה ומן המלכות שהמלכות נקנית בשלשים מעלות<pc unit="stop"/>והכהונה בעשרים וארבע<pc unit="stop"/>והתורה נקנית בארבעים ושמונה דברים<pc unit="stop"/>בתלמוד<pc unit="stop"/>בשמיעת האוזן<pc unit="stop"/>בעריכת שפתים<pc unit="stop"/>כבינת הלב<pc unit="stop"/>בשכלות הלב<pc unit="stop"/>באימה<pc unit="stop"/>ביראה<pc unit="stop"/>בענוה<pc unit="stop"/>בשמחה<pc unit="stop"/>בשמוש חכמים<pc unit="stop"/>בדקדוק חברים<pc unit="stop"/>ובפלפול התלמידים<pc unit="stop"/>בישוב<pc unit="stop"/>במקרא<pc unit="stop"/>במשנה<pc unit="stop"/>במיעוט שינה<pc unit="stop"/>במיעוט שיחה<pc unit="stop"/>במיעוט תענוג<pc unit="stop"/>במיעוט שחוק<pc unit="stop"/>במיעוט דרך ארץ<pc unit="stop"/>בארך אפים<pc unit="stop"/>בלב טוב<pc unit="stop"/>באמונת חכמים<pc unit="stop"/>ובקבלת היסורין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.6.6">המכיר את מקומו<pc unit="stop"/>והשמח בחלקו<pc unit="stop"/>והעושה סייג לדבריו<pc unit="stop"/>ואינו מחזיק טובה לעצמו<pc unit="stop"/>אהוב<pc unit="stop"/>אוהב את המקום<pc unit="stop"/>אוהב את הבריות<pc unit="stop"/>אוהב את הצדקות<pc unit="stop"/>אוהב את התוכחות<pc unit="stop"/>אוהב את המישרים<pc unit="stop"/>מתרחק מן הכבוד<pc unit="stop"/>ולא מגיס לבו בתלמודו<pc unit="stop"/>ואינו שמח בהוראה<pc unit="stop"/>נושא בעול עם חבירו<pc unit="stop"/>מכריעו לכף זכות<pc unit="stop"/>מעמידו על האמת<pc unit="stop"/>מעמידו על השלום מתישב לבו בתלמודו<pc unit="stop"/>שואל ומשיב<pc unit="stop"/>שומע ומוסיף הלומד על מנת ללמד<pc unit="stop"/>והלומד על מנת לעשות<pc unit="stop"/>המחכים את רבו<pc unit="stop"/>והמכוין את שמועתו<pc unit="stop"/>והאומר דבר בשם אומרו<pc unit="stop"/>הא למדת שכל האומר דבר בשם אומרו מביא גאולה לעולם<pc unit="stop"/>שנאמר ותאמר אסתר למלך בשם מרדכי<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.6.7">גדולה תורה שהיא נותנת חיים לעושיה בעולם הזה ובעולם הבא<pc unit="stop"/>שנאמר כי חיים הם למוצאיהם ולכל בשרו מרפא<pc unit="stop"/>ואומר רפאות תהי לשרך<pc unit="stop"/>ושקוי לעצמותיך<pc unit="stop"/>ואומר עץ חיים היא למחזיקים בה<pc unit="stop"/>ותומכיה מאושר<pc unit="stop"/>ואומר כי לוית חן הם לראשך וענקים לגרגרותיך<pc unit="stop"/>ואומר תתן לראשך לוית חן עטרת תפארת תמגניך<pc unit="stop"/>ואומר אורך ימים בימינה בשמאולה עושר וכבוד ואומר כי אורך ימים ושנות חיים ושלום יוסיפו לך<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.6.8">רבי שמעון בן מנסיא אומר משום רבי שמעון בן יוחאי<pc unit="stop"/>הנוי והכח והעושר והכבוד והחכמה והזקנה והשיבה והבנים<pc unit="stop"/>נאה לצדיקים ונאה לעולם<pc unit="stop"/>שנאמר עטרת תפארת שיבה<pc unit="stop"/>בדרך צדקה תמצא<pc unit="stop"/>ואומר עטרת חכמים עשרם<pc unit="stop"/>ואומר עטרת זקנים בני בנים ותפארת בנים אבותם<pc unit="stop"/>ואומר תפארת בחורים כחם והדר זקנים שיבה<pc unit="stop"/>ואומר וחפרה הלבנה ובושה החמה כי מלך ה׳צבאות בהר ציון ובירושלים ונגד זקניו כבוד<pc unit="stop"/>רבי שמעון בן מנסיא אומר אלו שבעמדות שמנו חכמים לצדיקים<pc unit="stop"/>כולם נתקיימו ברבי ובניו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.6.9">אמר רבי יוסי בן קיסמא פעם אחת הייתי מהלך בדרך<pc unit="stop"/>ופגע בי אדם אחד<pc unit="stop"/>ונתן לי שלום<pc unit="stop"/>והחזרתי לו שלום<pc unit="stop"/>אמר לי רבי מאיזה מקום אתה<pc unit="stop"/>אמרתי לו מעיר גדולה של חכמים ושל סופרים אני<pc unit="stop"/>אמר לי<pc unit="stop"/>רבי<pc unit="stop"/>רצונך שתדור עמנו במקומנו ואני אתן לך אלף אלפים דינרי זהב ואבנים טובות ומרגליות<pc unit="stop"/>אמרתי לו<pc unit="stop"/>בני<pc unit="stop"/>אם אתה נותן לי כל כסף וזהב ואבנים טובות ומרגליות שבעולם<pc unit="stop"/>איני דר אלא במקום תורה<pc unit="stop"/>לפי שבשעת פטירתו של אדם אין מלוין לו לאדם<pc unit="stop"/>לא כסף<pc unit="stop"/>ולא זהב<pc unit="stop"/>ולא אבנים טובות ומרגליות אלא תורה ומעשים טובים בלבד<pc unit="stop"/>שנאמר בהתהלכך תנחה אותך<pc unit="stop"/>בשכבך תשמור עליך והקיצות היא תשיחך<pc unit="stop"/>בהתהלכך תנחה אותך<pc unit="stop"/>בעולם הזה<pc unit="stop"/>בשכבך תשמור עליך<pc unit="stop"/>בקבר<pc unit="stop"/>והקיצות היא תשיחך<pc unit="stop"/>לעולם הבא<pc unit="stop"/>וכן כתוב בספר תילים על ידי דוד מלך ישראל<pc unit="stop"/>טוב לי תורת פיך מאלפי זהב וכסף<pc unit="stop"/>ואומר<pc unit="stop"/>לי הכסף ולי הזהב אמר ה׳צבאות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.6.10">חמשה קנינים קנה הקדוש ברוך הוא בעולמו<pc unit="stop"/>ואלו הן תורה קנין אחד<pc unit="stop"/>שמים וארץ קנין אחד<pc unit="stop"/>אברהם קנין אחד<pc unit="stop"/>ישראל קנין אחד<pc unit="stop"/>בית המקדש קנין אחד<pc unit="stop"/>תורה קנין אחד מנין<pc unit="stop"/>דכתיב ה׳קנני ראשית דרכו קדם מפעליו מאז<pc unit="stop"/>שמים וארץ קנין אחד מנין<pc unit="stop"/>שנאמר כה אמר ה׳השמים כסאי<pc unit="stop"/>והארץ הדום רגלי<pc unit="stop"/>איזה בית אשר תבנו לי ואיזה מקום מנוחתי<pc unit="stop"/>ואומר<pc unit="stop"/>מה רבו מעשיך ה׳כולם בחכמה עשית<pc unit="stop"/>מלאה הארץ קנינך<pc unit="stop"/>אברהם קנין אחד מנין דכתיב ויברכהו ויאמר ברוך אברם לאל עליון קונה שמים וארץ<pc unit="stop"/>ישראל קנין אחד מנין<pc unit="stop"/>דכתיב עד יעבור עמך ה׳עד יעבור עם זו קנית<pc unit="stop"/>ואומר לקדושים אשר בארץ המה ואדירי כל חפצי בם<pc unit="stop"/>בית המקדש קנין אחד מנין<pc unit="stop"/>שנאמר מקדש אדני כוננו ידיך<pc unit="stop"/>ואומר<pc unit="stop"/>ויביאם אל גבול קדשו הר זה קנתה ימינו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.9.6.11">כל מה שברא הקדוש ברוך הוא בעולמו<pc unit="stop"/>לא ברא אלא לכבודו<pc unit="stop"/>שנאמר<pc unit="stop"/>כל הנקרא בשמי ולכבודי<pc unit="stop"/>בראתיו יצרתיו אף עשיתיו<pc unit="stop"/>ואומר<pc unit="stop"/>ה׳ימלוך לעולם ועד<pc unit="stop"/>אמר רבי חנניא בן עקשיא רצה הקדוש ברוך הוא לזכות את ישראל לפיכך הרבה להם תורה ומצות<pc unit="stop"/>שנאמר ה׳חפץ למען צדקו יגדיל תורה ויאדיר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
</div2>
