<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div2 xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
      xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
      xml:id="P179204.6.9">
   <div3 xml:id="P179204.6.9.1">
      <ab xml:id="P179204.6.9.1.1">הרואה ראיה אחת של זוב<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים כשומרת יום כנגד יום<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים כבעל קרי<pc unit="stop"/>ראה אחת<pc unit="stop"/>ובשני הפסיק<pc unit="stop"/>ובשלישי ראה שתים<pc unit="stop"/>או א׳מרובה כשתים<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים זב גמור<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים אומרים מטמא משכב ומושב וצריך ביאת מים חיים<pc unit="stop"/>ופטור מן הקרבן<pc unit="stop"/>אמר רבי אליעזר בן יהודה<pc unit="stop"/>מודים בית שמאי בזה שאינו זב גמור<pc unit="stop"/>ועל מה נחלקו<pc unit="stop"/>על הרואה שתים<pc unit="stop"/>או אחת מרובה כשתים<pc unit="stop"/>ובשני הפסיק<pc unit="stop"/>ובשלישי ראה אחת<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים זב גמור<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים מטמא משכב ומושב<pc unit="stop"/>וצריך ביאת מים חיים<pc unit="stop"/>ופטור מן הקרבן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.9.1.2">הרואה קרי ביום השלישי לספירת זובו<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים סותר שני ימים שלפניו<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים לא סתר אלא יומו<pc unit="stop"/>רבי ישמעאל אומר הרואה בשני<pc unit="stop"/>סותר את שלפניו<pc unit="stop"/>רבי עקיבא אומר אחד הרואה בשני ואחד הרואה בשלישי<pc unit="stop"/>שבית שמאי אומרים סתר שני ימים שלפניו<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים לא סתר אלא יומו<pc unit="stop"/>ומודים ברואה ברביעי<pc unit="stop"/>שלא סתר אלא יומו<pc unit="stop"/>בראה קרי<pc unit="stop"/>אבל אם ראה זוב<pc unit="stop"/>אפילו יום שביעי<pc unit="stop"/>סתר את שלפניו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.9.1.3">ראה אחת היום ושתים למחר<pc unit="stop"/>שתים היום ואחת למחר<pc unit="stop"/>שלש לשלשה ימים או לשלשה לילות<pc unit="stop"/>הרי זה זב גמור<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.9.1.4">ראה אחת והפסיק כדי טבילה וסיפוג<pc unit="stop"/>ואחר כך ראה שתים<pc unit="stop"/>או אחת מרובה כשתים<pc unit="stop"/>או ראה שתים או אחת מרובה כשתים<pc unit="stop"/>והפסיק כדי טבילה וסיפוג<pc unit="stop"/>ואחר כך ראה אחת<pc unit="stop"/>הרי זה זב גמור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.9.1.5">ראה אחת מרובה כשלש<pc unit="stop"/>שהיא כמן גד יון לשילוח<pc unit="stop"/>שהן כדי שתי טבילות<pc unit="stop"/>וכשני ספוגין<pc unit="stop"/>הרי זה זב גמור<pc unit="stop"/>ראה אחת מרובה כשתים<pc unit="stop"/>מטמא משכב ומושב<pc unit="stop"/>וצריך ביאת מים חיים ופטור מן הקרבן<pc unit="stop"/>אמר רבי יוסי לא אמרו אחת מרובה<pc unit="stop"/>אלא אם כן יש בה כדי שלש<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.9.1.6">ראה אחת היום ואחת בין השמשות<pc unit="stop"/>אחת בין השמשות ואחת למחר<pc unit="stop"/>אם ידוע שמקצת הראיה מהיום<pc unit="stop"/>ומקצתה למחר<pc unit="stop"/>ודאי לקרבן ולטומאה<pc unit="stop"/>אם ספק שמקצת הראיה מהיום ומקצתה למחר<pc unit="stop"/>ודאי לטומאה וספק לקרבן<pc unit="stop"/>ראה שני ימים בין השמשות<pc unit="stop"/>ספק לטומאה ולקרבן<pc unit="stop"/>אחת בין השמשות<pc unit="stop"/>ספק לטומאה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.9.2">
      <ab xml:id="P179204.6.9.2.1">הכל מיטמאין בזיבה<pc unit="stop"/>אף הגרים<pc unit="stop"/>אף העבדים<pc unit="stop"/>בין משוחררין<pc unit="stop"/>בין שאינן משוחררין<pc unit="stop"/>חרש שוטה<pc unit="stop"/>וקטן<pc unit="stop"/>סריס אדם<pc unit="stop"/>סריס חמה<pc unit="stop"/>טומטום ואנדרוגינוס נותנין עליהן חומרי האיש<pc unit="stop"/>וחומרי האשה<pc unit="stop"/>מטמאין בדם כאשה<pc unit="stop"/>ובלובן כאיש<pc unit="stop"/>וטומאתן בספק<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.9.2.2">בשבעה דרכים בודקין את הזב<pc unit="stop"/>עד שלא נזקק לזיבה<pc unit="stop"/>במאכל<pc unit="stop"/>במשתה<pc unit="stop"/>ובמשא<pc unit="stop"/>בקפיצה<pc unit="stop"/>בחולי<pc unit="stop"/>ובמראה<pc unit="stop"/>ובהרהור<pc unit="stop"/>הרהר עד שלא ראה<pc unit="stop"/>או שראה עד שלא הרהר<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר אפילו ראה בהמה חיה ועוף מתעסקין זה עם זה<pc unit="stop"/>אפילו ראה בגדי צבע האשה<pc unit="stop"/>ר׳עקיבא אומר אפילו אכל כל מאכל<pc unit="stop"/>בין רע בין יפה<pc unit="stop"/>ושתה כל משקה<pc unit="stop"/>אמרו לו אין כאן זבין מעתה<pc unit="stop"/>אמר להם<pc unit="stop"/>אין אחריות זבים עליכם<pc unit="stop"/>משנזקק לזיבה<pc unit="stop"/>אין בודקין אותו<pc unit="stop"/>אונסו<pc unit="stop"/>וספיקו<pc unit="stop"/>ושכבת זרעו טמאים<pc unit="stop"/>שרגלים לדבר<pc unit="stop"/>ראה ראיה ראשונה<pc unit="stop"/>בודקין אותו<pc unit="stop"/>בשניה בודקין אותו<pc unit="stop"/>בשלישית<pc unit="stop"/>אין בודקין אותו<pc unit="stop"/>ר׳אלעזר אומר אף בשלישית בודקין אותו<pc unit="stop"/>מפני הקרבן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.9.2.3">הרואה קרי אינו מטמא בזיבה<pc unit="stop"/>מעת לעת<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר יומו<pc unit="stop"/>עכו״ם שראה קרי ונתגייר<pc unit="stop"/>מיד הוא מיטמא בזיבה<pc unit="stop"/>הרואה דם והמקשה מעת לעת<pc unit="stop"/>והמכה את עבדו<pc unit="stop"/>יום יומים<pc unit="stop"/>מעת לעת<pc unit="stop"/>כלב שאכל בשר המת<pc unit="stop"/>שלשה ימים מעת לעת<pc unit="stop"/>הרי הוא כברייתו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.9.2.4">הזב מטמא את המשכב בחמש דרכים<pc unit="stop"/>לטמא אדם<pc unit="stop"/>לטמא בגדים<pc unit="stop"/>עומד<pc unit="stop"/>יושב<pc unit="stop"/>שוכב<pc unit="stop"/>נתלה<pc unit="stop"/>ונשען<pc unit="stop"/>והמשכב מטמא את האדם בשבעה דרכים לטמא בגדים<pc unit="stop"/>עומד<pc unit="stop"/>יושב<pc unit="stop"/>שוכב<pc unit="stop"/>נתלה<pc unit="stop"/>ונשען<pc unit="stop"/>במגע<pc unit="stop"/>ובמשא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.9.3">
      <ab xml:id="P179204.6.9.3.1">הזב והטהור שישבו בספינה או באסדא<pc unit="stop"/>או שרכבו על גבי בהמה<pc unit="stop"/>אף על פי שאין בגדיהם נוגעים<pc unit="stop"/>הרי אלו טמאים מדרס<pc unit="stop"/>ישבו על הנסר<pc unit="stop"/>על הספסל<pc unit="stop"/>על הגשיש של מטה<pc unit="stop"/>ועל האכלונס<pc unit="stop"/>בזמן שהן מחגירין<pc unit="stop"/>עלו באילן שכחו רע<pc unit="stop"/>בסוכה שכחה רע<pc unit="stop"/>באילן יפה<pc unit="stop"/>בסולם מצרי בזמן שאינו קבוע במסמר<pc unit="stop"/>על הכבש<pc unit="stop"/>ועל הקורה<pc unit="stop"/>ועל הדלת<pc unit="stop"/>בזמן שאין עשוין בטיט<pc unit="stop"/>טמאים<pc unit="stop"/>רבי יהודה מטהר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.9.3.2">מגיפין או פותחין<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים עד שיהא זה מגיף<pc unit="stop"/>וזה פותח<pc unit="stop"/>מעלין זה את זה מן הבור<pc unit="stop"/>רכי יהודה אומר<pc unit="stop"/>עד שיהא הטהור מעלה את הטמא<pc unit="stop"/>מפשילין בחבלין<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים עד שיהיה זה מושך הילך<pc unit="stop"/>וזה מושך הילך<pc unit="stop"/>אורגים בין בעומדין<pc unit="stop"/>בין ביושבין<pc unit="stop"/>או טוחנין<pc unit="stop"/>רבי שמעון מטהר בכולן<pc unit="stop"/>חוץ מן הטוחנין ברחים של יד<pc unit="stop"/>פורקין מן החמור או טוענין<pc unit="stop"/>בזמן שמשאם כבד<pc unit="stop"/>טמאין<pc unit="stop"/>בזמן שמשאם קל<pc unit="stop"/>טהורין<pc unit="stop"/>וכולן טהורין לבני הכנסת<pc unit="stop"/>וטמאין לתרומה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.9.3.3">הזב והטהור שישבו בספינה גדולה<pc unit="stop"/>איזו היא ספינה גדולה<pc unit="stop"/>ר׳יהודה אומר כל שאינה יכולה להמיט באדם<pc unit="stop"/>ישבו על הנסר<pc unit="stop"/>על הספסל<pc unit="stop"/>על הגשיש של מטה<pc unit="stop"/>ועל האכלונס<pc unit="stop"/>בזמן שאינן מחגירין<pc unit="stop"/>עלו באילן שכחו יפה<pc unit="stop"/>בסוכה שכחה יפה<pc unit="stop"/>ובסולם צורי או מצרי<pc unit="stop"/>בזמן שהוא קבוע במסמר<pc unit="stop"/>על הכבש<pc unit="stop"/>על הקורה<pc unit="stop"/>ועל הדלת<pc unit="stop"/>בזמן שהן עשויין בטיט<pc unit="stop"/>אפילו מצד אחד<pc unit="stop"/>טהורין<pc unit="stop"/>הטהור מכה את הטמא<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>הטמא מכה את הטהור<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>שאם ימשך הטהור הרי הטמא נופל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.9.4">
      <ab xml:id="P179204.6.9.4.1">רבי יהושע אומר נדה שישבה עם הטהורה במטה<pc unit="stop"/>כפה שבראשה<pc unit="stop"/>טמא מדרס<pc unit="stop"/>ישבה בספינה<pc unit="stop"/>כלים שבראש הנס שבספינה טמאין מדרס<pc unit="stop"/>נוטלת<pc unit="stop"/>עריבה מלאה בגדים<pc unit="stop"/>בזמן שמשאן כבד טמאין<pc unit="stop"/>בזמן שמשאן קל טהורין<pc unit="stop"/>זב שהקיש על כצוצרא<pc unit="stop"/>ונפל ככר של תרומה<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.9.4.2">הקיש על המריש<pc unit="stop"/>על המלבן<pc unit="stop"/>על הצנור ועל הדף<pc unit="stop"/>אף על פי שהוא עשוי בחבלים<pc unit="stop"/>על התנור ועל הים<pc unit="stop"/>ועל אצטרובל ועל חמור של רחים של יד<pc unit="stop"/>ועל סאה של רחים של זיתים<pc unit="stop"/>ר׳יוסי אומר אף על קורת הבלנין טהור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.9.4.3">הקיש על הדלת<pc unit="stop"/>על הנגר<pc unit="stop"/>על המנעול<pc unit="stop"/>על המשוט ועל הקלת<pc unit="stop"/>ועל אילן שכחו רע<pc unit="stop"/>ועל סוכה שכחה רע<pc unit="stop"/>על אילן יפה<pc unit="stop"/>על סולם מצרי בזמן שאינו קבוע במסמר<pc unit="stop"/>על הכבש<pc unit="stop"/>על הקורה<pc unit="stop"/>ועל הדלת<pc unit="stop"/>בזמן שאינן עשוין בטיט<pc unit="stop"/>טמאין<pc unit="stop"/>על השידה<pc unit="stop"/>על התיבה<pc unit="stop"/>ועל המגדל<pc unit="stop"/>טמאין<pc unit="stop"/>רבי נחמיה ור׳שמעון מטהרין באלו<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.9.4.4">זב שהיה מוטל על חמש ספסלים<pc unit="stop"/>או על חמש פונדיות<pc unit="stop"/>לארכן טמאין<pc unit="stop"/>לרחבן טהורין<pc unit="stop"/>ישן ספק שנתהפך עליהן<pc unit="stop"/>טמאין<pc unit="stop"/>היה מוטל על ששה כסיות<pc unit="stop"/>שתי ידיו על שנים<pc unit="stop"/>שתי רגליו על שנים<pc unit="stop"/>ראשו על אחד<pc unit="stop"/>גופו על אחד<pc unit="stop"/>אין טמא<pc unit="stop"/>אלא זה שתחת הגוף<pc unit="stop"/>עומד על שני כסאות<pc unit="stop"/>ר׳שמעון אומר אם רחוקין זה מזה טהורין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.9.4.5">עשר טליות זו על גב זו<pc unit="stop"/>ישן על גבי העליונה<pc unit="stop"/>כולן טמאות<pc unit="stop"/>הזב בכף מאזנים<pc unit="stop"/>ומשכב ומושב כנגדו<pc unit="stop"/>כרע הזב<pc unit="stop"/>טהורין<pc unit="stop"/>כרעו הן<pc unit="stop"/>טמאין<pc unit="stop"/>ר׳שמעון אומר ביחידי טמא<pc unit="stop"/>ובמרובין טהור<pc unit="stop"/>שאין אחד נושא את רובו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.9.4.6">הזב בכף מאזנים<pc unit="stop"/>ואוכלין ומשקין בכף שניה טמאין<pc unit="stop"/>ובמת הכל טהור חוץ מן האדם<pc unit="stop"/>זה חומר בזב מבמת<pc unit="stop"/>חומר במת מבזב<pc unit="stop"/>שהזב עושה משכב ומושב מתחתיו לטמא אדם ולטמא בגדים<pc unit="stop"/>ועל גביו מדף<pc unit="stop"/>לטמא אוכלין ומשקין<pc unit="stop"/>מה שאין המת מטמא<pc unit="stop"/>חומר במת<pc unit="stop"/>שהמת מטמא באהל<pc unit="stop"/>ומטמא טומאת שבעה<pc unit="stop"/>מה שאין הזב מטמא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.9.4.7">היה יושב על גבי המטה<pc unit="stop"/>וארבע טליות תחת ארבע רגלי המטה<pc unit="stop"/>טמאות<pc unit="stop"/>מפני שאינה יכולה לעמוד על שלש<pc unit="stop"/>ר׳שמעון מטהר<pc unit="stop"/>היה רוכב על גבי בהמה<pc unit="stop"/>וארבע טליות תחת ארבע רגלי בהמה<pc unit="stop"/>טהורות<pc unit="stop"/>מפני שהיא יכולה לעמוד על שלשה<pc unit="stop"/>היתה טלית אחת תחת שני ידים<pc unit="stop"/>תחת שני רגלים<pc unit="stop"/>תחת יד ורגל<pc unit="stop"/>טמאה<pc unit="stop"/>ר׳יוסי אומר הסוס מטמא ברגליו<pc unit="stop"/>והחמור בידיו<pc unit="stop"/>שמשענת הסוס על רגליו ומשענת החמור על ידיו<pc unit="stop"/>ישב על קורת בית הבד<pc unit="stop"/>כלים שבעקל<pc unit="stop"/>טמאין<pc unit="stop"/>על המכבש של כובס<pc unit="stop"/>כלים שתחתיו<pc unit="stop"/>טהורין<pc unit="stop"/>ר׳נחמיה מטמא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.6.9.5">
      <ab xml:id="P179204.6.9.5.1">הנוגע בזב<pc unit="stop"/>או שהזב נוגע בו<pc unit="stop"/>המסיט את הזב<pc unit="stop"/>או שהזב מסיטו<pc unit="stop"/>מטמא אוכלים ומשקים<pc unit="stop"/>וכלי שטף במגע<pc unit="stop"/>אבל לא במשא<pc unit="stop"/>כלל אמר רבי יהושע<pc unit="stop"/>כל המטמא בגדים בשעת מגעו<pc unit="stop"/>מטמא אוכלים ומשקין להיות תחלה<pc unit="stop"/>והידים להיות שניות<pc unit="stop"/>ואינו מטמא לא אדם ולא כלי חרס<pc unit="stop"/>לאחר פרישתו ממטמאיו<pc unit="stop"/>מטמא משקין להיות תחלה<pc unit="stop"/>והאוכלין והידים להיות שניות ואינו מטמא בגדים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.9.5.2">ועוד כלל אחר אמרו כל הנישא על גב הזב<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>וכל שהזב נישא עליו<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>חוץ מן הראוי למשכב ולמושב והאדם<pc unit="stop"/>כיצד<pc unit="stop"/>אצבעו של זב תחת הנדבך<pc unit="stop"/>הטהור מלמעלן<pc unit="stop"/>מטמא שנים ופוסל אחד<pc unit="stop"/>פירש<pc unit="stop"/>מטמא אחד<pc unit="stop"/>ופוסל אחד<pc unit="stop"/>הטמא מלמעלן<pc unit="stop"/>והטהור מלמטן<pc unit="stop"/>מטמא שנים ופוסל אחד<pc unit="stop"/>פירש<pc unit="stop"/>מטמא אחד<pc unit="stop"/>ופוסל אחד<pc unit="stop"/>האוכלין והמשקין המשכב והמושב והמדף מלמעלן<pc unit="stop"/>מטמאין שנים ופוסלין אחד<pc unit="stop"/>פרשו<pc unit="stop"/>מטמאין אחד ופוסלין אחד<pc unit="stop"/>והמשכב והמושב מלמטן<pc unit="stop"/>מטמאין שנים ופוסלין אחד<pc unit="stop"/>פרשו מטמאין שנים<pc unit="stop"/>ופוסלין אחד<pc unit="stop"/>האוכלין והמשקין והמדף מלמטן טהורין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.9.5.3">מפני שאמרו כל הנושא ונישא על גבי משכב<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>חוץ מן האדם<pc unit="stop"/>כל הנושא ונישא על גבי הנבלה<pc unit="stop"/>טהור חוץ מן המסיט<pc unit="stop"/>ר׳אליעזר אומר אף הנושא<pc unit="stop"/>כל הנושא ונישא על גבי המת<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>חוץ מן המאהיל<pc unit="stop"/>ואדם בזמן שהוא מסיט<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.9.5.4">מקצת טמא על הטהור<pc unit="stop"/>ומקצת טהור על הטמא<pc unit="stop"/>חבורי טמא על הטהור וחבורי טהור על הטמא טמא<pc unit="stop"/>ר׳שמעון אומר מקצת טמא על הטהור<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>ומקצת טהור על הטמא טהור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.9.5.5">הטמא על מקצת המשכב<pc unit="stop"/>והטהור על מקצת המשכב<pc unit="stop"/>טמא<pc unit="stop"/>מקצת טמא על המשכב<pc unit="stop"/>ומקצת טהור על המשכב<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>נמצאת טומאה נכנסת לו<pc unit="stop"/>ויוצאת ממנו במיעוטו<pc unit="stop"/>וכן ככר של תרומה שהוא נתון על גבי משכב<pc unit="stop"/>והנייר בינתיים<pc unit="stop"/>בין מלמעלן בין מלמטן טהור<pc unit="stop"/>וכן באבן המנוגעת טהור<pc unit="stop"/>ר׳שמעון מטמא בזו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.9.5.6">הנוגע בזב<pc unit="stop"/>ובזבה<pc unit="stop"/>ובנדה<pc unit="stop"/>וביולדת<pc unit="stop"/>ובמצורע<pc unit="stop"/>במשכב<pc unit="stop"/>ומושב<pc unit="stop"/>מטמא שנים ופוסל אחד<pc unit="stop"/>פרש<pc unit="stop"/>מטמא אחד<pc unit="stop"/>ופוסל אחד<pc unit="stop"/>אחד הנוגע<pc unit="stop"/>ואחד המסיט<pc unit="stop"/>ואחד הנושא<pc unit="stop"/>ואחד הנישא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.9.5.7">הנוגע בזובו של זב<pc unit="stop"/>וברוקו<pc unit="stop"/>בשכבת זרעו<pc unit="stop"/>במימי רגליו<pc unit="stop"/>ובדם הנדה<pc unit="stop"/>מטמא שנים<pc unit="stop"/>ופוסל אחד<pc unit="stop"/>פרש מטמא אחד<pc unit="stop"/>ופוסל אחד<pc unit="stop"/>אחד הנוגע<pc unit="stop"/>ואחד המסיט<pc unit="stop"/>ר׳אליעזר אומר אף הנושא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.9.5.8">הנושא את המרכב<pc unit="stop"/>והנישא עליו והמסיטו<pc unit="stop"/>מטמא שנים ופוסל אחד<pc unit="stop"/>פרש<pc unit="stop"/>מטמא אחד ופוסל אחד<pc unit="stop"/>הנושא את הנבלה<pc unit="stop"/>ואת מי חטאת שיש בהם כדי הזיה<pc unit="stop"/>מטמא שנים ופוסל אחד<pc unit="stop"/>פרש<pc unit="stop"/>מטמא אחד<pc unit="stop"/>ופוסל אחד<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.9.5.9">האוכל מנבלת עוף טהור<pc unit="stop"/>והיא בבית הבליעה<pc unit="stop"/>מטמא שנים<pc unit="stop"/>ופוסל אחד<pc unit="stop"/>הכניס ראשו לאויר התנור טהור וטהור התנור<pc unit="stop"/>הקיאה<pc unit="stop"/>או בלעה<pc unit="stop"/>מטמא אחד ופוסל אחד<pc unit="stop"/>וכשהיא בתוך פיו עד שיבלענה<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.9.5.10">הנוגע בשרץ<pc unit="stop"/>ובשכבת זרע<pc unit="stop"/>ובטמא מת<pc unit="stop"/>ובמצורע בימי ספרו<pc unit="stop"/>ובמי חטאת שאין בהם כדי הזיה<pc unit="stop"/>ובנבלה<pc unit="stop"/>ובמרכב<pc unit="stop"/>מטמא אחד<pc unit="stop"/>ופוסל אחד<pc unit="stop"/>זה הכלל<pc unit="stop"/>כל הנוגע באחד מכל אבות הטומאות שבתורה<pc unit="stop"/>מטמא אחד<pc unit="stop"/>ופוסל אחד<pc unit="stop"/>חוץ מן האדם<pc unit="stop"/>פרש<pc unit="stop"/>מטמא אחד ופוסל אחד<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.9.5.11">בעל קרי כמגע שרץ<pc unit="stop"/>ובועל נדה כטמא מת<pc unit="stop"/>אלא שחמור ממנו בועל נדה<pc unit="stop"/>שהוא מטמא משכב ומושב טומאה קלה<pc unit="stop"/>לטמא אוכלין ומשקין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.6.9.5.12">אלו פוסלים את התרומה<pc unit="stop"/>האוכל אוכל ראשון<pc unit="stop"/>והאוכל אוכל שני<pc unit="stop"/>והשותה משקין טמאין<pc unit="stop"/>והבא ראשו ורובו במים שאובין<pc unit="stop"/>וטהור שנפלו על ראשו ועל רובו שלשה לוגים מים שאובין<pc unit="stop"/>והספר<pc unit="stop"/>והידים<pc unit="stop"/>וטבול יום<pc unit="stop"/>והאוכלים<pc unit="stop"/>והכלים שנטמאו במשקים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
</div2>
