<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div2 xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
      xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
      xml:id="P179204.4.8">
   <div3 xml:id="P179204.4.8.1">
      <ab xml:id="P179204.4.8.1.1">לפני אידיהן של עכומ״ז שלשה ימים אסור לשאת ולתת עמהן<pc unit="stop"/>להשאילן<pc unit="stop"/>ולשאול מהן<pc unit="stop"/>להלוותן<pc unit="stop"/>וללוות מהן<pc unit="stop"/>לפורען<pc unit="stop"/>ולפרוע מהן<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר נפרעין מהן מפני שהוא מיצר לו<pc unit="stop"/>אמרו לו אף על פי שמיצר הוא עכשיו<pc unit="stop"/>שמח הוא לאחר זמן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.8.1.2">רבי ישמעאל אומר שלשה ימים לפניהם ושלשה ימים לאחריהם אסור<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים לפני אידיהן אסור<pc unit="stop"/>לאחר אידיהן מותר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.8.1.3">ואלו אידיהן של עכו״ם<pc unit="stop"/>קלנדא<pc unit="stop"/>וסטרנורא<pc unit="stop"/>וקרטסים<pc unit="stop"/>ויום גנוסיא של מלכים<pc unit="stop"/>ויום הלידה<pc unit="stop"/>ויום המיתה<pc unit="stop"/>דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים כל מיתה שיש בה שרפה<pc unit="stop"/>יש בה עבודה זרה<pc unit="stop"/>ושאין בה שרפה<pc unit="stop"/>אין בה עבודה זרה<pc unit="stop"/>יום תגלחת זקנו ובלוריתו יום שעלה בו מן הים<pc unit="stop"/>ויום שיצא בו מבית האסורים<pc unit="stop"/>ועכו״ם שעשה משתה לבנו<pc unit="stop"/>אינו אסור אלא אותו היום<pc unit="stop"/>ואותו האיש בלבד<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.8.1.4">עיר שיש בה עבודה זרה חוצה לה מותר<pc unit="stop"/>היה חוצה לה עבודה זרה<pc unit="stop"/>תוכה מותר<pc unit="stop"/>מהו לילך לשם<pc unit="stop"/>בזמן שהדרך מיוחדת לאותו מקום<pc unit="stop"/>אסור<pc unit="stop"/>ואם היה יכול להלך בה למקום אחר מותר<pc unit="stop"/>עיר שיש בה עבודה זרה<pc unit="stop"/>והיו בה חנויות מעוטרות<pc unit="stop"/>ושאינן מעוטרות<pc unit="stop"/>זה היה מעשה בבית שאן<pc unit="stop"/>ואמרו חכמים המעוטרות<pc unit="stop"/>אסורות, ושאינן מעוטרות מותרות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.8.1.5">אלו דברים אסורים למכור לעובד כוכבים<pc unit="stop"/>אצטרובלין ובנות שוח ופטוטרותיהן ולבונה ותרנגול הלבן<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר מותר למכור לו לבן בין התרנגולין<pc unit="stop"/>ובזמן שהוא בפני עצמו קוטע את אצבעו ומוכרו לו לפי שאין מקריבין חסר לעבודה זרה<pc unit="stop"/>ושאר כל הדברים סתמן מותר ופירושן אסור<pc unit="stop"/>רבי מאיר אומר אף דקל טב וחצב<pc unit="stop"/>ונקליבם<pc unit="stop"/>אסור למכור לעכו״ם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.8.1.6">מקום שנהגו למכור בהמה דקה לעכו״ם מוכרין<pc unit="stop"/>מקום שנהגו שלא למכור אין מוכרין<pc unit="stop"/>וככל מקום אין מוכרין להם בהמה גסה<pc unit="stop"/>עגלים וסייחים שלמים ושבורין<pc unit="stop"/>רבי יהודה מתיר בשבורה<pc unit="stop"/>ובן בתירה מתיר בסוס<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.8.1.7">אין מוכרין להם דובין ואריות וכל דבר שיש בו נזק לרבים<pc unit="stop"/>אין בונין עמהם בסילקי<pc unit="stop"/>גרדום<pc unit="stop"/>ואצטדיא ובימה<pc unit="stop"/>אבל בונים עמהם בימוסיאות<pc unit="stop"/>ובית מרחצאות<pc unit="stop"/>הגיעו לכיפה<pc unit="stop"/>שמעמידין בה עבודה זרה אסור לבנות<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.8.1.8">ואין עושים תכשיטין לעבודה זרה<pc unit="stop"/>קוטלאות<pc unit="stop"/>ונזמים<pc unit="stop"/>וטבעות<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר<pc unit="stop"/>בשכר מותר<pc unit="stop"/>אין מוכרין להם במחובר לקרקע<pc unit="stop"/>אבל מוכר הוא משיקצץ<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר מוכר הוא לו על מנת לקוץ<pc unit="stop"/>אין משכירין להם בתים בארץ ישראל<pc unit="stop"/>ואין צריך לומר שדות<pc unit="stop"/>ובסוריא משכירין להם בתים אבל לא שדות<pc unit="stop"/>ובחוץ לארץ מוכרין להם בתים ומשכירין שדות<pc unit="stop"/>דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר בארץ ישראל משכירין להם בתים אבל לא שדות<pc unit="stop"/>ובסוריא מוכרין בתים<pc unit="stop"/>ומשכירין שדות<pc unit="stop"/>ובחוצה לארץ מוכרין אלו ואלו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.8.1.9">אף במקום שאמרו להשכיר<pc unit="stop"/>לא לבית דירה אמרו<pc unit="stop"/>מפני שהוא מכניס לתוכו עבודה זרה שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.deuteronomy:7.26"/>לא תביא תועבה אל ביתך<pc unit="stop"/>ובכל מקום לא ישכיר לו את המרחץ<pc unit="stop"/>מפני שהוא נקרא על שמו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.4.8.2">
      <ab xml:id="P179204.4.8.2.1">אין מעמידין בהמה בפונדק אות של עכו״ם<pc unit="stop"/>מפני שחשודין על הרביעה<pc unit="stop"/>ולא תתיחד אשה עמה מפני שחשודין על העריות<pc unit="stop"/>ולא יתיחד אדם עמהן מפני שחשודין על שפיכת דמים<pc unit="stop"/>בת ישראל לא תילד את עובדת כוכבים<pc unit="stop"/>מפני שמילדת בן לעבודה זרה<pc unit="stop"/>אבל עובדת כוכבים מילדת בת ישראל<pc unit="stop"/>בת ישראל לא תניק בנה של עובדת כוכבים<pc unit="stop"/>אבל עובדת כוכבי׳מניקה בנה של ישראלית ברשותה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.8.2.2">מתרפאין מהן רפוי ממון אבל לא רפוי נפשות<pc unit="stop"/>ואין מסתפרין מהן בכל מקום דברי רבי מאיר וחכמים אומרים ברשות הרבים מותר אבל לא בינו לבינו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.8.2.3">אלו דברים של עכו״ם אסורין<pc unit="stop"/>ואיסורן איסור הנאה<pc unit="stop"/>היין<pc unit="stop"/>והחומץ של עכו״ם שהיה מתחלתו יין<pc unit="stop"/>וחרס הדרייני<pc unit="stop"/>ועורות לבובין<pc unit="stop"/>רבן שמעון בן גמליאל אומר בזמן שהקרע שלו עגול אסור<pc unit="stop"/>משוך מותר<pc unit="stop"/>בשר הנכנס לעבודה זרה מותר<pc unit="stop"/>והיוצא אסור מפני שהוא כזבחי מתים<pc unit="stop"/>דברי רבי עקיבא<pc unit="stop"/>ההולכין לתרפות<pc unit="stop"/>אסור לשאת ולתת עמהם<pc unit="stop"/>והבאין מותרין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.8.2.4">נודות העכו״ם וקנקניהן<pc unit="stop"/>ויין של ישראל כנוס בהן<pc unit="stop"/>אסורין<pc unit="stop"/>ואיסורן איסור הנאה<pc unit="stop"/>דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים אין איסורן איסור הנאה<pc unit="stop"/>החרצנים והזגין של עכו״ם אסורין<pc unit="stop"/>ואיסורן איסור הנאה<pc unit="stop"/>דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>וחכמים אומרין לחין אסורין<pc unit="stop"/>יבשין מותרין<pc unit="stop"/>המורייס וגבינות בית אונייקי של עכו״ם אסורין ואיסורן איסור הנאה<pc unit="stop"/>דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים אין איסורן איסור הנאה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.8.2.5">אמר רבי יהודה שאל רבי ישמעאל את רבי יהושע כשהיו מהלכין בדרך אמר לו מפני מה אסרו גבינות העכו״ם<pc unit="stop"/>אמר לו מפני שמעמידין אותה בקיבה של נבלה<pc unit="stop"/>אמר לו והלא קיבת עולה חמורה מקיבת נבלה ואמרו כהן שדעתו יפה<pc unit="stop"/>שורפה חיה<pc unit="stop"/>ולא הודו לו<pc unit="stop"/>אבל אמרו אין נהנין ולא מועלין חזר אמר לו מפני שמעמידין אותה בקיבת עגלי עבודה זרה<pc unit="stop"/>אמר לו אם כן למה לא אסרוה בהנאה<pc unit="stop"/>השיאו לדבר אחר<pc unit="stop"/>אמר לו ישמעאל אחי<pc unit="stop"/>היאך אתה קורא<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.song_of_songs:1.2"/>כי טובים דודיך מיין<pc unit="stop"/>או כי טובים דודייך<pc unit="stop"/>אמר לו כי טובים דודייך<pc unit="stop"/>אמר לו אין הדבר כן שהרי חבירו מלמד עליו לריח שמניך טובים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.8.2.6">אלו דברים של עכו״ם אסורין ואין איסורן איסור הנאה<pc unit="stop"/>חלב שחלבו עכו״ם ואין ישראל רואהו<pc unit="stop"/>והפת והשמן שלהן<pc unit="stop"/>רבי ובית דינו התירו בשמן ושלקות וכבשין שדרכן לתת לתוכן יין וחומץ וטרית טרופה<pc unit="stop"/>וציר שאין בה דגה כלבית שוטטת בו<pc unit="stop"/>והחילק וקורט של חלתית<pc unit="stop"/>ומלח סלקונטית<pc unit="stop"/>הרי אלו אסורין<pc unit="stop"/>ואין איסורן איסורה נאה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.8.2.7">אלו מותרין באכילה<pc unit="stop"/>חלב שחלבו עכו״ם וישראל רואהו<pc unit="stop"/>והדבש<pc unit="stop"/>והדבדניות אף על פי שמנטפין<pc unit="stop"/>אין בהם משום הכשר משקה<pc unit="stop"/>וכבשין שאין דרכן לתת לתוכן יין וחומץ<pc unit="stop"/>וטרית שאינה טרופה<pc unit="stop"/>וציר שיש בה דגה<pc unit="stop"/>ועלה של חלתית<pc unit="stop"/>וזיתים גלוסקאות המגולגלין<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר השלוחין אסורין<pc unit="stop"/>החגבים הבאים מן הסלולה אסורין<pc unit="stop"/>מן ההפתק מותרין<pc unit="stop"/>וכן לתרומה<pc unit="stop"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.4.8.3">
      <ab xml:id="P179204.4.8.3.1">כל הצלמים אסורים<pc unit="stop"/>מפני שהן נעבדין פעם אחת בשנה דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים אינו אסור אלא כל שיש בידו מקל<pc unit="stop"/>או צפור<pc unit="stop"/>או כדור<pc unit="stop"/>רבן שמעון בן גמליאל אומר כל שיש בידו כל דבר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.8.3.2">המוצא שברי צלמים<pc unit="stop"/>הרי אלו מותרים<pc unit="stop"/>מצא תבנית יד או תבנית רגל<pc unit="stop"/>הרי אלו אסורים<pc unit="stop"/>מפני שכיוצא בהן נעבד<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.8.3.3">המוצא כלים<pc unit="stop"/>ועליהם צורת חמה<pc unit="stop"/>צורת לבנה<pc unit="stop"/>צורת דרקון<pc unit="stop"/>יוליכם לים המלח<pc unit="stop"/>רבן שמעון בן גמליאל אומר שעל המכובדין אסורים<pc unit="stop"/>שעל המבוזין מותרין<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר שוחק וזורה לרוח<pc unit="stop"/>או מטיל לים אמרו לו אף הוא נעשה זבל<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.deuteronomy:13.18"/>ולא ידבק בידך מאומה מן החרם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.8.3.4">שאל פרוקלוס בן פלוספוס את רבן גמליאל בעכו שהיה רוחץ במרחץ של אפרודיטי<pc unit="stop"/>אמר לו כתוב בתורתכם ולא ידבק בידך מאומה מן החרם מפני מה אתה רוחץ במרחץ של אפרודיטי<pc unit="stop"/>אמר לו אין משיבין במרחץ<pc unit="stop"/>וכשיצא אמר לו אני לא באתי בגבולה<pc unit="stop"/>היא באתה בגבולי<pc unit="stop"/>אין אומרים נעשה מרחץ לאפרודיטי נוי<pc unit="stop"/>אלא אומרים נעשה אפרודיטי נוי למרחץ<pc unit="stop"/>דבר אחר אם נותנין לך ממון הרבה אי אתה נכנס לעבודה זרה שלך ערום<pc unit="stop"/>ובעל קרי<pc unit="stop"/>ומשתין בפניה<pc unit="stop"/>וזו עומדת על פי הביב<pc unit="stop"/>וכל העם משתינין לפניה<pc unit="stop"/>לא נאמר אלא אלהיהם את שנוהג בו משום אלוה אסור<pc unit="stop"/>ואת שאינו נוהג בו משום אלוה מותר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.8.3.5">הגוים העובדים את ההרים<pc unit="stop"/>ואת הגבעות<pc unit="stop"/>הן מותרין ומה שעליהם אסורים<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.deuteronomy:7.25"/>לא תחמוד כסף וזהב עליהם ולקחת<pc unit="stop"/>רבי יוסי הגלילי אומר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.deuteronomy:7.12"/>אלהיהם על ההרים ולא ההרים אלהיהם<pc unit="stop"/>אלהיהם על הגבעות<pc unit="stop"/>ולא הגבעות אלהיהם<pc unit="stop"/>ומפני מה אשרה אסורה<pc unit="stop"/>מפני שיש בה תפיסת יד אדם<pc unit="stop"/>וכל שיש בה תפיסת ידי אדם אסור<pc unit="stop"/>אמר רבי עקיבא אני אובין ואדון לפניך<pc unit="stop"/>כל מקום שאתה מוצא הר גבוה<pc unit="stop"/>וגבעה נשאה<pc unit="stop"/>ועץ רענן<pc unit="stop"/>דע שיש שם עבודה זרה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.8.3.6">מי שהיה ביתו סמוך לעבודה זרה<pc unit="stop"/>ונפל<pc unit="stop"/>אסור לבנותו<pc unit="stop"/>כיצד יעשה כונס בתוך שלו ארבע אמות ובונה<pc unit="stop"/>היה שלו ושל עבודה זרה<pc unit="stop"/>נדון מחצה על מחצה<pc unit="stop"/>אבניו עציו ועפרו<pc unit="stop"/>מטמאין כשרץ<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.deuteronomy:7.26"/>שקץ תשקצנו<pc unit="stop"/>רבי עקיבא אומר כנדה<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.isaiah:30.22"/>תזרם כמו דוה צא תאמר לו<pc unit="stop"/>מה נדה מטמאה במשא<pc unit="stop"/>אף עבודה זרה מטמאה במשא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.8.3.7">שלשה בתים הן<pc unit="stop"/>בית שבנוי מתחלה לעבודה זרה<pc unit="stop"/>הרי זה אסור<pc unit="stop"/>סיידו וכיירו לעבודה זרה<pc unit="stop"/>וחידש<pc unit="stop"/>נוטל מה שחידש<pc unit="stop"/>הכניס לתוכה עבודה זרה והוציאה<pc unit="stop"/>הרי זה מותר<pc unit="stop"/>שלש אבנים הן<pc unit="stop"/>אבן שחצבה מתחלה לבימוס<pc unit="stop"/>הרי זו אסורה<pc unit="stop"/>סיירה וכיירה לשם עבודה זרה וחידש נוטל מה שחידש<pc unit="stop"/>העמיד עליה עבודה זרה וסילקה<pc unit="stop"/>הרי זו מותרת<pc unit="stop"/>שלש אשרות הן<pc unit="stop"/>אילן שנטעו מתחלה לשם עבודה זרה<pc unit="stop"/>הרי זו אסורה<pc unit="stop"/>גידעו ופסלו לשם עבודה זרה<pc unit="stop"/>והחליף נוטל מה שהחליף<pc unit="stop"/>העמיד תחתיה עבודה זרה וביטלה הרי זה מותר<pc unit="stop"/>איזו היא אשרה<pc unit="stop"/>כל שיש תחתיה עבודה זרה<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר כל שעובדין אותה<pc unit="stop"/>ומעשה בצידן באילן שהיו עובדין אותו ומצאו תחתיו גל<pc unit="stop"/>אמר להן רבי שמעון בדקו את הגל הזה<pc unit="stop"/>ובדקוהו ומצאו בו צורה<pc unit="stop"/>אמר להן הואיל ולצורה הן עובדין<pc unit="stop"/>נתיר להן את האילן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.8.3.8">לא ישב בצלה<pc unit="stop"/>ואם ישב טהור<pc unit="stop"/>ולא יעבור תחתיה<pc unit="stop"/>ואם עבר טמא<pc unit="stop"/>היתה גוזלת את הרבים<pc unit="stop"/>ועבר תחתיה<pc unit="stop"/>טהור<pc unit="stop"/>וזורעין תחתיה ירקות בימות הגשמים<pc unit="stop"/>אבל לא בימות החמה<pc unit="stop"/>והחזרין לא בימות החמה ולא בימות הגשמים<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר אף לא ירקות בימות הגשמים<pc unit="stop"/>מפני שהנמייה נושרת עליהן<pc unit="stop"/>והוה להן לזבל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.8.3.9">נטל ממנה עצים<pc unit="stop"/>אסורין בהנאה<pc unit="stop"/>הסיק בהן את התנור<pc unit="stop"/>אם חדש יותץ<pc unit="stop"/>ואם ישן יוצן<pc unit="stop"/>אפה בו את הפת<pc unit="stop"/>אסורה בהנאה<pc unit="stop"/>נתערבה באחרות<pc unit="stop"/>כולן אסורות בהנאה<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר יוליך הנאה לים המלח<pc unit="stop"/>אמרו לו אין פדיון לעבודה זרה<pc unit="stop"/>נטל הימנה כרכור אסור בהנאה ארג בו את הבגד<pc unit="stop"/>הבגד אסור בהנאה<pc unit="stop"/>נתערב באחרים ואחרים באחרים<pc unit="stop"/>כולן אסורין בהנאה<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר יוליך הנאה לים המלח<pc unit="stop"/>אמרו לו אין פדיון לעבודה זרה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.8.3.10">כיצד מבטלה<pc unit="stop"/>קירסם וזירד<pc unit="stop"/>נטל ממנה מקל או שרביט<pc unit="stop"/>אפילו עלה<pc unit="stop"/>הרי זו בטלה<pc unit="stop"/>שפייה לצורכה אסורה<pc unit="stop"/>שלא לצורכה מותרת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.4.8.4">
      <ab xml:id="P179204.4.8.4.1">רבי ישמעאל אומר שלש אבנים זו בצד זו<pc unit="stop"/>בצד מרקוליס אסורות<pc unit="stop"/>ושתים מותרות<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים שנראות עמו אסורות<pc unit="stop"/>ושאין נראות עמו מותרות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.8.4.2">מצא בראשו מעות<pc unit="stop"/>כסות<pc unit="stop"/>או כלים<pc unit="stop"/>הרי אלו מותרין<pc unit="stop"/>פרכילי ענבים<pc unit="stop"/>ועטרות של שבלים<pc unit="stop"/>ויינות ושמנים<pc unit="stop"/>וסלתות<pc unit="stop"/>וכל דבר שכיוצא בו קרב על גבי המזבח<pc unit="stop"/>אסור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.8.4.3">עבודה זרה שהיה לה גינה<pc unit="stop"/>או מרחץ<pc unit="stop"/>נהנין מהן שלא בטובה ואין נהנין מהן בטובה<pc unit="stop"/>היה שלה ושל אחרים נהנין מהן בין בטובה ובין שלא בטובה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.8.4.4">עבודה זרה של נכרי<pc unit="stop"/>אסורה מיד<pc unit="stop"/>ושל ישראל<pc unit="stop"/>אין אסורה עד שתיעבד<pc unit="stop"/>נכרי מבטל עבודה זרה שלו<pc unit="stop"/>ושל חברו<pc unit="stop"/>וישראל אין מבטל עבודה זרה של נכרי<pc unit="stop"/>המבטל עבודה זרה ביטל משמשיה<pc unit="stop"/>ביטל משמשיה<pc unit="stop"/>משמשיה מותרין<pc unit="stop"/>והיא אסורה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.8.4.5">כיצד מבטלה<pc unit="stop"/>קטע ראש אזנה<pc unit="stop"/>ראש חוטמה<pc unit="stop"/>ראש אצבעה<pc unit="stop"/>פחסה<pc unit="stop"/>אף על פי שלא חיסרה<pc unit="stop"/>בטלה<pc unit="stop"/>רקק בפניה<pc unit="stop"/>השתין בפניה<pc unit="stop"/>גררה וזרק בה את הצואה<pc unit="stop"/>הרי זו אינה בטילה<pc unit="stop"/>מכרה או משכנה<pc unit="stop"/>רבי אומר ביטל<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים<pc unit="stop"/>לא ביטל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.8.4.6">עבודה זרה שהניחוה עובדיה<pc unit="stop"/>בשעת שלום מותרת<pc unit="stop"/>בשעת מלחמה אסורה<pc unit="stop"/>בימוסיאות של מלכים הרי אלו מותרות<pc unit="stop"/>מפני שמעמידין אותם בשעה שהמלכים עוברים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.8.4.7">שאלו את הזקנים ברומי<pc unit="stop"/>אם אין רצונו עבודה זרה למה אינו מבטלה<pc unit="stop"/>אמרו להן אילו לדבר שאין צורך לעולם בו היו עובדין<pc unit="stop"/>היה מבטלו<pc unit="stop"/>הרי הן עובדין לחמה<pc unit="stop"/>וללבנה<pc unit="stop"/>ולכוכבים<pc unit="stop"/>ולמזלות<pc unit="stop"/>יאבד עולמו מפני השוטים<pc unit="stop"/>אמרו להם אם כן יאבד דבר שאין צורך לעולם בו<pc unit="stop"/>ויניח דבר שצורך העולם בו<pc unit="stop"/>אמרו להן אף אנו מחזיקין ידי עובדיהם של אלו<pc unit="stop"/>שאומרים תדעו שהן אלוהות<pc unit="stop"/>שהרי הן לא בטלו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.8.4.8">לוקחין גת בעוטה מן העכו״ם אף על פי שהוא נוטל בידו ונותן לתפוח<pc unit="stop"/>ואינו נעשה יין נסך עד שירד לבור<pc unit="stop"/>ירד לבור מה שבבור אסור<pc unit="stop"/>והשאר מותר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.8.4.9">דורכין עם העובד כוכבים בגת אבל לא בוצרין עמו<pc unit="stop"/>ישראל שהוא עושה בטומאה<pc unit="stop"/>לא דורכין ולא בוצרין עמו<pc unit="stop"/>אבל מוליכין עמו חביות לגת<pc unit="stop"/>ומביאין עמו מן הגת<pc unit="stop"/>נחתום שהוא עושה בטומאה<pc unit="stop"/>לא לשין ולא עורכין עמו<pc unit="stop"/>אבל מוליכין עמו פת לפלטר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.8.4.10">עובד כוכבים שנמצא עומד בצד הבור של יין<pc unit="stop"/>אם יש לו עליו מלוה אסור<pc unit="stop"/>אין לו עליו מלוה מותר<pc unit="stop"/>נפל לבור ועלה<pc unit="stop"/>ומדדו בקנה<pc unit="stop"/>התיז את הצרעה בקנה או שהיה מטפח על פי חבית מרותחת<pc unit="stop"/>בכל אלו היה מעשה<pc unit="stop"/>ואמרו ימכר<pc unit="stop"/>ורבי שמעון מתיר<pc unit="stop"/>נטל את החבית וזרקה בחמתו לבור<pc unit="stop"/>זה היה מעשה והכשירו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.8.4.11">המטהר יינו של עכו״ם ונותנו ברשותו בבית הפתוח לרשות הרבים<pc unit="stop"/>בעיר שיש בה עכו״ם וישראלים<pc unit="stop"/>מותר<pc unit="stop"/>בעיר שכולה עכו״ם אסור עד שיושיב שומר<pc unit="stop"/>ואין השומר צריך להיות יושב ומשמר<pc unit="stop"/>אף על פי שהוא יוצא ונכנס מותר<pc unit="stop"/>רבי שמעון בן אלעזר אומר כל רשות עכו״ם אחת היא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.8.4.12">המטהר יינו של עכו״ם ונותנו ברשותו<pc unit="stop"/>והלה כותב לו התקבלתי ממך מעות מותר<pc unit="stop"/>אבל אם ירצה ישראל להוציאו<pc unit="stop"/>ואינו מניחו עד שיתן לו את מעותיו<pc unit="stop"/>זה היה מעשה בבית שאן ואסרו חכמים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.4.8.5">
      <ab xml:id="P179204.4.8.5.1">השוכר את הפועל לעשות עמו ביין נסך<pc unit="stop"/>שכרו אסור<pc unit="stop"/>שכרו לעשות עמו מלאכה אחרת<pc unit="stop"/>אף על פי שאמר לו העבר לי חבית של יין נסך ממקום למקום<pc unit="stop"/>שכרו מותר<pc unit="stop"/>השוכר את החמור להביא עליה יין נסך<pc unit="stop"/>שכרה אסור<pc unit="stop"/>שכרה לישב עליה אף על פי שהניח העובד כוכבים לגינו עליה<pc unit="stop"/>שכרה מותר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.8.5.2">יין נסך שנפל על גבי ענבים<pc unit="stop"/>ידיחן והן מותרות<pc unit="stop"/>ואם היו מבוקעות אסורות<pc unit="stop"/>נפל על גבי תאנים<pc unit="stop"/>או על גבי תמרים אם יש בהן בנותן טעם אסור<pc unit="stop"/>מעשה בביתס בן זונן שהביא גרוגרות בספינה ונשתברה חבית של יין נסך ונפל על גביהן ושאל לחכמים והתירום<pc unit="stop"/>זה הכלל כל שבהנאתו בנותן טעם<pc unit="stop"/>אסור<pc unit="stop"/>כל שאין בהנאתו בנותן טעם<pc unit="stop"/>מותר<pc unit="stop"/>כגון חומץ שנפל על גבי גריסין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.8.5.3">עובד כוכבים שהיה מעביר עם ישראל כדי יין ממקום למקום אם היה בחזקת המשתמר<pc unit="stop"/>מותר<pc unit="stop"/>אם הודיעו שהוא מפליג<pc unit="stop"/>כדי שישתום ויסתום ויגוב<pc unit="stop"/>רבן שמעון בן גמליאל אומר כדי שיפתח ויגוף ותיגוב<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.8.5.4">המניח יינו בקרון או בספינה והלך לו בקפנדריא<pc unit="stop"/>נכנס למדינה<pc unit="stop"/>ורחץ<pc unit="stop"/>מותר<pc unit="stop"/>אם הודיעו שהוא מפליג<pc unit="stop"/>כדי שישתום ויסתום ויגוב<pc unit="stop"/>רבן שמעון בן גמליאל אומר כדי שיפתח<pc unit="stop"/>ויגוף ותיגוב<pc unit="stop"/>המניח עובד כוכבים בחנות אף על פי שהוא יוצא ונכנס<pc unit="stop"/>מותר<pc unit="stop"/>ואם הודיעו שהוא מפליג<pc unit="stop"/>כדי שישתום ויסתום ויגוב<pc unit="stop"/>רבן שמעון בן גמליאל אומר כדי שיפתח ויגוף<pc unit="stop"/>ותיגוב<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.8.5.5">היה אוכל עמו על השלחן<pc unit="stop"/>והניח לגינה על השלחן<pc unit="stop"/>ולגינה על הדולבקי והניחו ויצא<pc unit="stop"/>מה שעל השלחן אסור<pc unit="stop"/>ומה שעל הדולבקי מותר<pc unit="stop"/>ואם אמר לו הוי מוזג ושותה<pc unit="stop"/>אף שעל הדולבקי אסור<pc unit="stop"/>חביות פתוחות אסורות<pc unit="stop"/>סתומות כדי שיפתח ויגוף ותיגוב<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.8.5.6">בלשת עובדי כוכבים שנכנסה לעיר<pc unit="stop"/>בשעת שלום<pc unit="stop"/>חביות פתוחות אסורות<pc unit="stop"/>סתומות מותרות<pc unit="stop"/>בשעת מלחמה אלו ואלו מותרות<pc unit="stop"/>לפי שאין פנאי לנסך<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.8.5.7">אומנין של ישראל ששלח להם עובד כוכבים חבית של יין נסך בשכרן<pc unit="stop"/>מותרים לומר לו תן לנו את דמיה ואם משנכנסה לרשותן אסור<pc unit="stop"/>המוכר יינו לעובד כוכבים פסק עד שלא מדד<pc unit="stop"/>דמיו מותרין<pc unit="stop"/>מדד עד שלא פסק<pc unit="stop"/>דמיו אסורין<pc unit="stop"/>נטל את המשפך ומדד לתוך צלוחיתו של עובד כוכבים<pc unit="stop"/>וחזר ומדד לתוך צלוחיתו של ישראל<pc unit="stop"/>אם יש בו עכבת יין אסור<pc unit="stop"/>המערה מכלי אל כלי<pc unit="stop"/>את שעירה ממנו<pc unit="stop"/>מותר<pc unit="stop"/>ואת שעירה לתוכו<pc unit="stop"/>אסור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.8.5.8">יין נסך<pc unit="stop"/>אסור ואוסר בכל שהוא<pc unit="stop"/>יין ביין<pc unit="stop"/>ומים במים<pc unit="stop"/>בכל שהוא<pc unit="stop"/>יין במים<pc unit="stop"/>ומים ביין<pc unit="stop"/>בנותן טעם<pc unit="stop"/>זה הכלל מין במינו במשהו<pc unit="stop"/>ושלא במינו<pc unit="stop"/>בנותן טעם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.8.5.9">אלו אסורין ואוסרין בכל שהן<pc unit="stop"/>יין נסך<pc unit="stop"/>ועבודה זרה<pc unit="stop"/>ועורות לבובין<pc unit="stop"/>ושור הנסקל<pc unit="stop"/>ועגלה ערופה<pc unit="stop"/>וצפורי מצורע<pc unit="stop"/>ושער נזיר<pc unit="stop"/>ופטר חמור<pc unit="stop"/>ובשר בחלב<pc unit="stop"/>ושעיר המשתלח<pc unit="stop"/>וחולין שנשחטו בעזרה<pc unit="stop"/>הרי אלו אסורין ואוסרין בכל שהן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.8.5.10">יין נסך שנפל לבור<pc unit="stop"/>כולו אסור בהנאה<pc unit="stop"/>רבן שמעון בן גמליאל אומר ימכר כולו לנכרי חוץ מדמי יין נסך שבו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.8.5.11">גת של אבן שזפתה עובד כוכבים<pc unit="stop"/>מנגבה והיא טהורה<pc unit="stop"/>ושל עץ<pc unit="stop"/>רבי אומר ינגב<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים יקלוף את הזפת<pc unit="stop"/>ושל חרס<pc unit="stop"/>אף על פי שקלף את הזפת<pc unit="stop"/>הרי זו אסורה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.4.8.5.12">הלוקח כלי תשמיש מן העובדי כוכבים<pc unit="stop"/>את שדרכו להטביל יטביל<pc unit="stop"/>להגעיל<pc unit="stop"/>יגעיל<pc unit="stop"/>ללבן באור<pc unit="stop"/>ילבן באור<pc unit="stop"/>השפוד<pc unit="stop"/>והאסכלה<pc unit="stop"/>מלבנן באור<pc unit="stop"/>הסכין<pc unit="stop"/>שפה<pc unit="stop"/>והיא טהורה<pc unit="unitEnd"/>נשלמה מסכת עבודה זרה</ab>
   </div3>
</div2>
