<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div2 xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
      xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
      xml:id="P179204.5.6">
   <div3 xml:id="P179204.5.6.1">
      <ab xml:id="P179204.5.6.1.1">הכל ממירים<pc unit="stop"/>אחד אנשים ואחד נשים<pc unit="stop"/>לא שאדם רשאי להמיר<pc unit="stop"/>אלא שאם המיר מומר<pc unit="stop"/>וסופג את הארבעים<pc unit="stop"/>הכהנים ממירים את שלהם וישראל ממירים את שלהם<pc unit="stop"/>אין הכהנים ממירים<pc unit="stop"/>לא בחטאת<pc unit="stop"/>ולא באשם<pc unit="stop"/>ולא בבכור<pc unit="stop"/>אמר רבי יוחנן בן נורי<pc unit="stop"/>וכי מפני מה אין ממירים בבכור<pc unit="stop"/>אמר רבי עקיבא חטאת ואשם מתנה לכהן<pc unit="stop"/>והבכור מתנה לכהן<pc unit="stop"/>מה חטאת ואשם אין ממירים בו<pc unit="stop"/>אף הבכור לא ימירנו בו<pc unit="stop"/>אמר לו רבי יוחנן בן נורי<pc unit="stop"/>מה לי אינו ממיר בחטאת ובאשם<pc unit="stop"/>שאין זכין בהן בחייהם<pc unit="stop"/>תאמר בבכור שזכין לו בחייו<pc unit="stop"/>אמר לו רבי עקיבא<pc unit="stop"/>והלא כבר נאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.leviticus:27.10"/>והיה הוא ותמורתו יהיה קדש<pc unit="stop"/>היכן קדושה חלה עליו<pc unit="stop"/>בבית הבעלים<pc unit="stop"/>אף תמורה בבית הבעלים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.6.1.2">ממירין מן הבקר על הצאן ומן הצאן על הבקר<pc unit="stop"/>מן הכבשים על העזים ומן העזים על הכבשים<pc unit="stop"/>מן הזכרים על הנקבות ומן הנקבות על הזכרים מן התמימים על בעלי מומין ומבעלי מומין על התמימים<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.leviticus:27.10"/>לא יחליפנו ולא ימיר אותו טוב ברע או רע בטוב<pc unit="stop"/>איזהו טוב ברע בעלי מומין שקדם הקדישן את מומם<pc unit="stop"/>ממירים אחד בשנים ושנים באחד<pc unit="stop"/>אחד במאה<pc unit="stop"/>ומאה באחד<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר אין ממירים אלא אחד באחד שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.leviticus:27.10"/>והיה הוא ותמורתו מה הוא מיוחד אף תמורתו מיוחדת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.6.1.3">אין ממירין אברים בעוברים<pc unit="stop"/>ולא עוברים באברים<pc unit="stop"/>ולא אברים ועוברים בשלמים<pc unit="stop"/>ולא שלמים בהן<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר ממירים אברין בשלמים<pc unit="stop"/>ולא שלמים באברין<pc unit="stop"/>אמר רבי יוסי והלא במוקדשין<pc unit="stop"/>האומר רגלה של זו עולה<pc unit="stop"/>כולה עולה<pc unit="stop"/>אף כשיאמר רגלה של זו תחת זו<pc unit="stop"/>תהא כולה תמורה תחתיה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.6.1.4">אין המדומע מדמע אלא לפי חשבון<pc unit="stop"/>אין המחומץ מחמץ אלא לפי חשבון<pc unit="stop"/>אין המים שאובים פוסלין את המקוה אלא לפי חשבון<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.6.1.5">אין מי חטאת נעשין מי חטאת אלא עם מתן אפר<pc unit="stop"/>אין בית הפרס עושה בית הפרס<pc unit="stop"/>ולא תרומה אחר תרומה<pc unit="stop"/>ולא תמורה עושה תמורה<pc unit="stop"/>ולא הולד עושה תמורה רבי יהודה אומר הולד עושה תמורה<pc unit="stop"/>אמרו לו הקדש עושה תמורה<pc unit="stop"/>לא הולד ולא תמורה עושין תמורה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.6.1.6">העופות והמנחות אינן עושין תמורה<pc unit="stop"/>שלא נאמר אלא בבהמה<pc unit="stop"/>הצבור והשותפים אינן עושים תמורה<pc unit="stop"/>שנאמר<pc unit="stop"/>
         <ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.leviticus:27.10"/>לא ימיר אותו<pc unit="stop"/>יחיד עושה תמורה לא הצבור ולא השותפים עושים תמורה<pc unit="stop"/>קרבנות בדק הבית<pc unit="stop"/>אינן עושין תמורה<pc unit="stop"/>אמר רבי שמעון והלא המעשר בכלל היה ולמה יצא להקיש אליו<pc unit="stop"/>מה מעשר קרבן יחיד<pc unit="stop"/>יצאו קרבנות צבור<pc unit="stop"/>מה מעשר קרבן מזבח<pc unit="stop"/>יצאו קרבנות בדק הבית<pc unit="stop"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.5.6.2">
      <ab xml:id="P179204.5.6.2.1">יש בקרבנות היחיד מה שאין בקרבנות הצבור<pc unit="stop"/>ויש בקרבנות הצבור<pc unit="stop"/>מה שאין בקרבנות היחיד<pc unit="stop"/>שקרבנות היחיד עושים תמורה<pc unit="stop"/>וקרבנות הצבור אינם עושים תמורה<pc unit="stop"/>קרבנות היחיד נוהגין בזכרים ובנקבות<pc unit="stop"/>וקרבנות צבור אין נוהגין אלא בזכרים<pc unit="stop"/>קרבנות היחיד חייבין באחריותן ובאחריות נסכיהם<pc unit="stop"/>וקרבנות הצבור אינן חייבין לא באחריותן ולא באחריות נסכיהן אבל חייבין באחריות נסכיהן משקרב הזבח<pc unit="stop"/>יש בקרבנות הצבור מה שאין בקרבנות היחיד<pc unit="stop"/>שקרבנות הצבור דוחין את השבת ואת הטומאה<pc unit="stop"/>וקרבנות היחיד<pc unit="stop"/>אינן דוחים לא את השבת ולא את הטומאה<pc unit="stop"/>אמר רבי מאיר והלא חביתי כהן גדול ופר יום הכפורים<pc unit="stop"/>קרבן יחיד<pc unit="stop"/>ודוחין את השבת ואת הטומאה<pc unit="stop"/>אלא שזמנן קבוע<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.6.2.2">חטאת היחיד<pc unit="stop"/>שכפרו בעליו מתות<pc unit="stop"/>ושל צבור<pc unit="stop"/>אינן מתות<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר ימותו<pc unit="stop"/>אמר רבי שמעון מה מצינו בולד חטאת ובתמורת חטאת ובחטאת שמתו בעליה<pc unit="stop"/>ביחיד דברים אמורים<pc unit="stop"/>אבל לא בצבור<pc unit="stop"/>אף שכפרו הבעלים ושעברה שנתן ביחיד דברים אמורים<pc unit="stop"/>אבל לא בצבור<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.6.2.3">חומר בקדשים מבתמורה ובתמורה מבקדשים<pc unit="stop"/>שהקדשים עושים תמורה<pc unit="stop"/>ואין תמורה עושה תמורה<pc unit="stop"/>הצבור והשותפין מקדישים<pc unit="stop"/>אבל לא ממירים<pc unit="stop"/>ומקדישים אברים ועוברים<pc unit="stop"/>אבל לא ממירים<pc unit="stop"/>חומר בתמורה שהקדושה חלה על בעלת מום קבוע<pc unit="stop"/>ואינה יוצא לחולין<pc unit="stop"/>להגזז ולהעבד<pc unit="stop"/>רבי יוסי בר רבי יהודה אומר<pc unit="stop"/>עשה שוגג כמזיד<pc unit="stop"/>בתמורה<pc unit="stop"/>ולא עשה שוגג כמזיד<pc unit="stop"/>במוקדשים<pc unit="stop"/>רבי אלעזר אומר דכלאים והטרפה ויוצא דופן<pc unit="stop"/>טומטום ואנדרוגינוס<pc unit="stop"/>לא קדשים ולא מקדישים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.5.6.3">
      <ab xml:id="P179204.5.6.3.1">אלו קדשים שולדותיהן ותמורותיהן כיוצא בהן<pc unit="stop"/>ולד שלמים<pc unit="stop"/>ותמורתן<pc unit="stop"/>וולדן וולד ולדן עד סוף העולם<pc unit="stop"/>הרי אלו כשלמים<pc unit="stop"/>וטעונים סמיכה ונסכים ותנופה וחזה ושוק<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר ולד שלמים לא יקרב שלמים<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים יקרב<pc unit="stop"/>אמר רבי שמעון לא נחלקו על ולד ולד שלמים<pc unit="stop"/>ועל ולד ולד תמורה שלא יקרב<pc unit="stop"/>ועל מה נחלקו<pc unit="stop"/>על הולד<pc unit="stop"/>שרבי אליעזר אומר לא יקרב<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים יקרב<pc unit="stop"/>העיד רבי יהושע ורבי פפייס על ולד שלמים שיקרב שלמים אמר רבי פפייס אני מעיד שהיתה לנו פרה זבחי שלמים ואכלנוה בפסח<pc unit="stop"/>ואכלנו ולדה שלמים בחג<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.6.3.2">ולד תודה ותמורתה<pc unit="stop"/>ולדן וולד ולדן עד סוף העולם<pc unit="stop"/>הרי אלו כתודה<pc unit="stop"/>ובלבד שאינן טעונין לחם<pc unit="stop"/>תמורת עולה וולד תמורה<pc unit="stop"/>ולדן וולד ולדן עד סוף העולם<pc unit="stop"/>הרי אלו כעולה<pc unit="stop"/>וטעונין הפשט ונתוח וכליל לאשים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.6.3.3">המפריש נקבה לעולה וילדה זכר<pc unit="stop"/>ירעה עד שיסתאב וימכר ויביא בדמיו עולה<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר הוא עצמו יקרב עולה<pc unit="stop"/>המפריש נקבה לאשם<pc unit="stop"/>תרעה עד שתסתאב<pc unit="stop"/>ותמכר ויביא בדמיה אשם<pc unit="stop"/>אם קרב אשמו יפלו דמיה לנדבה<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר תמכר שלא במום<pc unit="stop"/>תמורת אשם ולד תמורתה<pc unit="stop"/>וולדן וולד ולדן עד סוף העולם<pc unit="stop"/>ירעו עד שיסתאבו וימכרו ויפלו דמיהן לנדבה<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר ימותו<pc unit="stop"/>ורבי אלעזר אומר יביא בדמיה עולות<pc unit="stop"/>אשם שמתו בעליו ושכפרו בעליו ירעה עד שיסתאב<pc unit="stop"/>וימכר ויפלו דמיו לנדבה<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר ימותו<pc unit="stop"/>רבי אלעזר אומר יביא בדמיהן עולות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.6.3.4">והלא אף הנדבה עולה היא<pc unit="stop"/>מה בין דברי רבי אלעזר לדברי חכמים<pc unit="stop"/>אלא בזמן שהיא באה חובה<pc unit="stop"/>הוא סומך עליה ומביא עליה נסכין ונסכיה משלו<pc unit="stop"/>ואם היה כהן<pc unit="stop"/>עבודתה ועורה שלו<pc unit="stop"/>ובזמן שהיא באה נדבה<pc unit="stop"/>אינו סומך עליה ואינו מביא עליה נסכין<pc unit="stop"/>ונסכיה משל צבור<pc unit="stop"/>אף על פי שהוא כהן<pc unit="stop"/>עבודתה ועורה של אנשי משמר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.6.3.5">תמורת הבכור והמעשר<pc unit="stop"/>וולדן וולד ולדן<pc unit="stop"/>עד סוף העולם<pc unit="stop"/>הרי אלו כבכור וכמעשר<pc unit="stop"/>ויאכלו במומם לבעלים<pc unit="stop"/>מה בין הבכור והמעשר לבין כל הקדשים<pc unit="stop"/>שכל הקדשים נמכרים באטליס<pc unit="stop"/>ונשחטין באטליס<pc unit="stop"/>ונשקלין בליטרא<pc unit="stop"/>חוץ מן הבכור ומן המעשר<pc unit="stop"/>ויש להן פדיון<pc unit="stop"/>ולתמורותיהן פדיון<pc unit="stop"/>חוץ מן הבכור ומן המעשר<pc unit="stop"/>ובאים מחוצה לארץ<pc unit="stop"/>חוץ מן הבכור ומן המעשר<pc unit="stop"/>אם באו תמימים יקרבו<pc unit="stop"/>ואם בעלי מומין יאכלו במומן לבעלים<pc unit="stop"/>אמר רבי שמעון מה הטעם<pc unit="stop"/>שהבכור והמעשר יש להן פרנסה במקומן<pc unit="stop"/>ושאר כל הקדשים<pc unit="stop"/>אף על פי שנולד לו מום<pc unit="stop"/>הרי אלו בקדושתן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.5.6.4">
      <ab xml:id="P179204.5.6.4.1">ולד חטאת<pc unit="stop"/>ותמורת חטאת<pc unit="stop"/>וחטאת שמתו בעליה<pc unit="stop"/>ימותו<pc unit="stop"/>שעברה שנתה<pc unit="stop"/>ושאבדה ונמצאת בעלת מום<pc unit="stop"/>אם משכיפרו הבעליםתמות<pc unit="stop"/>ואינה עושה תמורה<pc unit="stop"/>לא נהנין<pc unit="stop"/>ולא מועלין<pc unit="stop"/>אם עד שלא כפרו הבעלים<pc unit="stop"/>תרעה עד שתסתאב<pc unit="stop"/>ותמכר ויביא בדמיה אחרת<pc unit="stop"/>ועושה תמורה<pc unit="stop"/>ומועלין בה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.6.4.2">המפריש חטאתו ואבדה והקריב אחרת תחתיה<pc unit="stop"/>ואחר כך נמצאת הראשונה<pc unit="stop"/>תמות<pc unit="stop"/>המפריש מעות לחטאת<pc unit="stop"/>ואבדו והקריב חטאת תחתיהן<pc unit="stop"/>ואחר כך נמצאו המעות ילכו לים המלח<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.6.4.3">המפריש מעות לחטאתו ואבדו<pc unit="stop"/>והפריש מעות אחרים תחתיהן<pc unit="stop"/>לא הספיק ליקח בהן חטאת<pc unit="stop"/>עד שנמצאו המעות הראשונות<pc unit="stop"/>יביא מאלו ומאלו חטאת<pc unit="stop"/>והשאר יפלו לנדבה<pc unit="stop"/>המפריש מעות לחטאתו ואבדו<pc unit="stop"/>והפריש חטאת תחתיהן<pc unit="stop"/>לא הספיק להקריבה עד שנמצאו המעות<pc unit="stop"/>והרי חטאת בעלת מום<pc unit="stop"/>תמכר<pc unit="stop"/>ויביא מאלו ומאלו<pc unit="stop"/>חטאת<pc unit="stop"/>והשאר יפלו לנדבה<pc unit="stop"/>המפריש חטאתו ואבדה<pc unit="stop"/>והפריש מעות תחתיה<pc unit="stop"/>לא הספיק ליקח בהן חטאת<pc unit="stop"/>עד שנמצאת חטאתו והרי היא בעלת מום<pc unit="stop"/>תמכר ויביא מאלו ומאלו חטאת<pc unit="stop"/>והשאר יפלו לנדבה<pc unit="stop"/>המפריש חטאתו ואבדה<pc unit="stop"/>והפריש אחרת תחתיה<pc unit="stop"/>לא הספיק להקריבה<pc unit="stop"/>עד שנמצאת הראשונה<pc unit="stop"/>והרי שתיהן בעלת מום<pc unit="stop"/>ימכרו ויביא מאלו ומאלו חטאת<pc unit="stop"/>והשאר יפלו לנדבה<pc unit="stop"/>המפריש חטאתו ואבדה<pc unit="stop"/>והפריש אחרת תחתיה<pc unit="stop"/>לא הספיק להקריבה עד שנמצאת הראשונה<pc unit="stop"/>והרי שתיהן תמימות<pc unit="stop"/>אחת מהן יקרב חטאת<pc unit="stop"/>והשניה תמות<pc unit="stop"/>דברי רבי<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים אין חטאת מתה<pc unit="stop"/>אלא שנמצאת מאדר שכפרו הבעלים<pc unit="stop"/>ואין המעות הולכות לים המלח אלא שנמצאו מאחר שכפרו הבעלים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.6.4.4">המפריש חטאתו והרי היא בעלת מום<pc unit="stop"/>מוכרה ויביא בדמיה אחרת<pc unit="stop"/>רבי אליעזר ברבי שמעון אומר<pc unit="stop"/>אם קרבה השניה עד שלא נשחטה הראשונה<pc unit="stop"/>תמות<pc unit="stop"/>שכבר כפרו הבעלים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.5.6.5">
      <ab xml:id="P179204.5.6.5.1">כיצד מערימים על הבכור<pc unit="stop"/>מבכרת שהיתה מעוברת<pc unit="stop"/>אומר מה שבמעיה של זו<pc unit="stop"/>אם זכר<pc unit="stop"/>עולה<pc unit="stop"/>ילדה זכר יקרב עולה<pc unit="stop"/>ואם נקבה<pc unit="stop"/>זבחי שלמים<pc unit="stop"/>ילדה נקבה תקרב שלמים<pc unit="stop"/>אם זכר עולה<pc unit="stop"/>אם נקבה זבחי שלמים ילדה זכר ונקבה<pc unit="stop"/>הזכר יקרב עולה והנקבה תקרב שלמים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.6.5.2">ילדה שני זכרים אחד מהן יקרב עולה והשני ימכר לחייבי עולה<pc unit="stop"/>ודמיו חולין<pc unit="stop"/>ילדה שתי נקבות<pc unit="stop"/>אחת מהן תקרב שלמים<pc unit="stop"/>והשניה תמכר<pc unit="stop"/>לחייבי שלמים<pc unit="stop"/>ודמיה חולין<pc unit="stop"/>ילדה טומטום ואנדרוגינוס<pc unit="stop"/>רבן שמעון בן גמליאל אומר<pc unit="stop"/>אין קדושה חלה עליהן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.6.5.3">האומר ולדה של זו עולה<pc unit="stop"/>והיא שלמים<pc unit="stop"/>דבריו קיימים<pc unit="stop"/>היא שלמים<pc unit="stop"/>וולדה עולה<pc unit="stop"/>הרי זו ולד שלמים דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>אמר רבי יוסי אם לכן נתכוין מתחלה<pc unit="stop"/>הואיל ואי אפשר לקרות שני שמות כאחת<pc unit="stop"/>דבריו קיימים<pc unit="stop"/>ואם משאמר הרי זו שלמים<pc unit="stop"/>נמלך ואמר ולדה עולה הרי זו ולד שלמים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.6.5.4">הרי זו תמורת עולה ותמורת שלמים<pc unit="stop"/>הרי זו תמורת עולה<pc unit="stop"/>דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>אמר רבי יוסי אם לכן נתכוין מתחלה<pc unit="stop"/>הואיל ואי אפשר לקרות שני שמות כאחת<pc unit="stop"/>דבריו קיימין<pc unit="stop"/>ואם משאמר תמורת עולה נמלך ואמר תמורת שלמים<pc unit="stop"/>הרי זו תמורת עולה<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.6.5.5">הרי זו תחת זו<pc unit="stop"/>תמורת זו<pc unit="stop"/>חלופת זו<pc unit="stop"/>הרי זו תמורה<pc unit="stop"/>זו מחוללת על זו<pc unit="stop"/>אינו תמורה<pc unit="stop"/>ואם היה הקדש בעל מום<pc unit="stop"/>יוצא לחולין<pc unit="stop"/>וצריך לעשות דמים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.6.5.6">הרי זו תחת חטאת ותחת עולה<pc unit="stop"/>לא אמר כלום<pc unit="stop"/>תחת חטאת זו ותחת עולה זו<pc unit="stop"/>תחת חטאת ותחת עולה שיש לו בתוך הבית<pc unit="stop"/>היה לו דבריו קיימין<pc unit="stop"/>אם אמר על בהמה טמאה ועל בעלת מום הרי אלו עולה<pc unit="stop"/>לא אמר כלום<pc unit="stop"/>הרי אלו לעולה<pc unit="stop"/>ימכרו ויביא בדמיהם עולה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.5.6.6">
      <ab xml:id="P179204.5.6.6.1">כל האסורין על גבי המזבח<pc unit="stop"/>אוסרים כל שהן<pc unit="stop"/>הרובע<pc unit="stop"/>והנרבע והמוקצה והנעבד ואתנן ומחיר והכלאים והטרפה ויוצא דופן<pc unit="stop"/>איזה הוא מוקצה המוקצה לעבודה זרה הוא אסור ומה שעליו מותר<pc unit="stop"/>איזהו נעבד כל שעובדין אותו<pc unit="stop"/>הוא ומה שעליו אסור<pc unit="stop"/>זה וזה מותרין באכילה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.6.6.2">איזהו אתנן האומר לזונה הא ליך טלה זה בשכרך<pc unit="stop"/>אפילו מאה כולן אסורין<pc unit="stop"/>וכן האומר לחברו הא לך טלה זה<pc unit="stop"/>ותלין שפחתך אצל עבדי<pc unit="stop"/>רבי אומר אינו אתנן<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים אתנן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.6.6.3">איזהו מחיר כלב<pc unit="stop"/>האומר לחבירו<pc unit="stop"/>הא לך טלה זה<pc unit="stop"/>תחת כלב זה<pc unit="stop"/>וכן שני שותפין שחלקו<pc unit="stop"/>אחד נטל עשרה ואחד נטל תשעה וכלב<pc unit="stop"/>שכנגד הכלב אסורים<pc unit="stop"/>שעם הכלב מותרים<pc unit="stop"/>אתנן כלב ומחיר זונה הרי אלו מותרים<pc unit="stop"/>שנאמרשנים ולא ארבעה<pc unit="stop"/>ולדותיהן מותרים<pc unit="stop"/>שנאמר הן ולא ולדותיהן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.6.6.4">נתן לה כספים<pc unit="stop"/>הרי אלו מותרין<pc unit="stop"/>יינות שמנים וסלתות<pc unit="stop"/>וכל דבר שכיוצא בו קרב על גבי מזבח<pc unit="stop"/>אסור<pc unit="stop"/>נתן לה מוקדשין<pc unit="stop"/>הרי אלו מותרין<pc unit="stop"/>עופות הרי אלו אסורין<pc unit="stop"/>שהיה בדין<pc unit="stop"/>מה אם המוקדשין שהמום פוסל בהם<pc unit="stop"/>אין אתנן ומחיר חל עליהם<pc unit="stop"/>עופות שאין המום פוסל בהן<pc unit="stop"/>אינו בדין שלא יהא אתנן ומחיר חל עליהן<pc unit="stop"/>תלמוד לומר<pc unit="stop"/>לכל נדר<pc unit="stop"/>להביא את העוף<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.6.6.5">כל האסורים על גבי המזבח<pc unit="stop"/>ולדותיהן מותרים<pc unit="stop"/>ולד טרפה<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר לא יקרב על גבי המזבח<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים יקרב<pc unit="stop"/>רבי חנינא בן אנטיגנוס אומר כשרה שינקה מן הטרפה<pc unit="stop"/>פסולה מעל גבי המזבח<pc unit="stop"/>כל הקדשים שנעשו טרפה<pc unit="stop"/>אין פודין אותם<pc unit="stop"/>שאין פודים את הקדשים<pc unit="stop"/>להאכילן לכלבים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.5.6.7">
      <ab xml:id="P179204.5.6.7.1">יש בקדשי מזבח<pc unit="stop"/>מה שאין בקדשי בדק הבית<pc unit="stop"/>ויש בקדשי בדק הבית<pc unit="stop"/>מה שאין בקדשי מזבח<pc unit="stop"/>שקדשי מזבח עושים תמורה<pc unit="stop"/>וחייבין עליהם משום פגול<pc unit="stop"/>נותר<pc unit="stop"/>וטמא<pc unit="stop"/>ולדן וחלבן אסור לאחר פדיונם<pc unit="stop"/>והשוחטם בחוץ חייב<pc unit="stop"/>ואין נותנים מהם לאומנים בשכרן<pc unit="stop"/>מה שאין כן בקדשי בדק הבית<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.6.7.2">יש בקדשי בדק הבית<pc unit="stop"/>מה שאין בקדשי מזבח<pc unit="stop"/>שסתם הקדשות לבדק הבית<pc unit="stop"/>הקדש בדק הבית חל על הכל<pc unit="stop"/>ומועלין בגדוליהן<pc unit="stop"/>ואין בהם הנאה לכהנים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.6.7.3">אחד קדשי מזבח<pc unit="stop"/>ואחד קדשי בדק הבית<pc unit="stop"/>אין משנין אותן מקדושה לקדושה<pc unit="stop"/>ומקדישין אותן הקדש עלוי<pc unit="stop"/>ומחרימין אותן<pc unit="stop"/>ואם מתו יקברו<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר<pc unit="stop"/>קדשי בדק הבית אם מתו יפדו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.6.7.4">ואלו הן הנקברים<pc unit="stop"/>קדשים שהפילו יקברו<pc unit="stop"/>הפילה שליא תקבר<pc unit="stop"/>שור הנסקל<pc unit="stop"/>ועגלה ערופה<pc unit="stop"/>וצפורי מצורע<pc unit="stop"/>ושער נזיר<pc unit="stop"/>ופטר חמור<pc unit="stop"/>ובשר בחלב<pc unit="stop"/>וחולין שנשחטו בעזרה<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר חולין שנשחטו בעזרה ישרפו<pc unit="stop"/>וכן חיה שנשחטה בעזרה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.6.7.5">ואלו הן הנשרפים<pc unit="stop"/>חמץ בפסח ישרף<pc unit="stop"/>ותרומה טמאה<pc unit="stop"/>והערלה וכלאי הכרם<pc unit="stop"/>את שדרכו לישרף ישרף<pc unit="stop"/>ואת שדרכו ליקבר יקבר<pc unit="stop"/>ומדליקין בפת ובשמן של תרומה<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.6.7.6">כל הקדשים שנשחטו חוץ לזמנן<pc unit="stop"/>וחוץ למקומן<pc unit="stop"/>הרי אלו ישרפו<pc unit="stop"/>אשם תלוי ישרף<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר יקבר<pc unit="stop"/>חטאת העוף הבאה על ספק<pc unit="stop"/>תשרף<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר יטילנה לאמה<pc unit="stop"/>כל הנשרפין לא יקברו<pc unit="stop"/>וכל הנקברים לא ישרפו<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר אם רצה להחמיר על עצמו<pc unit="stop"/>לשרוף את הנקברים רשאי<pc unit="stop"/>אמרו לו אינו מותר לשנות<pc unit="stop"/>
      </ab>
   </div3>
</div2>
