<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div2 xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
      xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
      xml:id="P179204.2.11">
   <div3 xml:id="P179204.2.11.1">
      <ab xml:id="P179204.2.11.1.1">משקין בית השלחין<pc unit="stop"/>במועד<pc unit="stop"/>ובשביעית בין ממעיין שיצא בתחלה בין ממעיין שלא יצא בתחלה<pc unit="stop"/>אבל אין משקין<pc unit="stop"/>לא ממי הגשמים<pc unit="stop"/>ולא ממי הקילון<pc unit="stop"/>ואין עושין עוגיות לגפנים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.11.1.2">רבי אלעזר בן עזריה אומר<pc unit="stop"/>אין עושין את האמה בתחלה במועד<pc unit="stop"/>ובשביעית<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים עושין את האמה בתחלה בשביעית<pc unit="stop"/>ומתקנין את המקולקלות במועד<pc unit="stop"/>ומתקנין את קלקולי המים שברשות הרבים וחוטטין אותן<pc unit="stop"/>ומתקנין את הדרכים<pc unit="stop"/>ואת הרחובות<pc unit="stop"/>ואת מקוות המים<pc unit="stop"/>ועושין כל צורכי הרבים<pc unit="stop"/>ומציינין את הקברות ויוצאין אף על הכלאים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.11.1.3">רבי אליעזר בן יעקב אומר מושכים את המים מאילן לאילן<pc unit="stop"/>ובלבד שלא ישקה את כל השדה<pc unit="stop"/>זרעים שלא שתו לפני המועד<pc unit="stop"/>לא ישקם במועד<pc unit="stop"/>וחכמים מתירין בזה ובזה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.11.1.4">צדין את האישות<pc unit="stop"/>ואת העכברים<pc unit="stop"/>משדה האילן<pc unit="stop"/>ומשדה הלבן שלא כדרכו במועד<pc unit="stop"/>ובשביעית<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים משדה האילן כדרכו<pc unit="stop"/>ומשדה הלבן שלא כדרכו<pc unit="stop"/>ומקרין את הפירצה במועד ובשביעית בונה כדרכו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.11.1.5">רבי מאיר אומר רואין את הנגעים בתחלה<pc unit="stop"/>להקל אבל לא להחמיר וחכמים אומרים לא להקל ולא להחמיר<pc unit="stop"/>ועוד אמר רבי מאיר מלקט אדם עצמות אביו ואמו מפני ששמחה היא לו<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר אבל הוא לו<pc unit="stop"/>לא יעורר אדם על מתו<pc unit="stop"/>ולא יספידנו<pc unit="stop"/>קודם לרגל שלשים יום<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.11.1.6">אין חופרין כוכין וקברות במועד אבל מחנכים את הכוכין במועד ועושין נברכת במועד<pc unit="stop"/>וארון עם המת בחצר<pc unit="stop"/>רבי יהודה אוסר<pc unit="stop"/>אלא אם כן יש עמו נסרים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.11.1.7">אין נושאין נשים במועד לא בתולות<pc unit="stop"/>ולא אלמנות<pc unit="stop"/>ולא מיבמין<pc unit="stop"/>מפני ששמחה היא לו<pc unit="stop"/>אבל מחזיר הוא את גרושתו<pc unit="stop"/>ועושה אשה תכשיטיה במועד<pc unit="stop"/>ר׳יהודה אומר לא תסוד מפני שניוול הוא לה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.11.1.8">ההדיוט תופר כדרכו והאומן מכליב ומסרגין את המטות<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר אף ממתחין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.11.1.9">מעמידין תנור וכירים ורחים במועד<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר אין מכבשין את הרחים בתחלה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.11.1.10">עושין מעקה לגג ולמרפסת<pc unit="stop"/>מעשה הדיוט<pc unit="stop"/>אבל לא מעשה אומן<pc unit="stop"/>שפין את הסדקין<pc unit="stop"/>ומעגילין אותן במעגילה ביד וברגל<pc unit="stop"/>אבל לא במחלצים<pc unit="stop"/>הציר<pc unit="stop"/>והצינור<pc unit="stop"/>והקורה<pc unit="stop"/>והמנעול<pc unit="stop"/>והמפתח<pc unit="stop"/>שנשברו<pc unit="stop"/>מתקנן במועד<pc unit="stop"/>ובלבד שלא יכוין מלאכתו במועד<pc unit="stop"/>וכל כבשין שהוא יכול לאכול מהן במועד כובשן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.2.11.2">
      <ab xml:id="P179204.2.11.2.1">מי שהפך את זיתיו<pc unit="stop"/>ואירעו אבל<pc unit="stop"/>או אונס<pc unit="stop"/>או שהטעוהו פועלים<pc unit="stop"/>טוען קורה ראשונה<pc unit="stop"/>ומניחה לאחר המועד<pc unit="stop"/>דברי רבי יהודה<pc unit="stop"/>ר׳יוסי אומר<pc unit="stop"/>זולף<pc unit="stop"/>וגומר<pc unit="stop"/>וגף כדרכו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.11.2.2">וכן מי שהיה יינו בתוך הבור<pc unit="stop"/>ואירעו אבל או אונס או שהטעוהו פועלים<pc unit="stop"/>זולף<pc unit="stop"/>וגומר<pc unit="stop"/>וגף כדרכו<pc unit="stop"/>דברי רבי יוסי<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר עושה לו לימודים<pc unit="stop"/>בשביל שלא יחמיץ<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.11.2.3">מכניס אדם פירותיו<pc unit="stop"/>מפני הגנבים<pc unit="stop"/>ושולה פשתנו מן המשרה<pc unit="stop"/>בשביל שלא תאבד<pc unit="stop"/>ובלבד שלא יכוין את מלאכתו במועד<pc unit="stop"/>וכולן אם כיונו מלאכתן במועד יאבדו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.11.2.4">אין לוקחין בתים<pc unit="stop"/>עבדים ובהמה<pc unit="stop"/>אלא לצורך המועד<pc unit="stop"/>או לצורך המוכר<pc unit="stop"/>שאין לו מה יאכל<pc unit="stop"/>אין מפנין מבית לבית<pc unit="stop"/>אבל מפנה הוא לחצרו<pc unit="stop"/>אין מביאין כלים מבית האומן<pc unit="stop"/>אם חושש להם<pc unit="stop"/>מפנן לחצר אחרת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.11.2.5">מחפין את הקציעות בקש<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר אף מעבין<pc unit="stop"/>מוכרי פירות כסות וכלים<pc unit="stop"/>מוכרים בצינעה לצורך המועד הציידין והדשושות והגרוסות<pc unit="stop"/>עושין בצנעה לצורך המועד<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר הם החמירו על עצמן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.2.11.3">
      <ab xml:id="P179204.2.11.3.1">ואלו מגלחין במועד<pc unit="stop"/>הבא ממדינת הים<pc unit="stop"/>ומבית השביה<pc unit="stop"/>והיוצא מבית האסורין<pc unit="stop"/>והמנודה שהתירו לו חכמים<pc unit="stop"/>וכן מי שנשאל לחכם והותר והנזיר והמצורע העולה מטומאתו לטהרתו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.11.3.2">ואלו מכבסין במועד<pc unit="stop"/>הבא ממדינת הים<pc unit="stop"/>ומבית השביה<pc unit="stop"/>והיוצא מבית האסורים<pc unit="stop"/>והמנודה שהתירו לו חכמים<pc unit="stop"/>וכן מי שנשאל לחכם והותר<pc unit="stop"/>מטפחות הידים<pc unit="stop"/>ומטפחות הספרים<pc unit="stop"/>ומטפחות הספג<pc unit="stop"/>הזבין<pc unit="stop"/>והזבות<pc unit="stop"/>והנדות<pc unit="stop"/>והיולדות<pc unit="stop"/>וכל העולין מטומאה לטהרה הרי אלו מותרין<pc unit="stop"/>ושאר כל אדם אסורין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.11.3.3">ואלו כותבין במועד<pc unit="stop"/>קידושי נשים<pc unit="stop"/>גיטין<pc unit="stop"/>ושוברין דייתיקי<pc unit="stop"/>מתנה<pc unit="stop"/>ופרוזבולין<pc unit="stop"/>אגרות שום<pc unit="stop"/>ואגרות מזון<pc unit="stop"/>שטרי חליצה<pc unit="stop"/>ומיאונים<pc unit="stop"/>ושטרי בירורין<pc unit="stop"/>וגזירות בית דין<pc unit="stop"/>ואגרות של רשות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.11.3.4">אין כותבין שטרי חוב במועד<pc unit="stop"/>ואם אינו מאמינו<pc unit="stop"/>או שאין לו מה יאכל<pc unit="stop"/>הרי זה יכתוב<pc unit="stop"/>אין כותבין ספרים<pc unit="stop"/>תפילין ומזוזות במועד<pc unit="stop"/>ואין מגיהין אות אחת אפילו בספר עזרא<add type="edit">
            <seg>ספרים אחרים</seg>העזרה</add> 
         <pc unit="stop"/>ר׳יהודה אומר<pc unit="stop"/>כותב אדם תפילין ומזוזות לעצמו<pc unit="stop"/>וטווה על יריכו תכלת לציציתו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.11.3.5">הקובר את מתו שלשה ימים קודם לרגל<pc unit="stop"/>בטלה הימנו גזרת שבעה<pc unit="stop"/>שמנה<pc unit="stop"/>בטלה הימנו גזרת שלשים<pc unit="stop"/>מפני שאמרו שבת עולה ואינה מפסקת<pc unit="stop"/>רגלים מפסיקין ואינן עולין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.11.3.6">רבי אליעזר אומר משחרב בית המקדש<pc unit="stop"/>עצרת כשבת<pc unit="stop"/>רבן גמליאל אומר ראש השנה ויום הכפורים כרגלים<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים לא כדברי זה ולא כדברי זה<pc unit="stop"/>אלא עצרת כרגלים<pc unit="stop"/>ראש השנה ויום הכפורים כשבת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.11.3.7">אין קורעין<pc unit="stop"/>ולא חולצין<pc unit="stop"/>ואין מברין<pc unit="stop"/>אלא קרוביו של מת<pc unit="stop"/>ואין מברין אלא על מטה זקופה<pc unit="stop"/>אין מוליכין לבית האבל<pc unit="stop"/>לא בטבלא<pc unit="stop"/>ולא באסקוטלא<pc unit="stop"/>ולא בקנון<pc unit="stop"/>אלא בסלים<pc unit="stop"/>ואין אומרים ברכת אבלים במועד<pc unit="stop"/>אבל עומדין בשורה<pc unit="stop"/>ומנחמין ופוטרין את הרבים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.11.3.8">אין מניחין את המטה ברחוב<pc unit="stop"/>שלא להרגיל את ההספד<pc unit="stop"/>ולא של נשים לעולם<pc unit="stop"/>מפני הכבוד<pc unit="stop"/>נשים במועד מענות אבל לא מטפחות<pc unit="stop"/>רבי ישמעאל אומר הסמוכות למטה מטפחות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.11.3.9">בראשי חדשים<pc unit="stop"/>בחנוכה<pc unit="stop"/>ובפורים<pc unit="stop"/>מענות ומטפחות<pc unit="stop"/>בזה ובזה אבל לא מקוננות<pc unit="stop"/>נקבר המת<pc unit="stop"/>לא מענות ולא מטפחות<pc unit="stop"/>איזהו עינוי<pc unit="stop"/>שכולן עונות כאחת<pc unit="stop"/>קינה שאחת מדברת<pc unit="stop"/>וכולן עונות אחריה<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.jeremiah:9.19"/>ולמדנה בנותיכם נהי ואשה רעותה קינה<pc unit="stop"/>אבל לעתיד לבא הוא אומר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.isaiah:25.8"/>בלע המות לנצח ומחה ה׳אלהים דמעה מעל כל פנים וגו׳<pc unit="stop"/>
      </ab>
   </div3>
</div2>
