<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div2 xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
      xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
      xml:id="P179204.2.10">
   <div3 xml:id="P179204.2.10.1">
      <ab xml:id="P179204.2.10.1.1">מגילה נקראת באחד עשר בשנים עשר<pc unit="stop"/>בשלשה עשר<pc unit="stop"/>בארבעה עשר<pc unit="stop"/>בחמשה עשר<pc unit="stop"/>לא פחות ולא יותר<pc unit="stop"/>כרכין המוקפין חומה מימות יהושע בן נון<pc unit="stop"/>קורין בחמשה עשר<pc unit="stop"/>כפרים ועיירות גדולות<pc unit="stop"/>קורין בארבעה עשר<pc unit="stop"/>אלא שהכפרים מקדימין ליום הכניסה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.10.1.2">כיצד<pc unit="stop"/>חל להיות יום ארבעה עשר בשני<pc unit="stop"/>כפרים ועיירות גדולות קורין בו ביום<pc unit="stop"/>ומוקפות חומה למחר<pc unit="stop"/>חל להיות בשלישי או ברביעי כפרים מקדימין ליום הכניסה<pc unit="stop"/>ועיירות גדולות קורין בו ביום<pc unit="stop"/>ומוקפות חומה למחר<pc unit="stop"/>חל להיות בחמישי<pc unit="stop"/>כפרים ועיירות גדולות קורין בו ביום<pc unit="stop"/>ומוקפות חומה למחר<pc unit="stop"/>חל להיות ערב שבת<pc unit="stop"/>כפרים מקדימין ליום הכניסה<pc unit="stop"/>ועיירות גדולות ומוקפות חומה קורין בו ביום<pc unit="stop"/>חל להיות בשבת<pc unit="stop"/>כפרים ועיירות גדולות מקדימין וקורין ליום הכניסה<pc unit="stop"/>ומוקפות חומה למחר<pc unit="stop"/>חל להיות אחר השבת כפרים מקדימין ליום הכניסה<pc unit="stop"/>ועיירות גדולות קורין בו ביום<pc unit="stop"/>ומוקפות חומה למחר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.10.1.3">איזו היא עיר גדולה כל שיש בה עשרה בטלנים<pc unit="stop"/>פחות מכאן הרי זה כפר<pc unit="stop"/>באלו אמרו מקדימין ולא מאחרין<pc unit="stop"/>אבל זמן עצי כהנים<pc unit="stop"/>ותשעה באב<pc unit="stop"/>חגיגה<pc unit="stop"/>והקהל<pc unit="stop"/>מאחרין ולא מקדימין<pc unit="stop"/>אף על פי שאמרו מקדימין ולא מאחרין<pc unit="stop"/>מותרין בהספד ובתעניות ומתנות לאביונים<pc unit="stop"/>אמר רבי יהודה אימתי מקום שנכנסין בשני ובחמישי<pc unit="stop"/>אבל מקום שאין נכנסין לא בשני ולא בחמישי<pc unit="stop"/>אין קורין אותה אלא בזמנה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.10.1.4">קראו את המגילה באדר הראשון<pc unit="stop"/>ונתעברה השנה<pc unit="stop"/>קורין אותה באדר שני<pc unit="stop"/>אין בין אדר הראשון<pc unit="stop"/>לאדר השני<pc unit="stop"/>אלא קריאת המגילה ומתנות לאביונים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.10.1.5">אין בין יום טוב לשבת<pc unit="stop"/>אלא אוכל נפש בלבד<pc unit="stop"/>אין בין שבת ליום הכפורים<pc unit="stop"/>אלא שזה זדונו בידי אדם<pc unit="stop"/>וזה זדונו בכרת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.10.1.6">אין בין המודר הנאה מחבירו למודר ממנו מאכל<pc unit="stop"/>אלא דריסת הרגל<pc unit="stop"/>וכלים שאין עושין בהן אוכל נפש<pc unit="stop"/>אין בין נדרים לנדבות<pc unit="stop"/>אלא שהנדרים חייב באחריותן<pc unit="stop"/>ונדבות<pc unit="stop"/>אינו חייב באחריותן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.10.1.7">אין בין זב הרואה שתי ראיות<pc unit="stop"/>לרואה שלש<pc unit="stop"/>אלא קרבן<pc unit="stop"/>אין בין מצורע מוסגר למצורע מוחלט<pc unit="stop"/>אלא פריעה ופרימה<pc unit="stop"/>אין בין טהור מתוך הסגר<pc unit="stop"/>לטהור מתוך החלט<pc unit="stop"/>אלא תגלחת וצפרים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.10.1.8">אין בין ספרים לתפילין ומזוזות<pc unit="stop"/>אלא שהספרים נכתבין בכל לשון<pc unit="stop"/>ותפילין ומזוזות אינן נכתבות אלא אשורית<pc unit="stop"/>רבן שמעון בן גמליאל אומר<pc unit="stop"/>אף בספרים לא התירו שיכתבו אלא יונית<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.10.1.9">אין בין כהן משוח בשמן המשחה<pc unit="stop"/>למרובה בגדים<pc unit="stop"/>אלא פר הבא על כל המצות<pc unit="stop"/>אין בין כהן משמש לכהן שעבר<pc unit="stop"/>אלא פר יום הכפורים ועשירית האיפה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.10.1.10">אין בין במה גדולה לבמה קטנה<pc unit="stop"/>אלא פסחים<pc unit="stop"/>זה הכלל כל שהוא נידר ונידב<pc unit="stop"/>קרב בבמה<pc unit="stop"/>וכל שאינו לא נידר ולא נידב<pc unit="stop"/>אינו קרב בבמה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.10.1.11">אין בין שילה לירושלם<pc unit="stop"/>אלא שבשילה אוכלים קדשים קלים<pc unit="stop"/>ומעשר שני<pc unit="stop"/>בכל הרואה<pc unit="stop"/>ובירושלים לפנים מן החומה<pc unit="stop"/>וכאן וכאן קדשי קדשים נאכלים לפנים מן הקלעים<pc unit="stop"/>קדושת שילה יש אחריה היתר<pc unit="stop"/>וקדושת ירושלים אין אחריה היתר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.2.10.2">
      <ab xml:id="P179204.2.10.2.1">הקורא את המגילה למפרע לא יצא<pc unit="stop"/>קראה על פה<pc unit="stop"/>קראה תרגום<pc unit="stop"/>בכל לשון<pc unit="stop"/>לא יצא<pc unit="stop"/>אבל קורין אותה ללועזות בלעז<pc unit="stop"/>והלועז ששמע אשורית יצא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.10.2.2">קראה סירוגין ומתנמנם יצא<pc unit="stop"/>היה כותבה<pc unit="stop"/>דורשה ומגיהה<pc unit="stop"/>אם כיון לבו יצא<pc unit="stop"/>ואם לאו לא יצא<pc unit="stop"/>היתה כתובה בסם<pc unit="stop"/>ובסיקרא<pc unit="stop"/>ובקומוס ובקנקנתום<pc unit="stop"/>על הנייר<pc unit="stop"/>ועל הדפתרא<pc unit="stop"/>לא יצא<pc unit="stop"/>עד שתהא כתובה אשורית על הספר ובדיו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.10.2.3">בן עיר שהלך לכרך<pc unit="stop"/>ובן כרך שהלך לעיר<pc unit="stop"/>אם עתיד לחזור למקומו<pc unit="stop"/>קורא כמקומו<pc unit="stop"/>ואם לאו קורא עמהן<pc unit="stop"/>ומהיכן קורא אדם את המגילה ויוצא בה ידי חובתו<pc unit="stop"/>רבי מאיר אומר כולה<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר מאיש יהודי<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר מאחר הדברים האלה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.10.2.4">הכל כשרין לקרות את המגילה חוץ מחרש שוטה וקטן<pc unit="stop"/>רבי יהודה מכשיר בקטן<pc unit="stop"/>אין קורין את המגילה<pc unit="stop"/>ולא מלין<pc unit="stop"/>ולא טובלין<pc unit="stop"/>ולא מזין<pc unit="stop"/>וכן שומרת יום כנגד יום לא תטבול עד שתנץ החמה וכולן שעשו משעלה עמוד השחר<pc unit="stop"/>כשר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.10.2.5">כל היום כשר לקריאת המגילה<pc unit="stop"/>ולקריאת ההלל<pc unit="stop"/>ולתקיעת שופר<pc unit="stop"/>ולנטילת לולב<pc unit="stop"/>ולתפלת המוספין<pc unit="stop"/>ולמוספין<pc unit="stop"/>ולוידוי הפרים<pc unit="stop"/>ולוידוי המעשר<pc unit="stop"/>ולוידוי יום הכפורים<pc unit="stop"/>לסמיכה<pc unit="stop"/>לשחיטה<pc unit="stop"/>לתנופה<pc unit="stop"/>להגשה<pc unit="stop"/>לקמיצה<pc unit="stop"/>ולהקטרה<pc unit="stop"/>למליקה<pc unit="stop"/>ולקבלה<pc unit="stop"/>ולהזייה<pc unit="stop"/>ולהשקיית סוטה<pc unit="stop"/>ולעריפת העגלה<pc unit="stop"/>ולטהרת המצורע<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.10.2.6">כל הלילה כשר לקצירת העומר<pc unit="stop"/>ולהקטר חלבים ואיברים<pc unit="stop"/>זה הכלל<pc unit="stop"/>דבר שמצותו ביום<pc unit="stop"/>כשר כל היום<pc unit="stop"/>דבר שמצותו בלילה<pc unit="stop"/>כשר כל הלילה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.2.10.3">
      <ab xml:id="P179204.2.10.3.1">בני העיר שמכרו רחובה של עיר לוקחין בדמיו בית הכנסת<pc unit="stop"/>בית הכנסת לוקחין תיבה<pc unit="stop"/>תיבה לוקחין מטפחות<pc unit="stop"/>מטפחות לוקחין ספרים<pc unit="stop"/>ספרים לוקחים תורה<pc unit="stop"/>אבל אם מכרו תורה לא יקחו ספרים<pc unit="stop"/>ספרים לא יקחו מטפחות<pc unit="stop"/>מטפחות לא יקחו תיבה<pc unit="stop"/>תיבה לא יקחו בית הכנסת<pc unit="stop"/>בית הכנסת לא יקחו את הרחוב<pc unit="stop"/>וכן במותריהן<pc unit="stop"/>אין מוכרין את של רבים ליחיד<pc unit="stop"/>מפני שמורידין אותו מקדושתו<pc unit="stop"/>דברי רבי יהודה<pc unit="stop"/>אמרו לו אם כן אף לא מעיר גדולה לעיר קטנה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.10.3.2">אין מוכרין בית הכנסת אלא על תנאי<pc unit="stop"/>שאם ירצו יחזירוהו<pc unit="stop"/>דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים מוכרים אותו ממכר עולם<pc unit="stop"/>חוץ מארבעה דברים למרחץ<pc unit="stop"/>ולבורסקי<pc unit="stop"/>ולטבילה<pc unit="stop"/>ולבית המים<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר מוכרין אותו לשם חצר והלוקח מה שירצה יעשה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.10.3.3">ועוד אמר רבי יהודה בית הכנסת שחרב אין מספידין בתוכו<pc unit="stop"/>ואין מפשילין בתוכו חבלים<pc unit="stop"/>ואין פורשין לתוכו מצודות<pc unit="stop"/>ואין שוטחין על גגו פירות<pc unit="stop"/>ואין עושין אותו קפנדריא שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.leviticus:26.31"/>והשימותי את מקדשיכם<pc unit="stop"/>קדושתן אף כשהן שוממין<pc unit="stop"/>עלו בו עשבים לא יתלוש<pc unit="stop"/>מפני עגמת נפש<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.10.3.4">ראש חדש אדר שחל להיות בשבת<pc unit="stop"/>קורין בפרשת שקלים<pc unit="stop"/>חל להיות בתוך השבת<pc unit="stop"/>מקדימין לשעבר<pc unit="stop"/>ומפסיקין לשבת אחרת<pc unit="stop"/>בשניה זכור<pc unit="stop"/>בשלישית פרה אדומה<pc unit="stop"/>ברביעית החדש הזה לכם<pc unit="stop"/>בחמישית חוזרין לכסדרן<pc unit="stop"/>לכל מפסיקין<pc unit="stop"/>בראשי חדשים<pc unit="stop"/>בחנוכה<pc unit="stop"/>ובפורים<pc unit="stop"/>בתעניות ובמעמדות<pc unit="stop"/>וביום הכפורים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.10.3.5">בפסח קורין בפרשת מועדות של תורת כהנים<pc unit="stop"/>בעצרת שבעה שבועות<pc unit="stop"/>בראש השנה<pc unit="stop"/>בחדש השביעי באחד לחדש<pc unit="stop"/>ביום הכפורים אחרי מות<pc unit="stop"/>ביום טוב הראשון של חג<pc unit="stop"/>קורין בפרשת מועדות שבתורת כהנים<pc unit="stop"/>ובשאר כל ימות החג<pc unit="stop"/>בקרבנות החג<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.10.3.6">בחנוכה בנשיאים<pc unit="stop"/>בפורים ויבא עמלק<pc unit="stop"/>בראשי חדשים<pc unit="stop"/>ובראשי חדשיכם<pc unit="stop"/>במעמדות<pc unit="stop"/>במעשה בראשית<pc unit="stop"/>בתעניות<pc unit="stop"/>ברכות וקללות<pc unit="stop"/>אין מפסיקין בקללות<pc unit="stop"/>אלא אחר קורא את כולן<pc unit="stop"/>בשני ובחמישי ובשבת במנחה קורין כסדרן<pc unit="stop"/>ואין עולין להם מן החשבון<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.leviticus:23.44"/>וידבר משה את מועדי ה׳אל בני ישראל<pc unit="stop"/>מצותן שיהו קורין כל אחד ואחד בזמנו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.2.10.4">
      <ab xml:id="P179204.2.10.4.1">הקורא את המגילה<pc unit="stop"/>עומד<pc unit="stop"/>ויושב<pc unit="stop"/>קראה אחד<pc unit="stop"/>קראוה שנים יצאו<pc unit="stop"/>מקום שנהגו לברך יברך<pc unit="stop"/>ושלא לברך לא יברך<pc unit="stop"/>בשני ובחמישי ובשבת במנחה קורין שלשה<pc unit="stop"/>אין פוחתין ואין מוסיפין עליהן<pc unit="stop"/>ואין מפטירין בנביא<pc unit="stop"/>הפותח והחותם בתורה<pc unit="stop"/>מברך לפניה<pc unit="stop"/>ולאחריה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.10.4.2">בראשי החדשים<pc unit="stop"/>ובחולו של מועד<pc unit="stop"/>קורין ארבעה<pc unit="stop"/>אין פוחתין מהן<pc unit="stop"/>ואין מוסיפין עליהן<pc unit="stop"/>ואין מפטירין בנביא<pc unit="stop"/>הפותח והחותם בתורה מברך<pc unit="stop"/>לפניה<pc unit="stop"/>ולאחריה<pc unit="stop"/>זה הכלל<pc unit="stop"/>כל שיש בו מוסף ואינו יום טוב<pc unit="stop"/>קורין ארבעה<pc unit="stop"/>ביום טוב חמשה<pc unit="stop"/>ביום הכפורים ששה<pc unit="stop"/>בשבת שבעה<pc unit="stop"/>אין פוחתין מהן<pc unit="stop"/>אבל מוסיפין עליהן<pc unit="stop"/>ומפטירין בנביא<pc unit="stop"/>הפותח והחותם בתורה<pc unit="stop"/>מברך לפניה ולאחריה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.10.4.3">אין פורסין את שמע<pc unit="stop"/>ואין עוברין לפני התיבה<pc unit="stop"/>ואין נושאין את כפיהם<pc unit="stop"/>ואין קורין בתורה<pc unit="stop"/>ואין מפטירין בנביא<pc unit="stop"/>ואין עושין מעמד ומושב<pc unit="stop"/>ואין אומרים ברכת אבלים ותנחומי אבלים<pc unit="stop"/>וברכת חתנים<pc unit="stop"/>ואין מזמנין בשם<pc unit="stop"/>פחות מעשרה<pc unit="stop"/>ובקרקעות תשעה וכהן ואדם כיוצא בהן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.10.4.4">הקורא בתורה לא יפחות משלשה פסוקים<pc unit="stop"/>לא יקרא למתורגמן יותר מפסוק אחד<pc unit="stop"/>ובנביא שלשה<pc unit="stop"/>היו שלשתן שלש פרשיות<pc unit="stop"/>קורין אחד אחד<pc unit="stop"/>מדלגין בנביא<pc unit="stop"/>ואין מדלגין בתורה<pc unit="stop"/>ועד כמה הוא מדלג<pc unit="stop"/>עד כדי שלא יפסוק המתורגמן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.10.4.5">המפטיר בנביא הוא פורס על שמע<pc unit="stop"/>והוא עובר לפני התיבה<pc unit="stop"/>והוא נושא את בפיו<pc unit="stop"/>ואם היה קטן<pc unit="stop"/>אביו או רבו עוברין על ידו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.10.4.6">קטן קורא בתורה ומתרגם<pc unit="stop"/>אבל אינו פורס על שמע<pc unit="stop"/>ואינו עובר לפני התיבה<pc unit="stop"/>ואינו נושא את כפיו<pc unit="stop"/>פוחח פורס את שמע ומתרגם<pc unit="stop"/>אבל אינו קורא בתורה<pc unit="stop"/>ואינו עובר לפני התיבה<pc unit="stop"/>ואינו נושא את כפיו<pc unit="stop"/>סומא פורס את שמע ומתרגם<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר כל שלא ראה מאורות מימיו<pc unit="stop"/>אינו פורס על שמע<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.10.4.7">כהן שיש בידיו מומין<pc unit="stop"/>לא ישא את כפיו<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר אף מי שהיו ידיו צבועות אסטיס<pc unit="stop"/>ופואה<pc unit="stop"/>לא ישא את כפיו<pc unit="stop"/>מפני שהעם מסתכלין בו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.10.4.8">האומר איני עובר לפני התיבה בצבועין אף בלבנים לא יעבור<pc unit="stop"/>בסנדל איני עובר<pc unit="stop"/>אף יחף לא יעבור<pc unit="stop"/>העושה תפלתו עגולה<pc unit="stop"/>סכנה ואין בה מצוה<pc unit="stop"/>נתנה על מצחו<pc unit="stop"/>או על פס ידו<pc unit="stop"/>הרי זו דרך המינות<pc unit="stop"/>ציפן זהב ונתנה על בית אונקלי שלו<pc unit="stop"/>הרי זו דרך החיצונים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.10.4.9">האומר יברכוך טובים<pc unit="stop"/>הרי זו דרך המינות<pc unit="stop"/>על קן צפור יגיעו רחמיך ועל טוב יזכר שמך<pc unit="stop"/>מודים<pc unit="stop"/>מודים<pc unit="stop"/>משתקין אותו<pc unit="stop"/>המכנה בעריות<pc unit="stop"/>משתקין אותו<pc unit="stop"/>האומר מזרעך לא תתן להעביר למולך<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.leviticus:18.21"/>
         <pc unit="stop"/>ומזרעך לא תתן לאעברא בארמיותא<pc unit="stop"/>משתקין אותו בנזיפה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.10.4.10">מעשה ראובן נקרא ולא מיתרגם<pc unit="stop"/>מעשה תמר נקרא ומיתרגם<pc unit="stop"/>מעשה עגל הראשון נקרא ומיתרגם<pc unit="stop"/>והשני נקרא ולא מיתרגם<pc unit="stop"/>ברכת כהנים<pc unit="stop"/>מעשה דוד ואמנון<pc unit="stop"/>לא נקראין ולא מיתרגמין<pc unit="stop"/>אין מפטירין במרכבה<pc unit="stop"/>ורבי יהודה מתיר<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר<pc unit="stop"/>אין מפטירין בהודע את ירושלים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
</div2>
