<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div2 xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
      xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
      xml:id="P179204.1.2">
   <div3 xml:id="P179204.1.2.1">
      <ab xml:id="P179204.1.2.1.1">אלו דברים שאין להם שיעור הפאה<pc unit="stop"/>והבכורים<pc unit="stop"/>והראיון<pc unit="stop"/>וגמילות חסדים ותלמוד תורה<pc unit="stop"/>אלו דברים שאדם אוכל פירותיהן בעולם הזה והקרן קיימת לו לעולם הבא<pc unit="stop"/>כיבוד אב ואם וגמילות חסדים והבאת שלום בין אדם לחבירו ותלמוד תורה כנגד כולם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.2.1.2">אין פוחתין לפאה מששים<pc unit="stop"/>ואף על פי שאמרו אין לפאה שיעור<pc unit="stop"/>הכל לפי גודל השדה ולפי רוב העניים ולפי רוב הענוה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.2.1.3">נותנין פאה מתחלת השדה ומאמצעה<pc unit="stop"/>ר׳שמעון אומר ובלבד שיתן בסוף כשיעור<pc unit="stop"/>ר׳יהודה אומר אם שייר קלח אחד סומך לו משום פאה ואם לאו אינו נותן אלא משום הפקר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.2.1.4">כלל אמרו בפאה כל שהוא אוכל ונשמר וגידוליו מן הארץ ולקיטתו כאחת ומכניסו לקיום חייב בפאה<pc unit="stop"/>והתבואה והקטניות בכלל הזה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.2.1.5">ובאילן האוג והחרובין והאגוזים והשקדים והגפנים והרמונים והזיתים והתמרים חייבין בפאה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.2.1.6">לעולם הוא נותן משום פאה ופטור מן המעשרות עד שימרח<pc unit="stop"/>ונותן משום הפקר ופטור מן המעשרות עד שימרח<pc unit="stop"/>ומאכיל לבהמה ולחיה ולעופות ופטור מן המעשרות עד שימרח<pc unit="stop"/>ונוטל מן הגורן וזורע ופטור מן המעשרות עד שימרח דברי רי עקיבא<pc unit="stop"/>כהן ולוי שלקחו את הגורן המעשרות שלהם עד שימרח<pc unit="stop"/>המקדיש ופודה חייב במעשרות עד שימרח הגזבר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.1.2.2">
      <ab xml:id="P179204.1.2.2.1">ואלו מפסיקין לפאה<pc unit="stop"/>הנחל והשלולית ודרך היחיד ודרך הרבים ושביל הרבים ושביל היחיד הקבוע בימות החמה ובימות הגשמים והבור והניר וזרע אחר והקוצר לשחת מפסיק דברי ר׳מאיר<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים אינו מפסיק אלא אם כן חרש<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.2.2.2">אמת המים שאינה יכולה להקצר כאחת רבי יהודה אומר מפסקת<pc unit="stop"/>וכל ההרים אשר במעדר יעדרון אף על פי שאין הבקר יכול לעבור בכליו הוא נותן פאה לכל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.2.2.3">הכל מפסיק לזרעים ואינו מפסיק לאילן אלא גדר ואם היה שער כותש אינו מפסיק אלא נותן פאה לכל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.2.2.4">ולחרובין כל הרואין זה את זה<pc unit="stop"/>אמר רבן גמליאל נוהגין היו בית אבא נותנין פאה אחת לזיתים שהיו להם בכל רוח<pc unit="stop"/>ולחרובין כל הרואין זה את זה<pc unit="stop"/>רבי אליעזר בר׳צדוק אומר משמו אף לחרובין שהיו להם בכל העיר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.2.2.5">הזורע את שדהו מין אחד אף על פי שהוא עושהו שתי גרנות נותן פאה אחת<pc unit="stop"/>זרעה שני מינין אף על פי שעשאן גורן אחת נותן שתי פאות<pc unit="stop"/>הזורע את שדהו שני מיני חטין עשאן גורן אחת נותן פאה אחת שתי גרנות נותן שתי פאות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.2.2.6">מעשה שזרע ר׳שמעון איש המצפה לפני רבן גמליאל ועלו ללשכת הגזית ושאלו אמר נחום הלבלר מקובל אני מרבי מיאשא שקבל מאבא שקבל מן הזוגות שקבלו מן הנביאים הלכה למשה מסיני בזורע את שדהו שני מיני חטין אם עשאן גורן אחת נותן פאה אחת שתי גרנות נותן שתי פאות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.2.2.7">שדה שקצרוה כותים קצרוה לסטים קרסמוה נמלים שברתה הרוח או בהמה פטורה<pc unit="stop"/>קצר חציה וקצרו לסטים חציה פטורה שחובת הפאה בקמה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.2.2.8">קצרוה לסטים חציה וקצר הוא חציה נותן פאה ממה שקצר<pc unit="stop"/>קצר חציה ומכר חציה הלוקח נותן פאה לכל<pc unit="stop"/>קצר חציה והקדיש חציה הפודה מיד הגזבר הוא נותן פאה לכל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.1.2.3">
      <ab xml:id="P179204.1.2.3.1">מלבנות התבואה שבין הזיתים בית שמאי אומרים פאה מכל אחת ואחת בית הלל אומרים מאחד על הכל<pc unit="stop"/>ומודים שאם היו ראשי שורות מעורבין שהוא נותן פאה מאחד על הכל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.2.3.2">המנמר את שדהו ושייר קלחים לחים רבי עקיבא אומר נותן פאה מכל אחד ואחד וחכמים אומרים מאחד על הכל<pc unit="stop"/>ומודים חכמים לרבי עקיבא בזורע שבת או חרדל בשלשה מקומות שהוא נותן פאה מכל אחד ואחד<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.2.3.3">המחליק בצלים לחים לשוק ומקיים יבשים לגורן נותן פאה לאלו לעצמן ולאלו לעצמן<pc unit="stop"/>וכן באפונין וכן בכרם<pc unit="stop"/>המדל נותן מן המשואר על מה ששייר והמחליק מאחת יד נותן מן המשואר על הכל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.2.3.4">האמהות של בצלים חייבות בפאה ור׳יוסי פוטר<pc unit="stop"/>מלבנות הבצלים שבין הירק ר׳יוסי אומר פאה מכל אחת ואחת וחכמים אומרים מאחת על הכל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.2.3.5">האחין שחלקו נותנין שתי פאות חזרו ונשתתפו נותנין פאה אחת<pc unit="stop"/>שנים שלקחו את האילן נותנין פאה אחת<pc unit="stop"/>לקח זה צפונו וזה דרומו זה נותן פאה לעצמו וזה נותן פאה לעצמו המוכר קלחי אילן בתוך שדהו נותן פאה מכל אחד ואחד<pc unit="stop"/>אמר ר׳יהודה אימתי בזמן שלא שייר בעל השדה אבל אם שייר בעל השדה הוא נותן פאה לכל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.2.3.6">רבי אליעזר אומר קרקע בית רובע חייבת בפאה<pc unit="stop"/>רבי יהושע אומר העושה סאתים<pc unit="stop"/>ר׳טרפון אומר ששה על ששה טפחים<pc unit="stop"/>רבי יהודה בן בתירה אומר כדי לקצור ולשנות<pc unit="stop"/>והלכה כדבריו<pc unit="stop"/>ר׳עקיבא אומר קרקע כל שהוא חייבת בפאה ובבכורים<pc unit="stop"/>ולכתוב עליו פרוזבול ולקנות עמו נכסים שאין להם אחריות בכסף ובשטר ובחזקה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.2.3.7">הכותב נכסיו שכיב מרע שייר קרקע כל שהוא מתנתו מתנה לא שייר קרקע כל שהוא אין מתנתו מתנה<pc unit="stop"/>הכותב נכסיו לבניו וכתב לאשתו קרקע כל שהוא אבדה כתובתה<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר אם קבלה עליה אף על פי שלא כתב לה אבדה כתובתה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.2.3.8">הכותב נכסיו לעבדו יצא בן חורין שייר קרקע כל שהוא לא יצא בן חורין<pc unit="stop"/>ר׳שמעון אומר לעולם הוא בן חורין עד שיאמר הרי כל נכסי נתונין לאיש פלוני עבדי חוץ מאחד מרבוא שבהם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.1.2.4">
      <ab xml:id="P179204.1.2.4.1">הפאה ניתנת במחובר לקרקע<pc unit="stop"/>בדלית ובדקל בעל הבית מוריד ומחלק לעניים רבי שמעון אומר אף בחליקי אגוזים<pc unit="stop"/>אפילו תשעים ותשעה אומרים לחלק ואחד אומר לבוז לזה שומעין שאמר כהלכה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.2.4.2">בדלית ובדקל אינו כן אפילו תשעים ותשעה אומרים לבוז ואחד אומר לחלק לזה שומעין שאמר כהלכה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.2.4.3">נטל מקצת פאה וזרקה על השאר אין לו בה כלום<pc unit="stop"/>נפל לו עליה ופירש טליתו עליה מעבירין אותה הימנו<pc unit="stop"/>וכן בלקט וכן בעומר השכחה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.2.4.4">פאה אין קוצרין אותה במגלות ואין עוקרין אותה בקרדומות כדי שלא יכו איש את רעהו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.2.4.5">שלש אבעיות ביום<pc unit="stop"/>בשחר ובחצות ובמנחה<pc unit="stop"/>רבן גמליאל אומר לא אמרו אלא כדי שלא יפחתו רבי עקיבא אומר לא אמרו אלא כדי שלא יוסיפו<pc unit="stop"/>של בית נמר היו מלקטין על החבל ונותנים פאה מכל אומן ואומן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.2.4.6">עובד כוכבים שקצר את שדהו ואחר כך נתגייר פטור מן הלקט ומן השכחה ומן הפאה<pc unit="stop"/>רבי יהודה מחייב בשכחה שאין השכחה אלא בשעת העמור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.2.4.7">הקדיש קמה ופדה קמה חייב<pc unit="stop"/>עומרין ופדה עומרין חייב<pc unit="stop"/>קמה ופדה עומרין פטורה<pc unit="stop"/>שבשעת חובתה היתה פטורה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.2.4.8">כיוצא בו המקדיש פירותיו עד שלא באו לעונת המעשרות ופדאן חייבין<pc unit="stop"/>משבאו לעונת המעשרות ופדאן חייבין<pc unit="stop"/>הקדישן עד שלא נגמרו וגמרן הגזבר ואחר כך פדאן פטורים שבשעת חובתן היו פטורים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.2.4.9">מי שלקט את הפאה ואמר הרי זו לאיש פלוני עני ר׳אליעזר אומר זכה לו וחכמים אומרים יתננה לעני שנמצא ראשון הלקט והשכחה והפאה של עובד כוכבים חייב במעשרות אלא אם כן הפקיר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.2.4.10">איזהו לקט הנושר בשעת הקצירה היה קוצר קצר מלא ידו<pc unit="stop"/>תלש מלא קמצו<pc unit="stop"/>הכהו קוץ ונפל מידו לארץ הרי הוא של בעל הבית<pc unit="stop"/>תוך היד ותוך המגל לעניים<pc unit="stop"/>אחר היד ואחר המגל לבעל הבית<pc unit="stop"/>ראש היד וראש המגל רבי ישמעאל אומר לעניים<pc unit="stop"/>רבי עקיבא אומר לבעל הבית<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.2.4.11">חורי הנמלים שבתוך הקמה הרי הן של בעל הבית<pc unit="stop"/>שלאחר הקוצרים העליונים לעניים והתחתונים של בעל הבית<pc unit="stop"/>רבי מאיר אומר הכל לעניים שספק לקט לקט<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.1.2.5">
      <ab xml:id="P179204.1.2.5.1">גדיש שלא לוקט תחתיו כל הנוגע בארץ הרי הוא של עניים<pc unit="stop"/>הרוח שפזרה את העמרים אומדים אותה כמה לקט היא ראויה לעשות ונותן לעניים<pc unit="stop"/>רבן שמעון בן גמליאל אומר נותן לעניים בכדי נפילה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.2.5.2">שבולת שבקציר וראשה מגיע לקמה אם נקצרה עם הקמה הרי היא של בעל הבית ואם לאו הרי היא של עניים<pc unit="stop"/>שבולת של לקט שנתערבה בגדיש מעשר שבולת אחת ונותן לו<pc unit="stop"/>אמר ר׳אליעזר וכי היאך העני הזה מחליף דבר שלא בא ברשותו אלא מזכה את העני בכל הגדיש ומעשר שבולת אחת ונותן לו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.2.5.3">אין מגלגלין בטופח דברי ר׳מאיר וחכמים מתירין מפני שאפשר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.2.5.4">בעל הבית שהיה עובר ממקום למקום וצריך ליטול לקט שכחה ופאה ומעשר עני יטול<pc unit="stop"/>וכשיחזור לביתו ישלם<pc unit="stop"/>דברי ר׳אליעזר<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים עני היה באותה שעה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.2.5.5">המחליף עם העניים בשלו פטור ובשל עניים חייב<pc unit="stop"/>שנים שקבלו את השדה באריסות זה נותן לזה חלקו מעשר עני<pc unit="stop"/>וזה נותן לזה חלקו מעשר עני<pc unit="stop"/>המקבל שדה לקצור אסור בלקט שכחה ופאה ומעשר עני<pc unit="stop"/>אמר רבי יהודה אימתי בזמן שקבל ממנו למחצה לשליש ולרביע אבל אם אמר לו שליש מה שאתה קוצר שלך מותר בלקט ובשכחה ובפאה ואסור במעשר עני<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.2.5.6">המוכר את שדהו המוכר מותר והלוקח אסור<pc unit="stop"/>לא ישכור אדם את הפועלים על מנת שילקט בנו אחריו<pc unit="stop"/>מי שאינו מניח את העניים ללקוט או שהוא מניח את אחד ואחד לא<pc unit="stop"/>או שהוא מסייע את אחד מהן<pc unit="stop"/>הרי זה גוזל את העניים על זה נאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.proverbs:22.28"/>אל תסג גבול עולים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.2.5.7">העומר ששכחוהו פועלים ולא שכחו בעל הבית<pc unit="stop"/>שכחו בעל הבית ולא שכחוהו פועלים<pc unit="stop"/>עמדו עניים בפניו או שחיפוהו בקש הרי זה אינו שכחה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.2.5.8">המעמר לכובעות ולכומסאות לחררה ולעמרים אין לו שכחה<pc unit="stop"/>ממנו ולגורן יש לו שכחה<pc unit="stop"/>המעמר לגדיש יש לו שכחה<pc unit="stop"/>ממנו ולגורן אין לו שכחה<pc unit="stop"/>זה הכלל כל המעמר למקום שהוא גמר מלאכה יש לו שכחה ממנו ולגורן אין לו שכחה<pc unit="stop"/>למקום שאינו גמר מלאכה אין לו שכחה<pc unit="stop"/>ממנו ולגורן יש לו שכחה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.1.2.6">
      <ab xml:id="P179204.1.2.6.1">בית שמאי אומרים הבקר לעניים הבקר ובית הלל אומרים אינו הפקר עד שיופקר אף לעשירים כשמטה<pc unit="stop"/>כל עומרי השדה של קב קב ואחד של ארבעת קבין ושכחו<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים אינו שכחה<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים שכחה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.2.6.2">העומר שהוא סמוך לגפה ולגדיש לבקר ולכלים ושכחו בית שמאי אומרים אינו שכחה<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים שכחה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.2.6.3">ראשי שורות העומר שכנגדו מוכיח העומר שהחזיק בו להוליכו אל העיר ושכחו מודים שאינו שכחה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.2.6.4">ואלו הן ראשי שורות שנים שהתחילו מאמצע השורה זה פניו לצפון וזה פניו לדרום ושכחו לפניהם ולאחריהם את שלפניהם שכחה ואת שלאחריהם אינו שכחה<pc unit="stop"/>יחיד שהתחיל מראש השורה ושכח לפניו ולאחריו שלפניו אינו שכחה<pc unit="stop"/>ושלאחריו שכחה מפני שהוא בבל תשוב<pc unit="stop"/>זה הכלל כל שהוא בבל תשוב שכחה ושאינו בבל תשוב אינו שכחה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.2.6.5">שני עומרים שכחה ושלשה אינן שכחה<pc unit="stop"/>שני צבורי זיתים וחרובין שכחה ושלשה אינן שכחה<pc unit="stop"/>שני הוצני פשתן שכחה ושלשה אינן שכחה<pc unit="stop"/>שני גרגרים פרט<pc unit="stop"/>ושלשה אינן פרט<pc unit="stop"/>שני שבלים לקט ושלשה אינן לקט אלו כדברי בית הלל ועל כולן בית שמאי אומרים שלשה לעניים וארבעה לבעל הבית<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.2.6.6">העומר שיש בו סאתים ושכחו אינו שכחה<pc unit="stop"/>שני עומרים ובהם סאתים רבן גמליאל אומר לבעל הבית וחכמים אומרים לעניים<pc unit="stop"/>אמר רבן גמליאל וכי מרוב העמרים יופי כח של בעל הבית או הורע כחו אמרו לו יופי כחו אמר להם ומה אם בזמן שהוא עומר אחד ובו סאתים ושכחו אינו שכחה שני עמרים ובהם סאתים אינו דין שלא יהא שכחה אמרו לו לא אם אמרת בעומר אחד שהוא כגדיש תאמר בשני עמרים שהן ככריכות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.2.6.7">קמה שיש בה סאתים ושכחה אינה שכחה<pc unit="stop"/>אין בה סאתים אבל היא ראויה לעשות סאתים אפילו היא של טופח רואין אותה כאילו היא ענוה של שעורים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.2.6.8">הקמה מצלת את העומר ואת הקמה<pc unit="stop"/>העומר אינו מציל לא את העומר ולא את הקמה<pc unit="stop"/>איזו היא קמה שהיא מצלת את העומר כל שאינה שכחה אפילו קלח אחד<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.2.6.9">סאה תבואה עקורה וסאה שאינה עקורה וכן באילן והשום והבצלים אינן מצטרפין לסאתים אלא של עניים הם רבי יוסי אומר אם באת רשות העני באמצע אינן מצטרפין ואם לאו הרי אלו מצטרפין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.2.6.10">תבואה שנתנה לשחת או לאלומה וכן באגודי השום ואגודות השום והבצלים אין להן שכחה וכל הטמונים בארץ כגון הלוף והשום והבצלים רבי יהודה אומר אין להם שכחה<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים יש להם שכחה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.2.6.11">הקוצר בלילה והמעמר והסומא יש להם שכחה ואם היה מתכוין ליטול את הגס הגס אין לו שכחה אם אמר הרי אני קוצר על מנת מה שאני שוכח אני אטול יש לו שכחה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.1.2.7">
      <ab xml:id="P179204.1.2.7.1">כל זית שיש לו שם בשדה אפילו כזית הנטופה בשעתו ושכחו אינו שכחה<pc unit="stop"/>במה דברים אמורים בשמו<pc unit="stop"/>ובמעשיו<pc unit="stop"/>ובמקומו<pc unit="stop"/>בשמו שהיה שפכוני<pc unit="stop"/>או בישני<pc unit="stop"/>במעשיו<pc unit="stop"/>שהוא עושה הרבה<pc unit="stop"/>במקומו<pc unit="stop"/>שהוא עומד בצד הגת או בצד הפרצה<pc unit="stop"/>ושאר כל הזיתים שנים שכחה ושלשה אינן שכחה<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר אין שכחה לזיתים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.2.7.2">זית שנמצא עומד בין שלש שורות של שני מלבנים ושכחו אינו שכחה<pc unit="stop"/>זית שיש בו סאתים ושכחו אינו שכחה<pc unit="stop"/>במה דברים אמורים בזמן שלא התחיל בו אבל אם התחיל בו אפילו כזית הנטופה בשעתו ושכחו יש לו שכחה<pc unit="stop"/>כל זמן שיש לו תחתיו יש לו בראשו<pc unit="stop"/>ר׳מאיר אומר משתלך המחבא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.2.7.3">איזהו פרט הנושר בשעת הבצירה<pc unit="stop"/>היה בוצר<pc unit="stop"/>עקץ את האשכול<pc unit="stop"/>הוסבך בעלים<pc unit="stop"/>נפל מידו לארץ ונפרט הרי הוא של בעל הבית<pc unit="stop"/>המניח את הכלכלה תחת הגפן בשעה שהוא בוצר הרי זה גוזל את העניים על זה נאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.proverbs:22.28"/>אל תסג גבול עולים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.2.7.4">איזוהי עוללת כל שאין לה לא כתף ולא נטף אם יש לה כתף או נטף של בעל הבית אם ספק לעניים<pc unit="stop"/>עוללת שבארכובה אם נקרצת עם האשכול הרי היא של בעל הבית ואם לאו הרי היא של עניים<pc unit="stop"/>גרגר יחידי רבי יהודה אומר אשכול<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים עוללת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.2.7.5">המדל בגפנים כשם שהוא מדל בתוך שלו כן הוא מדל בשל עניים דברי רבי יהודה<pc unit="stop"/>רבי מאיר אומר בשלו הוא רשאי ואינו רשאי בשל עניים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.2.7.6">כרם רבעי בית שמאי אומרים אין לו חומש ואין לו ביעור<pc unit="stop"/>בית הלל אומרים יש לו<pc unit="stop"/>בית שמאי אומרים יש לו פרט ויש לו עוללות והעניים פודין לעצמם<pc unit="stop"/>ובית הלל אומרים כולו לגת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.2.7.7">כרם שכולו עוללות רבי אליעזר אומר לבעל הבית רבי עקיבא אומר לעניים<pc unit="stop"/>אמר רבי אליעזר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.deuteronomy:24.21"/>כי תבצור לא תעולל אם אין בציר מנין עוללות אמר לו רבי עקיבא<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.leviticus:19.10"/>וכרמך לא תעולל אפילו כולו עוללות אם כן למה נאמר כי תבצור לא תעולל אין לעניים בעוללות קודם הבציר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.2.7.8">המקדיש כרמו עד שלא נודעו בו העוללות אין העוללות לעניים<pc unit="stop"/>משנודעו בו העוללות<pc unit="stop"/>העוללות לעניים<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר יתנו שכר גידוליו להקדש<pc unit="stop"/>איזה היא שכחה בעריס כל שאינו יכול לפשוט את ידו וליטלה וברגליות משיעבור הימנה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.1.2.8">
      <ab xml:id="P179204.1.2.8.1">מאימתי כל אדם מותרין בלקט משילכו הנמושות בפרט ועוללות משילכו העניים בכרם ויבאו<pc unit="stop"/>ובזיתים משתרד רביעה שנייה<pc unit="stop"/>אמר רבי יהודה והלא יש שאינם מוסקין את זיתיהם אלא לאחר רביעה שנייה אלא כדי שיהא העני יוצא ולא יהא מביא בארבעה איסרות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.2.8.2">נאמנים על הלקט ועל השכחה ועל הפאה בשעתן<pc unit="stop"/>ועל מעשר עני בכל שנתו<pc unit="stop"/>ובן לוי נאמן לעולם<pc unit="stop"/>ואינן נאמנין אלא על דבר שבני אדם נוהגין כן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.2.8.3">נאמנין על החטים ואין נאמנין על הקמח ולא על הפת<pc unit="stop"/>נאמנין על השעורה של אורז ואין נאמנין עליו בין חי בין מבושל<pc unit="stop"/>נאמנין על הפול ואין נאמנין על הגריסין לא חיים ולא מבושלין<pc unit="stop"/>נאמנין על השמן לומר של מעשר עני הוא ואין נאמנין עליו לומר של זיתי נקוף הוא<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.2.8.4">נאמנים על הירק חי ואין נאמנים על המבושל אלא אם כן היה לו דבר מועט שכן דרך בעל הבית להיות מוציא מלפסו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.2.8.5">אין פוחתין לעניים בגורן מחצי קב חטים וקב שעורים<pc unit="stop"/>רבי מאיר אומר חצי קב<pc unit="stop"/>קב וחצי כוסמין וקב גרוגרות או מנה דבלה<pc unit="stop"/>רבי עקיבא אומר פרס<pc unit="stop"/>חצי לוג יין<pc unit="stop"/>רבי עקיבא אומר רביעית<pc unit="stop"/>רביעית שמן<pc unit="stop"/>רבי עקיבא אומר שמינית<pc unit="stop"/>ושאר כל הפירות אמר אבא שאול כדי שימכרם ויקח בהם מזון שתי סעודות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.2.8.6">מדה זו אמורה בכהנים ובלוים ובישראלים<pc unit="stop"/>היה מציל נוטל מחצה ונותן מחצה<pc unit="stop"/>היה לו דבר מועט נותן לפניהם והן מחלקין ביניהם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.2.8.7">אין פוחתין לעני העובר ממקום למקום מככר בפונדיון מארבע סאין בסלע<pc unit="stop"/>לן נותנין לו פרנסת לינה<pc unit="stop"/>שבת נותנין לו מזון שלש סעודות<pc unit="stop"/>מי שיש לו מזון שתי סעודות לא יטול מן התמחוי<pc unit="stop"/>מזון ארבע עשרה סעודות לא יטול מן הקופה<pc unit="stop"/>והקופה נגבית בשנים ומתחלקת בשלשה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.2.8.8">מי שיש לו מאתים זוז לא יטול לקט שכחה ופאה ומעשר עני<pc unit="stop"/>היו לו מאתים חסר דינר אפילו אלף נותנין לו כאחת הרי זה יטול<pc unit="stop"/>היו ממושכנים לבעל חובו או לכתובת אשתו הרי זה יטול<pc unit="stop"/>אין מחייבין אותו למכור את ביתו ואת כלי תשמישו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.1.2.8.9">מי שיש לו חמשים זוז והוא נושא ונותן בהם הרי זה לא יטול<pc unit="stop"/>וכל מי שאינו צריך ליטול ונוטל אינו נפטר מן העולם עד שיצטרך לבריות<pc unit="stop"/>וכל מי שצריך ליטול ואינו נוטל אינו מת מן הזקנה עד שיפרנס אחרים משלו ועליו הכתוב אומר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.jeremiah:17.7"/>ברוך הגבר אשר יבטח בה׳והיה ה׳מבטחו<pc unit="stop"/>וכן דיין שדן דין אמת לאמתו<pc unit="stop"/>וכל מי שאינו לא חגר ולא סומא ולא פסח ועושה עצמו כאחד מהם אינו מת מן הזקנה עד שיהיה כאחד מהם שנא׳<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.deuteronomy:16.20"/>צדק צדק תרדוף<pc unit="stop"/>וכל דיין שלוקח שוחד ומטה את הדין אינו מת מן הזקנה עד שעיניו כהות שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.exodus:23.8"/>ושוחד לא תקח כי השוחד יעור פקחים וגו׳<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
</div2>
