<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div2 xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
      xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
      xml:id="P179204.5.4">
   <div3 xml:id="P179204.5.4.1">
      <ab xml:id="P179204.5.4.1.1">הלוקח עובר חמורו של נכרי<pc unit="stop"/>והמוכר לו אף על פי שאינו רשאי<pc unit="stop"/>והמשתתף לו<pc unit="stop"/>והמקבל ממנו<pc unit="stop"/>והנותן לו בקבלה<pc unit="stop"/>פטור מן הבכורה<pc unit="stop"/>שנאמר בישראל אבל לא באחרים<pc unit="stop"/>כהנים ולוים פטורים מקל וחומר<pc unit="stop"/>אם פטרו של ישראל במדבר<pc unit="stop"/>דין הוא שיפטרו של עצמן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.4.1.2">פרה שילדה כמין חמור<pc unit="stop"/>וחמור שילדה כמין סוס<pc unit="stop"/>פטור מן הבכורה<pc unit="stop"/>שנאמר פטר חמור פטר חמור שני פעמים עד שיהא היולד חמור<pc unit="stop"/>והנולד חמור<pc unit="stop"/>ומה הם באכילה<pc unit="stop"/>בהמה טהורה שילדה כמין בהמה טמאה מותר באכילה<pc unit="stop"/>וטמאה שילדה כמין בהמה טהורה אסור באכילה<pc unit="stop"/>שהיוצא מהטמא טמא<pc unit="stop"/>והיוצא מן הטהור טהור<pc unit="stop"/>דג טמא שבלע דג טהור<pc unit="stop"/>מותר כאכילה<pc unit="stop"/>וטהור שבלע דג טמא אסור באכילה<pc unit="stop"/>לפי שאינו גדוליו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.4.1.3">חמור שלא ביכרה וילדה שני זכרים<pc unit="stop"/>נותן טלה אחד לכהן<pc unit="stop"/>זכר ונקבה<pc unit="stop"/>מפריש טלה אחד לעצמו<pc unit="stop"/>שתי חמורים שלא ביכרו<pc unit="stop"/>וילדו שני זכרים<pc unit="stop"/>נותן שני טליים לכהן<pc unit="stop"/>זכר ונקבה או שני זכרים ונקבה<pc unit="stop"/>נותן טלה אחד לכהן<pc unit="stop"/>שתי נקבות וזכר או שני זכרים ושתי נקבות<pc unit="stop"/>אין כאן לכהן כלום<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.4.1.4">אחת ביכרה ואחת שלא ביכרה וילדו שני זכרים נותן טלה אחד לכהן<pc unit="stop"/>זכר ונקבה<pc unit="stop"/>מפריש טלה אחד לעצמו<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.exodus:34.20"/>ופטר חמור תפדה בשה<pc unit="stop"/>מן הכבשים ומן העזים<pc unit="stop"/>זכר ונקבה<pc unit="stop"/>גדול וקטן<pc unit="stop"/>תמים ובעל מום<pc unit="stop"/>ופודה בו פעמים הרבה<pc unit="stop"/>נכנס לדיר להתעשר<pc unit="stop"/>ואם מת נהנים בו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.4.1.5">אין פודים<pc unit="stop"/>לא בעגל<pc unit="stop"/>ולא בחיה<pc unit="stop"/>ולא בשחוטה ולא בטריפה<pc unit="stop"/>ולא בכלאים<pc unit="stop"/>ולא בכוי<pc unit="stop"/>רבי אלעזר מתיר בכלאים מפני שהוא שה<pc unit="stop"/>ואסר בכוי מפני שהוא ספק<pc unit="stop"/>נתנו לכהן<pc unit="stop"/>אין הכהן רשאי לקיימו עד שיפריש שה תחתיו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.4.1.6">המפריש פדיון פטר חמור ומת<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר חייבין באחריותו<pc unit="stop"/>כחמש סלעים של בן<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים אין חייבין באחריותו<pc unit="stop"/>כפדיון מעשר שני<pc unit="stop"/>העיד רבי יהושע ורבי צדוק<pc unit="stop"/>על פדיון פטר חמור שמת שאין כאן לכהן כלום<pc unit="stop"/>מת פטר חמור<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר יקבר ומותר בהנאתו של טלה<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים אינו צריך להקבר והטלה לכהן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.4.1.7">לא רצה לפדותו<pc unit="stop"/>עורפו בקופיץ מאחריו וקוברו<pc unit="stop"/>מצות פדיה קודמת למצות עריפה<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.exodus:13.13"/>ואם לא תפדה וערפתו<pc unit="stop"/>מצות יעידה קודמת למצות פדיה שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.exodus:21.8"/>אשר לא יעדה והפדה<pc unit="stop"/>מצות יבום קודמת למצות חליצה<pc unit="stop"/>בראשונה שהיו מתכונין לשם מצוה<pc unit="stop"/>ועכשיו שאין מתכונים לשם מצוה<pc unit="stop"/>אמרו מצות חליצה קודמת למצות יבום<pc unit="stop"/>מצות גאולה באדון<pc unit="stop"/>הוא קודם לכל אדם שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.leviticus:27.27"/>ואם לא יגאל ונמכר בערכך<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.5.4.2">
      <ab xml:id="P179204.5.4.2.1">הלוקח עובר פרתו של נכרי והמוכר לו אף על פי שאינו רשאי<pc unit="stop"/>המשתתף לו והמקבל ממנו והנותן לו בקבלה<pc unit="stop"/>פטור מן הבכורה<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.numbers:3.13"/>בישראל<pc unit="stop"/>אבל לא באחרים<pc unit="stop"/>כהנים ולוים חייבים<pc unit="stop"/>לא נפטרו מבכור בהמה טהורה<pc unit="stop"/>ולא נפטרו אלא מפדיון הבן<pc unit="stop"/>ומפטר חמור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.4.2.2">כל הקדשים שקדם מום קבוע להקדשן ונפדו חייבים בבכורה ובמתנות<pc unit="stop"/>ויוצאין לחולין ליגזז ולהעבד<pc unit="stop"/>וולדן וחלבן מותר לאחר פדיונן<pc unit="stop"/>והשוחטן בחוץ פטור<pc unit="stop"/>ואין עושים תמורה<pc unit="stop"/>ואם מתו יפדו<pc unit="stop"/>חוץ מן הבכור ומן המעשר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.4.2.3">כל שקדם הקדשן את מומן<pc unit="stop"/>או מום עובר להקדישן ולאחר מכאן נולד להם מום קבוע ונפדו פטורין מן הבכורה ומן המתנות<pc unit="stop"/>ואינן יוצאין לחולין ליגזז ולהעבד<pc unit="stop"/>וולדן וחלבן אסור לאחר פדיונן<pc unit="stop"/>והשוחטן בחוץ חייב<pc unit="stop"/>ועושין תמורה<pc unit="stop"/>ואם מתו<pc unit="stop"/>יקברו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.4.2.4">המקבל צאן ברזל מן הנכרי ולדות פטורין<pc unit="stop"/>וולדי ולדות חייבין<pc unit="stop"/>העמיד ולדות תחת אמותיהם<pc unit="stop"/>ולדי ולדות פטורין<pc unit="stop"/>וולדי ולדי ולדות<pc unit="stop"/>חייבין<pc unit="stop"/>רבן שמעון בן גמליאל אומר אפילו עד עשרה דורות פטורין<pc unit="stop"/>שאחריותן לנכרי<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.4.2.5">רחל שילדה כמין עז<pc unit="stop"/>ועז שילדה כמין רחל<pc unit="stop"/>פטור מן הבכורה<pc unit="stop"/>ואם יש בו מקצת סימנין<pc unit="stop"/>חייב<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.4.2.6">רחל שלא בכרה<pc unit="stop"/>וילדה שני זכרים<pc unit="stop"/>ויצאו שני ראשיהן כאחד<pc unit="stop"/>רבי יוסי הגלילי אומר שניה לכהן<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.exodus:13.12"/>הזכרים לה׳וחכמים אומרים אי אפשר<pc unit="stop"/>אלא אחד לו ואחד לכהן<pc unit="stop"/>רבי טרפון אומר הכהן בורר לו את היפה<pc unit="stop"/>רבי עקיבא אומר משמנים ביניהן<pc unit="stop"/>והשני ירעה עד שיסתאב<pc unit="stop"/>וחייב במתנות<pc unit="stop"/>ר׳יוסי פוטר<pc unit="stop"/>מת אחד מהן<pc unit="stop"/>רבי טרפון אומר<pc unit="stop"/>יחלוקו<pc unit="stop"/>רבי עקיבא אומר המוציא מחברו עליו הראיה<pc unit="stop"/>זכר ונקבה<pc unit="stop"/>אין כאן לכהן כלום<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.4.2.7">שתי רחלות שלא בכרו וילדו שני זכרים<pc unit="stop"/>נותן שניהם לכהן<pc unit="stop"/>זכר ונקבה הזכר לכהן<pc unit="stop"/>שני זכרים ונקבה<pc unit="stop"/>אחד לו ואחד לכהן<pc unit="stop"/>רבי טרפון אומר הכהן בורר לו את היפה<pc unit="stop"/>רבי עקיבא אומר משמנים ביניהן<pc unit="stop"/>והשני ירעה עד שיסתאב<pc unit="stop"/>וחייב במתנות<pc unit="stop"/>רבי יוסי פוטר<pc unit="stop"/>מת אחד מהן רבי טרפון אומר יחלוקו<pc unit="stop"/>רבי עקיבא אומר המוציא מחברו עליו הראיה<pc unit="stop"/>שתי נקבות וזכר<pc unit="stop"/>או שני זכרים ושתי נקבות אין כאן לכהן כלום<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.4.2.8">אחת בכרה ואחת שלא בכרה וילדו שני זכרים אחד לו ואחד לכהן<pc unit="stop"/>רבי טרפון אומר הכהן בורר לו את היפה<pc unit="stop"/>רבי עקיבא אומר משמנין ביניהן<pc unit="stop"/>והשני ירעה עד שיסתאב<pc unit="stop"/>וחייב במתנות<pc unit="stop"/>רבי יוסי פוטר<pc unit="stop"/>שהיה רבי יוסי אומר<pc unit="stop"/>כל שחליפיו ביד כהן<pc unit="stop"/>פטור מן המתנות<pc unit="stop"/>רבי מאיר מחייב<pc unit="stop"/>מת אחד מהן<pc unit="stop"/>רבי טרפון אומר יחלוקו<pc unit="stop"/>רבי עקיבא אומר המוציא מחברו עליו הראיה<pc unit="stop"/>זכר ונקבה<pc unit="stop"/>אין כאן לכהן כלום<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.4.2.9">יוצא דופן והבא אחריו<pc unit="stop"/>רבי טרפון אומר שניהם ירעו עד שיסתאבו<pc unit="stop"/>ויאכלו במומן לבעלים<pc unit="stop"/>רבי עקיבא אומר שניהן אינן בכור<pc unit="stop"/>הראשון משום שאינו פטר רחם<pc unit="stop"/>והשני משום שקדמו אחר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.5.4.3">
      <ab xml:id="P179204.5.4.3.1">הלוקח בהמה מן הנכרי<pc unit="stop"/>ואין ידוע אם בכרה ואם לא בכרה<pc unit="stop"/>רבי ישמעאל אומר עז בת שנתה ודאי לכהן מכאן ואילך ספק<pc unit="stop"/>רחל בת שתים ודאי לכהן<pc unit="stop"/>מכאן ואילך ספק<pc unit="stop"/>פרה וחמור בנות שלש ודאי לכהן<pc unit="stop"/>מכאן ואילך ספק<pc unit="stop"/>אמר לו רבי עקיבא אילו בולד בלבד בהמה נפטרת היה כדבריך<pc unit="stop"/>אלא אמרו סימן הולד בבהמה דקה טנוף<pc unit="stop"/>ובגסה שליה<pc unit="stop"/>ובאשה שפיר ושליה<pc unit="stop"/>זה הכלל כל שידוע שבכרה אין כאן לכהן כלום<pc unit="stop"/>וכל שלא בכרה הרי זה לכהן<pc unit="stop"/>אם ספק<pc unit="stop"/>יאכל במומו לבעלים<pc unit="stop"/>רבי אליעזר בן יעקב אומר בהמה גסה ששפעה חררת דם<pc unit="stop"/>הרי זו תקבר<pc unit="stop"/>ונפטרה מן הבכורה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.4.3.2">רבן שמעון בן גמליאל אומר הלוקח בהמה מניקה מן הנכרי<pc unit="stop"/>אינו חושש שמא בנה של אחרת היה<pc unit="stop"/>נכנס לתוך עדרו וראה את המבכירות מניקות<pc unit="stop"/>ואת שאינן מבכירות מניקות<pc unit="stop"/>אינו חושש שמא בנה של זו בא לו אצל זו<pc unit="stop"/>או שמא בנה של זו בא לו אצל זו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.4.3.3">רבי יוסי בן משולם אומר השוחט את הבכור<pc unit="stop"/>עושה מקום בקופיץ מכאן ומכאן<pc unit="stop"/>ותולש השער<pc unit="stop"/>ובלבד שלא יזיזנו ממקומו<pc unit="stop"/>וכן התולש את השער לראות מקום המום<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.4.3.4">שער בכור בעל מום שנשר והניחו בחלון ואחר כך שחטו<pc unit="stop"/>עקביא בן מהללאל מתיר<pc unit="stop"/>וחכמים אוסרין<pc unit="stop"/>דברי רבי יהודה<pc unit="stop"/>אמר רבי יוסי לא בזה התיר עקביא<pc unit="stop"/>אלא בשער בכור בעל מום שנשר והניחו בחלון ואחר כך מת<pc unit="stop"/>בזה עקביא בן מהללאל מתיר<pc unit="stop"/>וחכמים אוסרין<pc unit="stop"/>הצמר<pc unit="stop"/>המדובלל בבכור<pc unit="stop"/>את שהוא נראה מן הגיזה מותר<pc unit="stop"/>ואת שאינו נראה מן הגיזה אסור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.5.4.4">
      <ab xml:id="P179204.5.4.4.1">עד כמה ישראל חייבים להיטפל בבכור<pc unit="stop"/>בבהמה דקה עד שלשים יום<pc unit="stop"/>ובגסה חמשים יום<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר בדקה שלשה חדשים<pc unit="stop"/>אמר לו הכהן בתוך זמן זה תנהו לי<pc unit="stop"/>הרי זה לא יתנו לו<pc unit="stop"/>אם היה בעל מום<pc unit="stop"/>אמר לו תן לי שאוכלנו<pc unit="stop"/>מותר<pc unit="stop"/>ובשעת המקדש אם היה תמים<pc unit="stop"/>אמר לו תן לי שאקריבנו<pc unit="stop"/>מותר<pc unit="stop"/>הבכור נאכל שנה בשנה<pc unit="stop"/>בין תמים בין בעל מום<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.deuteronomy:15.20"/>לפני ה׳אלהיך תאכלנו שנה בשנה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.4.4.2">נולד לו מום בתוך שנתו<pc unit="stop"/>מותר לקיימו כל שנים עשר חדש<pc unit="stop"/>לאחר שנתו אינו רשאי לקיימו<pc unit="stop"/>אלא עד שלשים יום<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.4.4.3">השוחט הבכור ומראה את מומו<pc unit="stop"/>רבי יהודה מתיר<pc unit="stop"/>רבי מאיר אומר הואיל והוא נשחט שלא על פי מומחה אסור<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.4.4.4">מי שאינו מומחה<pc unit="stop"/>וראה את הבכור ונשחט על פיו<pc unit="stop"/>הרי זה יקבר וישלם מביתו<pc unit="stop"/>דן את הדין<pc unit="stop"/>זיכה את החייב<pc unit="stop"/>וחייב את הזכאי<pc unit="stop"/>טמא את הטהור<pc unit="stop"/>וטהר את הטמא<pc unit="stop"/>מה שעשה עשוי וישלם מביתו<pc unit="stop"/>ואם היה מומחה לבית דין<pc unit="stop"/>פטור מלשלם<pc unit="stop"/>מעשה בפרה שנטלה האם שלה<pc unit="stop"/>והאכילה רבי טרפון לכלבים<pc unit="stop"/>ובא מעשה לפני חכמים והתירוה<pc unit="stop"/>אמר תודוס הרופא<pc unit="stop"/>אין פרה וחזירה יוצאה מאלכסנדריא<pc unit="stop"/>עד שהם חותכין את האם שלה<pc unit="stop"/>בשביל שלא תלד<pc unit="stop"/>אמר רבי טרפון הלכה חמורך טרפון אמר לו רבי עקיבא<pc unit="stop"/>רבי טרפון פטור אתה<pc unit="stop"/>שאתה מומחה לבית דין<pc unit="stop"/>וכל המומחה לבית דין פטור מלשלם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.4.4.5">הנוטל שכרו להיות רואה בכורות<pc unit="stop"/>אין שוחטין על פיו<pc unit="stop"/>אלא אם כן היה מומחה<pc unit="stop"/>כאילא ביבנה<pc unit="stop"/>שהתירו לו חכמים להיות נוטל ארבעה איסרות בבהמה דקה<pc unit="stop"/>וששה בגסה<pc unit="stop"/>בין תמים בין בעל מום</ab>
      <ab xml:id="P179204.5.4.4.6">הנוטל שכרו לדון<pc unit="stop"/>דיניו בטלים<pc unit="stop"/>להעיד עדותיו בטלין<pc unit="stop"/>להזות<pc unit="stop"/>ולקדש<pc unit="stop"/>מימיו מי מערה<pc unit="stop"/>ואפרו אפר מקלה<pc unit="stop"/>אם היה כהן וטמאהו מתרומתו<pc unit="stop"/>מאכילו ומשקו וסכו<pc unit="stop"/>ואם היה זקן<pc unit="stop"/>מרכיבו על החמור<pc unit="stop"/>ונותן לו שכרו כפועל<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.4.4.7">החשוד על הבכורות אין לוקחין ממנו בשר צבאים<pc unit="stop"/>ולא עורות שאינן עבודין<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר לוקחים ממנו עורות של נקבה<pc unit="stop"/>ואין לוקחים ממנו צמר מלובן וצואי<pc unit="stop"/>אבל לוקחין ממנו טווי ובגדים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.4.4.8">החשוד על השביעית<pc unit="stop"/>אין לוקחין ממנו פשתן<pc unit="stop"/>ואפילו סרק<pc unit="stop"/>אבל לוקחין ממנו טווי ואריג<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.4.4.9">החשוד להיות מוכר תרומה לשם חולין<pc unit="stop"/>אין לוקחין ממנו אפילו מים או מלח<pc unit="stop"/>דברי רבי יהודה<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר כל שיש בו זיקת תרומות ומעשרות<pc unit="stop"/>אין לוקחין ממנו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.4.4.10">החשוד על השביעית<pc unit="stop"/>אינו חשוד על המעשרות<pc unit="stop"/>החשוד על המעשרות<pc unit="stop"/>אינו חשוד על השביעית<pc unit="stop"/>החשוד על זה ועל זה<pc unit="stop"/>חשוד על הטהרות<pc unit="stop"/>ויש שהוא חשוד על הטהרות<pc unit="stop"/>ואינו חשוד לא על זה ולא על זה<pc unit="stop"/>זה הכלל<pc unit="stop"/>כל החשוד על הדבר לא דנו ולא מעידו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.5.4.5">
      <ab xml:id="P179204.5.4.5.1">כל פסולי המוקדשים נמכרין באיטליז ונשחטין באטליז ונשקלין בליטרא<pc unit="stop"/>חוץ מן הבכור ומן המעשר שהנייתן לבעלים<pc unit="stop"/>פסולי המוקדשין הנייתן להקדש<pc unit="stop"/>ושוקלין מנה כנגד מנה בבכור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.4.5.2">בית שמאי אומרים לא ימנה ישראל עם הכהן על הבכור<pc unit="stop"/>בית הלל מתירין ואפילו נכרי<pc unit="stop"/>בכור שאחזו דם אפילו הוא מת<pc unit="stop"/>אין מקיזין לו דם דברי רבי יהודה<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים יקיז<pc unit="stop"/>ובלבד שלא יעשה בו מום<pc unit="stop"/>ואם עשה בו מום<pc unit="stop"/>הרי זה לא ישחט עליו<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר יקיז<pc unit="stop"/>אף על פי שהוא עושה בו מום<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.4.5.3">הצורם באוזן הבכור<pc unit="stop"/>הרי זה לא ישחט עולמית<pc unit="stop"/>דברי רבי אליעזר<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים כשיולד לו מום אחר<pc unit="stop"/>ישחוט עליו<pc unit="stop"/>מעשה בזכר של רחלים זקן<pc unit="stop"/>ושערו מדולדל<pc unit="stop"/>ראהו קסדור אחד<pc unit="stop"/>אמר מה טיבו של זה<pc unit="stop"/>אמרו לו בכור הוא<pc unit="stop"/>ואינו נשחט אלא אם כן היה בו מום<pc unit="stop"/>נטל פגיון וצרם באזנו<pc unit="stop"/>ובא מעשה לפני חכמים והתירוהו<pc unit="stop"/>ראה שהתירו והלך וצרם בכורות אחרים<pc unit="stop"/>ואסרו<pc unit="stop"/>פעם אחת היו תינוקות משחקין בשדה<pc unit="stop"/>וקשרו זנבות טלאים זה לזה ונפסקה זנבו של אחד מהם והרי הוא בכור<pc unit="stop"/>ובא מעשה לפני חכמים והתירוהו<pc unit="stop"/>ראו שהתירו והלכו וקשרו זנבות בכורות אחרים<pc unit="stop"/>ואסרו<pc unit="stop"/>זה הכלל<pc unit="stop"/>כל שהוא לדעתו אסור<pc unit="stop"/>ושלא לדעתו מותר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.4.5.4">היה בכור רודפו ובעטו ועשה בו מום<pc unit="stop"/>הרי זה ישחוט עליו<pc unit="stop"/>כל המומין הראויין לבא בידי אדם<pc unit="stop"/>רועים ישראל נאמנים<pc unit="stop"/>ורועים כהנים אינן נאמנים<pc unit="stop"/>רבן שמעון בן גמליאל אומר נאמן הוא על של חברו<pc unit="stop"/>ואינו נאמן על של עצמו<pc unit="stop"/>רבי מאיר אומר החשוד על דבר לא דנו ולא מעידו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.4.5.5">נאמן הכהן לומר הראיתי בכור זה ובעל מום הוא<pc unit="stop"/>הכל נאמנים על מומי המעשר<pc unit="stop"/>בכור שנסמת עינו<pc unit="stop"/>שנקטעה ידו<pc unit="stop"/>שנשברה רגלו<pc unit="stop"/>הרי זה ישחט על פי שלשה בני הכנסת<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר<pc unit="stop"/>אפילו יש שם עשרים ושלשה<pc unit="stop"/>לא ישחט אלא על פי מומחה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.4.5.6">השוחט את הבכור ומכרו<pc unit="stop"/>ונודע שלא הראהו<pc unit="stop"/>מה שאכלו אכלו<pc unit="stop"/>והוא יחזיר להם את הדמים<pc unit="stop"/>ומה שלא אכלו<pc unit="stop"/>הבשר יקבר<pc unit="stop"/>והוא יחזיר להם את הדמים<pc unit="stop"/>וכן השוחט את הפרה<pc unit="stop"/>ומכרה<pc unit="stop"/>ונודע שהיא טרפה<pc unit="stop"/>מה שאכלו אכלו ויחזיר להם את הדמים<pc unit="stop"/>ומה שלא אכלו<pc unit="stop"/>הן יחזירו לו את הבשר<pc unit="stop"/>והוא יחזיר להם את הדמים<pc unit="stop"/>מכרוהו לנכרים או הטילוהו לכלבים<pc unit="stop"/>ישלמו לו דמי הטרפה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.5.4.6">
      <ab xml:id="P179204.5.4.6.1">על אלו מומין שוחטין את הבכור<pc unit="stop"/>נפגמה אזנו מן הסחוס<pc unit="stop"/>אבל לא מן העור נסדקה<pc unit="stop"/>אף על פי שלא חסרה<pc unit="stop"/>נקבה מלא כרשינה או שיבשה<pc unit="stop"/>איזו היא יבשה<pc unit="stop"/>כל שתנקב ואינה מוציאה טפת דם<pc unit="stop"/>ר׳יוסי בן משלם אומר יבשה שתהא נפרכת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.4.6.2">ריס של עין שנקב<pc unit="stop"/>שנפגם<pc unit="stop"/>שנסדק הרי בעיניו דק תבלול<pc unit="stop"/>חלזון נחש ועינב<pc unit="stop"/>ואיזהו תבלול<pc unit="stop"/>לבן הפוסק בסירא ונכנס בשחור<pc unit="stop"/>בשחור ונכנס בלבן אינו מום<pc unit="stop"/>שאין מומין בלבן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.4.6.3">חורוד והמים הקבועים<pc unit="stop"/>איזהו חורוד הקבוע<pc unit="stop"/>כל ששהה שמנים יום<pc unit="stop"/>רבי חנינא בן אנטיגנוס אומר<pc unit="stop"/>בודקין אותו שלשה פעמים בתוך שמונים יום<pc unit="stop"/>ואלו הם מים הקבועים<pc unit="stop"/>אכל לח ויבש של גשמים<pc unit="stop"/>לח ויבש של שלחים<pc unit="stop"/>אכל היבש ואחר כך אכל הלח אינו מום<pc unit="stop"/>עד שיאכל היבש אחר הלח<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.4.6.4">חטמו שנקב<pc unit="stop"/>שנפגם<pc unit="stop"/>שנסדק<pc unit="stop"/>שפתו שנקבה שנפגמה שנסדקה<pc unit="stop"/>חיטיו החיצונות שנפגמו או שנגממו<pc unit="stop"/>והפנימיות שנעקרו<pc unit="stop"/>רבי חנינא בן אנטיגנוס אומר<pc unit="stop"/>אין בודקין מן המתאימות ולפנים<pc unit="stop"/>אף לא את המתאימות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.4.6.5">נפגם הזובן<pc unit="stop"/>או עריה של נקבה במוקדשים<pc unit="stop"/>נפגם הזנב מן העצם אבל לא מן הפרק<pc unit="stop"/>או שהיה ראש הזנב מפציל עצם<pc unit="stop"/>או שיש בשר בין חוליא לחוליא מלא אצבע<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.4.6.6">אין לו ביצים או אין לו אלא ביצה אחת<pc unit="stop"/>רבי ישמעאל אומר אם יש לו שני כיסין יש לו שני ביצים<pc unit="stop"/>אין לו אלא כיס אחד אין לו אלא ביצה אחת<pc unit="stop"/>רבי עקיבא אומר מושיבו על עכוזו<pc unit="stop"/>וממעך<pc unit="stop"/>אם יש שם ביצה<pc unit="stop"/>סופה לצאת<pc unit="stop"/>מעשה שמיעך ולא יצאת ונשחט ונמצאת דבוקה בכסלים והתיר רבי עקיבא<pc unit="stop"/>ואסר רבי יוחנן בן נורי<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.4.6.7">בעל חמש רגלים או שאין לו אלא שלש<pc unit="stop"/>ושרגליו קלוטות כשל חמור<pc unit="stop"/>והשחול והכסול<pc unit="stop"/>איזהו שחול שנשמטה ירכו<pc unit="stop"/>וכסול שאחת מירכותיו גבוהה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.4.6.8">נשבר עצם ידו ועצם רגלו<pc unit="stop"/>אף על פי שאינו ניכר<pc unit="stop"/>מומין אלו מנה אילא ביבנה<pc unit="stop"/>והודו לו חכמים<pc unit="stop"/>ועוד שלשה הוסיף<pc unit="stop"/>אמרו לו לא שמענו את אלו<pc unit="stop"/>את שגלגל עינו עגול כשל אדם<pc unit="stop"/>ופיו דומה לשל חזיר<pc unit="stop"/>ושניטל רוב המדבר של לשונו<pc unit="stop"/>ובית דין של אחריהן אמרו הרי אלו מומין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.4.6.9">מעשה שהלחי התחתון עודף על העליון<pc unit="stop"/>ושלח רבן שמעון בן גמליאל לחכמים ואמרו הרי זה מום<pc unit="stop"/>אזן הגדי שהיתה כפולה אמרו חכמים<pc unit="stop"/>בזמן שהיא עצם אחר מום<pc unit="stop"/>ואם אינה עצם אחד<pc unit="stop"/>אינה מום<pc unit="stop"/>רבי חנניא בן גמליאל אומר זנב הגדי שהיא דומה לשל חזיר ושאין בה שלש חוליות<pc unit="stop"/>הרי זה מום<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.4.6.10">רבי חנינא בן אנטיגנוס אומר את שיבלת בעינו<pc unit="stop"/>ושנפגם עצם ידו ועצם רגלו<pc unit="stop"/>ושנפסק עצמו שבפיו<pc unit="stop"/>עינו אחת גדולה ואחת קטנה<pc unit="stop"/>אזנו אחת גדולה ואחת קטנה<pc unit="stop"/>במראה אבל לא במדה<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר<pc unit="stop"/>אחד מביציו גדולה כשתים בחברתה ולא הודו לו חכמים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.4.6.11">זנב העגל שאינה מגעת לערקוב<pc unit="stop"/>אמרו חכמים כל מרבית העגלים כן<pc unit="stop"/>כל זמן שהן מגדילין הם נמתחות<pc unit="stop"/>לאיזה ערקוב אמרו<pc unit="stop"/>רבי חנינא בן אנטיגנוס אומר לערקוב שבאמצע הירך<pc unit="stop"/>על אלו מומין שוחטין את הבכור<pc unit="stop"/>ופסולי המוקדשין נפדין עליהן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.4.6.12">אלו שאין שוחטין עליהן לא במקדש ולא במדינה<pc unit="stop"/>חורוד והמים שאינם קבועין<pc unit="stop"/>וחטיו הפנימיות שנפגמו<pc unit="stop"/>אבל לא שנעקרו<pc unit="stop"/>ובעל גרב<pc unit="stop"/>ובעל יבלת<pc unit="stop"/>ובעל חזזית<pc unit="stop"/>וזקן וחולה ומזוהם<pc unit="stop"/>ושנעבדה בה עבירה<pc unit="stop"/>ושהמית את האדם<del>על פי עד אחד או על פי הבעלים</del> 
         <pc unit="stop"/>וטומטום ואנדרוגינוס לא במקדש ולא במדינה<pc unit="stop"/>רבי ישמעאל אומר אין מום גדול מזה<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים אינו בכור<pc unit="stop"/>אלא נגזז ונעבד<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.5.4.7">
      <ab xml:id="P179204.5.4.7.1">מומין אלו בין קבועין בין עוברין פוסלין באדם<pc unit="stop"/>יותר עליהן באדם<pc unit="stop"/>הכילון<pc unit="stop"/>והלפתן<pc unit="stop"/>המקבן<pc unit="stop"/>ושראשו שקוע<pc unit="stop"/>ושקיפס<pc unit="stop"/>ובעלי החטוטרת<pc unit="stop"/>רבי יהודה מכשיר<pc unit="stop"/>וחכמים פוסלין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.4.7.2">הקרח פסול<pc unit="stop"/>איזהו קרח<pc unit="stop"/>כל שאין לו שטה של שער מקפת מאזן לאזן<pc unit="stop"/>ואם יש לו הרי זה כשר<pc unit="stop"/>אין לו גבינים<pc unit="stop"/>אין לו אלא גבין אחד<pc unit="stop"/>הוא גבן האמור בתורה<pc unit="stop"/>רבי דוסא אומר כל שגביניו שוכבין<pc unit="stop"/>רבי חנניה בן אנטיגנוס אומר<pc unit="stop"/>מי שיש לו שני גבים<pc unit="stop"/>ושתי שדראות<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.4.7.3">החרום פסול<pc unit="stop"/>איזהו חרום<pc unit="stop"/>הכוחל שתי עיניו כאחת<pc unit="stop"/>שתי עיניו למעלה<pc unit="stop"/>ושתי עיניו למטה<pc unit="stop"/>עינו אחת למעלה<pc unit="stop"/>ועינו אחת למטה<pc unit="stop"/>רואה את החדר ואת העליה כאחת<pc unit="stop"/>סכי שמש<pc unit="stop"/>זוגדוס<pc unit="stop"/>והצירן<pc unit="stop"/>ושנשרו ריסי עיניו<pc unit="stop"/>פסול<pc unit="stop"/>מפני מראית העין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.4.7.4">עיניו גדולות<pc unit="stop"/>כשל עגל<pc unit="stop"/>או קטנות כשל אווז<pc unit="stop"/>גופו גדול מאבריו<pc unit="stop"/>או קטן מאבריו<pc unit="stop"/>חוטמו גדול מאבריו<pc unit="stop"/>או קטן מאבריו<pc unit="stop"/>הצמם והצמע<pc unit="stop"/>איזה הוא צמע שאזניו קטנות<pc unit="stop"/>והצמם שאזניו דומות לספוג<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.4.7.5">שפתו העליונה עודפת על התחתונה<pc unit="stop"/>והתחתונה עודפת על העליונה הרי זה מום<pc unit="stop"/>ושניטלו שניו<pc unit="stop"/>פסול מפני מראית העין<pc unit="stop"/>דדיו שוכבים כשל אשה<pc unit="stop"/>כרסו צבה<pc unit="stop"/>טבורו יוצא<pc unit="stop"/>נכפה אפילו אחת לימים<pc unit="stop"/>רוח קצרית באה עליו<pc unit="stop"/>המאושכן<pc unit="stop"/>ובעל גבר<pc unit="stop"/>אין לו ביצים<pc unit="stop"/>או אין לו אלא ביצה אחת<pc unit="stop"/>זהו מרוח אשך האמור בתורה<pc unit="stop"/>רבי ישמעאל אומר כל שנמרחו אשכיו<pc unit="stop"/>רבי עקיבא אומר כל שרוח באשכיו<pc unit="stop"/>רבי חנניה בן אנטיגנוס אומר כל שמראיו חשוכים<pc unit="stop"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.4.7.6">המקיש בקרסוליו ובארכבותיו<pc unit="stop"/>ובעל פיקה<pc unit="stop"/>והעיקל<pc unit="stop"/>איזהו עיקל כל שמקיף פרסותיו<pc unit="stop"/>ואין ארכבותיו נושקות זו לזו<pc unit="stop"/>פיקה יוצאה מגודלו<pc unit="stop"/>עקבו יוצא לאחוריו<pc unit="stop"/>פרסתו רחבה כשל אווז<pc unit="stop"/>אצבעותיו מורכבות זו על זו<pc unit="stop"/>או קלוטות עד הפרק כשר<pc unit="stop"/>למטה מן הפרק וחתכה<pc unit="stop"/>כשר<pc unit="stop"/>היתה בו יתרת וחתכה<pc unit="stop"/>אם יש בה עצם פסול<pc unit="stop"/>ואם לאו כשר<pc unit="stop"/>יתר בידיו וברגליו שש ושש עשרים וארבע<pc unit="stop"/>רבי יהודה מכשיר<pc unit="stop"/>וחכמים פוסלים<pc unit="stop"/>השולט בשתי ידיו רבי פוסל<pc unit="stop"/>וחכמים מכשירים<pc unit="stop"/>הכושי<pc unit="stop"/>והגיחור<pc unit="stop"/>והלבקן<pc unit="stop"/>והקפח<pc unit="stop"/>והננס<pc unit="stop"/>והחרש<pc unit="stop"/>והשוטה<pc unit="stop"/>והשכור<pc unit="stop"/>ובעלי נגעים טהורין פסולין באדם<pc unit="stop"/>וכשרין בבהמה<pc unit="stop"/>רבן שמעון בן גמליאל אומר שוטה בבהמה אינה מן המובחר<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר אף בעלי דלדולין<pc unit="stop"/>פסולין באדם<pc unit="stop"/>וכשרין בבהמה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.4.7.7">אלו כשרין באדם<pc unit="stop"/>ופסולין בבהמה<pc unit="stop"/>אותו ואת בנו<pc unit="stop"/>וטרפה<pc unit="stop"/>ויוצא דופן<pc unit="stop"/>ושנעבדה בהן עבירה<pc unit="stop"/>ושהמית את האדם<pc unit="stop"/>הנושא נשים בעבירה פסול<pc unit="stop"/>עד שידיר הנייה<pc unit="stop"/>המטמא למתים פסול<pc unit="stop"/>עד שיקבל עליו שלא יהא מטמא למתים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.5.4.8">
      <ab xml:id="P179204.5.4.8.1">יש בכור לנחלה ואינו בכור לכהן<pc unit="stop"/>בכור לכהן ואינו בכור לנחלה<pc unit="stop"/>בכור לנחלה ולכהן<pc unit="stop"/>יש שאינו בכור לא לנחלה ולא לכהן<pc unit="stop"/>איזהו בכור לנחלה ואינו בכור לכהן<pc unit="stop"/>הבא אחר הנפלים שיצא ראשו חי<pc unit="stop"/>ובן תשעה שיצא ראשו מת<pc unit="stop"/>והמפלת כמין בהמה חיה ועוף<pc unit="stop"/>דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים עד שיהא בו מצורת האדם<pc unit="stop"/>המפלת סנדל או שליא ושפיר מרוקם והיוצא מחותך<pc unit="stop"/>הבא אחריהן<pc unit="stop"/>בכור לנחלה ואינו בכור לכהן<pc unit="stop"/>מי שלא היו לו בנים ונשא אשה שכבר ילדה<pc unit="stop"/>עודה שפחה ונשתחררה<pc unit="stop"/>עודה נכרית ונתגיירה<pc unit="stop"/>משבאת לישראל ילדה<pc unit="stop"/>בכור לנחלה ואינו בכור לכהן<pc unit="stop"/>רבי יוסי הגלילי אומר בכור לנחלה ולכהן שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.exodus:13.2"/>פטר רחם בישראל<pc unit="stop"/>עד שיפטרו רחם מישראל<pc unit="stop"/>מי שהיו לו בנים ונשא אשה שלא ילדה נתגיירה מעוברת נשתחררה מעוברת<pc unit="stop"/>ילדה היא וכהנת<pc unit="stop"/>היא ולויה<pc unit="stop"/>היא ואשה שכבר ילדה<pc unit="stop"/>וכן מי שלא שהתה אחר בעלה שלשה חדשים<pc unit="stop"/>ונשאת וילדה<pc unit="stop"/>ואין ידוע אם בן תשע לראשון<pc unit="stop"/>או בן שבע לאחרון בכור לכהן ואינו בכור לנחלה<pc unit="stop"/>איזהו בכור לנחלה ולכהן<pc unit="stop"/>המפלת שפיר מלא דם מלא מים מלא גנינים<pc unit="stop"/>המפלת כמין דגים<pc unit="stop"/>וחגבים<pc unit="stop"/>שקצים<pc unit="stop"/>ורמשים<pc unit="stop"/>המפלת יום ארבעים<pc unit="stop"/>הבא אחריהן בכור לנחלה ולכהן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.4.8.2">יוצא דופן והבא אחריו<pc unit="stop"/>שניהם אינן בכור<pc unit="stop"/>לא לנחלה ולא לכהן<pc unit="stop"/>רבי שמעון אומר<pc unit="stop"/>הראשון לנחלה<pc unit="stop"/>והשני לחמש סלעים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.4.8.3">מי שלא בכרה אשתו וילדה שני זכרים<pc unit="stop"/>נותן חמש סלעים לכהן<pc unit="stop"/>מת אחד מהן בתוך שלשים יום<pc unit="stop"/>האב פטור<pc unit="stop"/>מת האב והבנים קיימים<pc unit="stop"/>ר׳מאיר אומר אם נתנו עד שלא חלקו נתנו<pc unit="stop"/>ואם לאו פטורין<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר<pc unit="stop"/>נתחייבו נכסים<pc unit="stop"/>זכר ונקבה אין כאן לכהן כלום<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.4.8.4">שתי נשים שלא בכרו וילדו שני זכרים<pc unit="stop"/>נותן עשר סלעים לכהן<pc unit="stop"/>מת אחד מהן בתוך שלשים יום<pc unit="stop"/>אם לכהן אחד נתן<pc unit="stop"/>יחזיר לו חמש סלעים<pc unit="stop"/>אם לשני כהנים נתן<pc unit="stop"/>אינו יכול להוציא מידם<pc unit="stop"/>זכר ונקבה או שני זכרים ונקבה<pc unit="stop"/>נותן חמש סלעים לכהן<pc unit="stop"/>שתי נקבות וזכר או שני זכרים ושתי נקבות<pc unit="stop"/>אין כאן לכהן כלום<pc unit="stop"/>אחת בכרה ואחת שלא בכרה וילדו שני זכרים<pc unit="stop"/>נותן חמש סלעים לכהן<pc unit="stop"/>מת אחד מהן בתוך שלשים יום<pc unit="stop"/>האב פטור<pc unit="stop"/>מת האב והבנים קיימין<pc unit="stop"/>רבי מאיר אומר אם נתנו עד שלא חלקו נתנו<pc unit="stop"/>ואם לאו פטורים<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר נתחייבו נכסים<pc unit="stop"/>זכר ונקבה אין כאן לכהן כלום<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.4.8.5">שתי נשים של שני אנשים<pc unit="stop"/>שלא בכרו<pc unit="stop"/>וילדו שני זכרים<pc unit="stop"/>זה נותן חמש סלעים לכהן<pc unit="stop"/>וזה נותן חמש סלעים לכהן<pc unit="stop"/>מת אחד מהן<pc unit="stop"/>בתוך שלשים יום<pc unit="stop"/>אם לכהן אחד נתנו<pc unit="stop"/>יחזיר להן חמש סלעים<pc unit="stop"/>אם לשני כהנים נתנו<pc unit="stop"/>אינן יכולין להוציא מידם<pc unit="stop"/>זכר ונקבה<pc unit="stop"/>האבות פטורין<pc unit="stop"/>והבן חייב לפדות את עצמו<pc unit="stop"/>שתי נקבות וזכר או שני זכרים ושתי נקבות<pc unit="stop"/>אין כאן לכהן כלום<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.4.8.6">אחת בכרה ואחת שלא בכרה של שני אנשים<pc unit="stop"/>וילדו שני זכרים<pc unit="stop"/>זה שלא בכרה אשתו<pc unit="stop"/>נותן חמש סלעים לכהן<pc unit="stop"/>זכר ונקבה אין כאן לכהן כלום<pc unit="stop"/>מת הבן בתוך שלשים יום<pc unit="stop"/>אף על פי שנתן לכהן<pc unit="stop"/>יחזיר לו חמש סלעים<pc unit="stop"/>לאחר שלשים יום<pc unit="stop"/>אף על פי שלא נתן יתן<pc unit="stop"/>מת ביום שלשים כיום שלפניו<pc unit="stop"/>רבי עקיבא אומר אם נתן<pc unit="stop"/>לא יטול<pc unit="stop"/>ואם לא נתן<pc unit="stop"/>לא יתן<pc unit="stop"/>מת האב בתוך שלשים יום<pc unit="stop"/>בחזקת שלא נפדה<pc unit="stop"/>עד שיביא ראיה שנפדה<pc unit="stop"/>לאחר שלשים יום<pc unit="stop"/>בחזקת שנפדה עד<add type="edit">
            <seg>ספרים אחרים </seg>שיאמרו לו</add> שיביא ראיה שלא נפדה<pc unit="stop"/>הוא לפדות ובנו לפדות<pc unit="stop"/>הוא קודם את בנו<pc unit="stop"/>רבי יהודה אומר בנו קודמו<pc unit="stop"/>שמצותו על אביו ומצות בנו עליו<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.4.8.7">חמש סלעים של בן<pc unit="stop"/>במנה צורי<pc unit="stop"/>שלשים של עבד<pc unit="stop"/>וחמשים של אונס ושל מפתה<pc unit="stop"/>ומאה של מוציא שם רע<pc unit="stop"/>כולם בשקל הקדש במנה צורי<pc unit="stop"/>וכולם נפדין בכסף ובשוה כסף<pc unit="stop"/>חוץ מן השקלים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.4.8.8">אין פודין לא בעבדים ולא בשטרות ולא בקרקעות<pc unit="stop"/>ולא בהקדשות<pc unit="stop"/>כתב לכהן שהוא חייב לו חמש סלעים<pc unit="stop"/>חייב ליתן לו ובנו אינו פדוי<pc unit="stop"/>לפיכך אם רצה הכהן ליתן לו מתנה<pc unit="stop"/>רשאי<pc unit="stop"/>המפריש פדיון בנו ואבד<pc unit="stop"/>חייב באחריותו שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.numbers:18.15"/>יהיה לך ופדה תפדה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.4.8.9">הבכור נוטל פי שנים בנכסי האב<pc unit="stop"/>ואינו נוטל פי שנים בנכסי האם<pc unit="stop"/>ואינו נוטל פי שנים בשבח<pc unit="stop"/>ולא בראוי כבמוחזק<pc unit="stop"/>ולא האשה בכתובתה<pc unit="stop"/>ולא הבנות במזונותיהן<pc unit="stop"/>ולא היבם<pc unit="stop"/>וכולן אין נוטלין בשבח ולא בראוי כבמוחזק<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.4.8.10">אלו שאינן חוזרין ביובל<pc unit="stop"/>הבכורה<pc unit="stop"/>והיורש את אשתו<pc unit="stop"/>והמיבם את אשת אחיו<pc unit="stop"/>והמתנה<pc unit="stop"/>דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים מתנה כמכר<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר כולן חוזרין ביובל<pc unit="stop"/>רבי יוחנן בן ברוקה אומר היורש את אשתו יחזיר לבני משפחה וינכה להם מן הדמים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.5.4.9">
      <ab xml:id="P179204.5.4.9.1">מעשר בהמה נוהג בארץ ובחוצה לארץ<pc unit="stop"/>בפני הבית ושלא בפני הבית<pc unit="stop"/>בחולין אבל לא במוקדשין<pc unit="stop"/>ונוהג בבקר ובצאן<pc unit="stop"/>ואינן מתעשרים מזה על זה<pc unit="stop"/>בכבשים ובעזים<pc unit="stop"/>ומתעשרין מזה על זה<pc unit="stop"/>בחדש ובישן<pc unit="stop"/>ואינן מתעשרין מזה על זה<pc unit="stop"/>שהיה בדין<pc unit="stop"/>מה אם החדש והישן שאינן כלאים זה בזה<pc unit="stop"/>אין מתעשרין מזה על זה<pc unit="stop"/>הכבשים והעזים שהם כלאים זה בזה<pc unit="stop"/>אינו דין שלא יתעשרו מזה על זה<pc unit="stop"/>תלמוד לומר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.leviticus:27.32"/>וצאן<pc unit="stop"/>משמע כל צאן אחד<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.4.9.2">מעשר בהמה מצטרף כמלא רגל בהמה רועה<pc unit="stop"/>וכמה היא רגל בהמה רועה<pc unit="stop"/>ששה עשר מיל<pc unit="stop"/>היה בין אלו לאלו שלשים ושנים מיל<pc unit="stop"/>אינן מצטרפין<pc unit="stop"/>היה לו באמצע מביא ומעשרן באמצע<pc unit="stop"/>רבי מאיר אומר<pc unit="stop"/>הירדן מפסיק למעשר בהמה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.4.9.3">הלקוח או שניתן לו מתנה<pc unit="stop"/>פטור ממעשר בהמה<pc unit="stop"/>האחים השותפין שחייבין בקולבון<pc unit="stop"/>פטורים ממעשר בהמה<pc unit="stop"/>ושחייבין במעשר בהמה<pc unit="stop"/>פטורין מן הקולבון<pc unit="stop"/>קנו מתפיסת הבית<pc unit="stop"/>חייבין<pc unit="stop"/>ואם לאו פטורין<pc unit="stop"/>חלקו וחזרו ונשתתפו<pc unit="stop"/>חייבין בקולבון ופטורין ממעשר בהמה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.4.9.4">הכל נכנס לדיר להתעשר<pc unit="stop"/>חוץ מן הכלאים<pc unit="stop"/>והטריפה<pc unit="stop"/>ויוצא דופן<pc unit="stop"/>ומחוסר זמן<pc unit="stop"/>ויתום<pc unit="stop"/>איזהו יתום כל שמתה אמו<pc unit="stop"/>או שנשחטה<pc unit="stop"/>רבי יהושע אומר<pc unit="stop"/>אפילו נשחטה אמו והשלח קיים אין זה יתום<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.4.9.5">שלש גרנות למעשר בהמה<pc unit="stop"/>בפרס הפסח<pc unit="stop"/>בפרס העצרת<pc unit="stop"/>בפרס החג<pc unit="stop"/>דברי רבי עקיבא<pc unit="stop"/>בן עזאי אומר בעשרים ותשעה באדר<pc unit="stop"/>באחד בסיון<pc unit="stop"/>בעשרים ותשעה באב<pc unit="stop"/>רבי אליעזר ורבי שמעון אומרים באחד בניסן באחד בסיון<pc unit="stop"/>בעשרים ותשעה באלול<pc unit="stop"/>ולמה אמרו בעשרים ותשעה באלול<pc unit="stop"/>ולא אמרו באחד בתשרי<pc unit="stop"/>מפני שהוא יום טוב<pc unit="stop"/>ואי אפשר לעשר ביום טוב<pc unit="stop"/>לפיכך הקדימוהו בעשרים ותשעה באלול<pc unit="stop"/>רבי מאיר אומר באחד באלול ראש השנה למעשר בהמה<pc unit="stop"/>בן עזאי אומר האלוליין מתעשרין בפני עצמן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.4.9.6">כל הנולדים מאחד בתשרי עד עשרים ותשעה באלול הרי אלו מצטרפין<pc unit="stop"/>חמשה לפני ראש השנה וחמשה לאחר ראש השנה אינן מצטרפין<pc unit="stop"/>חמשה לפני הגורן וחמשה לאחר הגורן<pc unit="stop"/>הרי אלו מצטרפין<pc unit="stop"/>אם כן למה נאמר שלש גרנות למעשר בהמה שעד שלא הגיע הגורן מותר למכור ולשחוט<pc unit="stop"/>הגיע הגורן לא ישחוט<pc unit="stop"/>ואם שחט פטור<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.4.9.7">כיצד מעשרן כונסן לדיר ועושה להן פתח קטן<pc unit="stop"/>כדי שלא יהיו שנים יכולין לצאת כאחת<pc unit="stop"/>ומונה בשבט<pc unit="stop"/>אחד שנים שלשה ארבעה חמשה ששה שבעה שמונה תשעה והיוצא עשירי סוקרו בסקרא<pc unit="stop"/>ואומר הרי זה מעשר<pc unit="stop"/>לא סקרו בסקרא<pc unit="stop"/>ולא מנאם בשבט<pc unit="stop"/>או שמנאם רבוצים או עומדים<pc unit="stop"/>הרי אלו מעושרים<pc unit="stop"/>היה לו מאה ונטל עשרה<pc unit="stop"/>עשרה ונטל אחד<pc unit="stop"/>אין זה מעשר<pc unit="stop"/>רבי יוסי ברבי יהודה אומר הרי זה מעשר<pc unit="stop"/>קפץ אחד מן המנויין לתוכן הרי אלו פטורים<pc unit="stop"/>מן המעושרים לתוכן<pc unit="stop"/>כולן ירעו עד שיסתאבו<pc unit="stop"/>ויאכלו במומן לבעלים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.5.4.9.8">יצאו שנים כאחד<pc unit="stop"/>מונה אותן שנים שנים מנאן אחד<pc unit="stop"/>תשיעי ועשירי מקולקלין<pc unit="stop"/>יצאו תשיעי ועשירי כאחת<pc unit="stop"/>תשיעי ועשירי מקולקלין<pc unit="stop"/>קרא לתשיעי עשירי<pc unit="stop"/>ולעשירי תשיעי ולאחד עשר עשירי<pc unit="stop"/>שלשתן מקודשין<pc unit="stop"/>התשיעי נאכל במומו<pc unit="stop"/>והעשירי מעשר<pc unit="stop"/>ואחד עשר קרב שלמים ועושה תמורה<pc unit="stop"/>דברי רבי מאיר<pc unit="stop"/>אמר רבי יהודה וכי יש תמורה עושה תמורה<pc unit="stop"/>אמרו משום רבי מאיר אילו היה תמורה לא היה קרב<pc unit="stop"/>קרא לתשיעי עשירי<pc unit="stop"/>ולעשירי עשירי<pc unit="stop"/>ולאחד עשר עשירי<pc unit="stop"/>אין אחד עשר מקודש<pc unit="stop"/>זה הכלל כל שלא נעקר שם עשירי ממנו אין אחד עשר מקודש<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
</div2>
