<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div2 xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
      xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
      xml:id="P179204.2.9">
   <div3 xml:id="P179204.2.9.1">
      <ab xml:id="P179204.2.9.1.1">מאימתי מזכירין גבורת גשמים<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר מיום טוב הראשון של חג<pc unit="stop"/>רבי יהושע אומר מיום טוב האחרון של חג<pc unit="stop"/>אמר לו רבי יהושע<pc unit="stop"/>הואיל ואין הגשמים אלא סימן קללה בחג למה מזכיר<pc unit="stop"/>אמר לו רבי אליעזר<pc unit="stop"/>אף אני לא אמרתי לשאול אלא להזכיר משיב הרוח ומוריד הגשם בעונתו<pc unit="stop"/>אמר לו<pc unit="stop"/>אם כן לעולם יהא מזכיר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.9.1.2">אין שואלין את הגשמים<pc unit="stop"/>אלא סמוך לגשמים רבי יהודה אומר העובר לפני התיבה ביום טוב האחרון של חג<pc unit="stop"/>האחרון מזכיר<pc unit="stop"/>הראשון אינו מזכיר<pc unit="stop"/>ביום טוב הראשון של פסח הראשון מזכיר<pc unit="stop"/>האחרון אינו מזכיר<pc unit="stop"/>עד אימתי שואלין את הגשמים רבי יהודה אומר עד שיעבור הפסח<pc unit="stop"/>רבי מאיר אומר עד שיצא ניסן<pc unit="stop"/>שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.joel:2.23"/>ויורד לכם גשם מורה ומלקוש בראשון<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.9.1.3">בשלשה במרחשון שואלין את הגשמים<pc unit="stop"/>רבן גמליאל אומר בשבעה בו חמשה עשר יום אחר החג כדי שיגיע אחרון שבישראל לנהר פרת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.9.1.4">הגיע שבעה עשר במרחשון ולא ירדו גשמים<pc unit="stop"/>התחילו היחידים מתענין שלש תעניות<pc unit="stop"/>אוכלין ושותין משחשיכה<pc unit="stop"/>ומותרין במלאכה<pc unit="stop"/>וברחיצה<pc unit="stop"/>ובסיכה<pc unit="stop"/>ובנעילת הסנדל<pc unit="stop"/>ובתשמיש המטה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.9.1.5">הגיע ראש חדש כסליו<pc unit="stop"/>ולא ירדו גשמים<pc unit="stop"/>בית דין גוזרין שלש תעניות על הצבור<pc unit="stop"/>אוכלין ושותין משחשיכה<pc unit="stop"/>ומותרין במלאכה וברחיצה<pc unit="stop"/>ובסיכה<pc unit="stop"/>ובנעילת הסנדל<pc unit="stop"/>ובתשמיש המטה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.9.1.6">עברו אלו ולא נענו<pc unit="stop"/>בית דין גוזרין שלש תעניות אחרות על הצבור<pc unit="stop"/>אוכלין ושותין מבעוד יום ואסורין במלאכה<pc unit="stop"/>וברחיצה<pc unit="stop"/>ובסיכה<pc unit="stop"/>ובנעילת הסנדל<pc unit="stop"/>ובתשמיש המטה<pc unit="stop"/>ונועלין את המרחצאות<pc unit="stop"/>עברו אלו ולא נענו<pc unit="stop"/>בית דין גוזרין עליהם עוד שבע<pc unit="stop"/>שהן שלש עשרה תעניות על הצבור<pc unit="stop"/>הרי אלו יתרות על הראשונות<pc unit="stop"/>שבאלו מתריעין<pc unit="stop"/>ונועלין את החנויות<pc unit="stop"/>בשני מטין עם חשיכה<pc unit="stop"/>ובחמישי מותרין מפני כבוד השבת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.9.1.7">עברו אלו ולא נענו<pc unit="stop"/>ממעטין במשא ומתן<pc unit="stop"/>בבנין<pc unit="stop"/>ובנטיעה<pc unit="stop"/>באירוסין ובנשואין<pc unit="stop"/>ובשאילות שלום בין אדם לחברו<pc unit="stop"/>כבני אדם הנזופין למקום<pc unit="stop"/>היחידים חוזרים ומתענים<pc unit="stop"/>עד שיצא ניסן<pc unit="stop"/>יצא ניסן<pc unit="stop"/>ולא ירדו גשמים<pc unit="stop"/>סימן קללה שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.samuel_1:12.17"/>הלא קציר חטים היום וגומר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.2.9.2">
      <ab xml:id="P179204.2.9.2.1">סדר תעניות כיצד<pc unit="stop"/>מוציאין את התיבה לרחובה של עיר<pc unit="stop"/>ונותנין אפר מקלה על גבי התיבה<pc unit="stop"/>ובראש הנשיא<pc unit="stop"/>ובראש אב בית דין<pc unit="stop"/>וכל אחד ואחד נותן בראשו<pc unit="stop"/>הזקן שבהן אומר לפניהן דברי כבושין<pc unit="stop"/>אחינו לא נאמר באנשי נינוה<pc unit="stop"/>
         <ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.jonah:3.10"/>וירא אלהים את שקם ואת תעניתם<pc unit="stop"/>אלא וירא אלהים את מעשיהם כי שבו מדרכם הרעה<pc unit="stop"/>ובקבלה הוא אומר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.joel:2.13"/>וקרעו לבבכם ואל בגדיכם<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.9.2.2">עמדו בתפלה<pc unit="stop"/>מורידין לפני התיבה זקן ורגיל ויש לו בנים וביתו ריקם<pc unit="stop"/>כדי שיהא לבו שלם בתפלה<pc unit="stop"/>ואומר לפניהם עשרים וארבעה ברכות<pc unit="stop"/>שמונה עשרה שבכל יום ומוסיף עליהן עוד שש<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.9.2.3">ואלו הן זכרונות ושופרות<pc unit="stop"/>אל ה׳בצרתה לי קראתי ויענני<pc unit="stop"/>אשא עיני אל ההרים וגו׳<pc unit="stop"/>ממעמקים קראתיך ה׳<pc unit="stop"/>תפלה לעני כי יעטוף<pc unit="stop"/>ר׳יהודה אומר לא היה צריך לומר זכרונות ושופרות אלא אומר תחתיהן<pc unit="stop"/>רעב כי יהיה בארץ<pc unit="stop"/>דבר כי יהיה בארץ<pc unit="stop"/>אשר היה דבר ה׳אל ירמיהו על דברי הבצרות<pc unit="stop"/>ואומר חותמיהן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.9.2.4">על הראשונה הוא אומר<pc unit="stop"/>מי שענה את אברהם בהר המוריה הוא יענה אתכם<pc unit="stop"/>וישמע בקול צעקתכם היום הזה<pc unit="stop"/>ברוך אתה ה׳גואל ישראל<pc unit="stop"/>על השניה הוא אומר<pc unit="stop"/>מי שענה את אבותינו על ים סוף<pc unit="stop"/>הוא יענה אתכם וישמע קול צעקתכם היום הזה<pc unit="stop"/>ברוך אתה ה׳זוכר הנשכחות<pc unit="stop"/>על השלישית הוא אומר<pc unit="stop"/>מי שענה את יהושע בגלגל<pc unit="stop"/>הוא יענה אתכם וישמע קול צעקתכם היום הזה<pc unit="stop"/>ברוך אתה ה׳שומע תרועה<pc unit="stop"/>על הרביעית הוא אומר<pc unit="stop"/>מי שענה את שמואל במצפה<pc unit="stop"/>הוא יענה אתכם וישמע בקול צעקתכם היום הזה<pc unit="stop"/>ברוך אתה ה׳שומע צעקה<pc unit="stop"/>על החמישית הוא אומר<pc unit="stop"/>מי שענה את אליהו בהר הכרמל<pc unit="stop"/>הוא יענה אתכם וישמע בקול צעקתכם היום הזה<pc unit="stop"/>ברוך אתה ה׳שומע תפלה<pc unit="stop"/>על הששית הוא אומר מי שענה את יונה ממעי הדגה<pc unit="stop"/>הוא יענה אתכם וישמע בקול צעקתכם היום הזה<pc unit="stop"/>ברוך אתה ה׳העונה בעת צרה<pc unit="stop"/>על השביעית הוא אומר מי שענה את דוד ואת שלמה בנו בירושלם הוא יענה אתכם וישמע בקול צעקתכם היום הזה<pc unit="stop"/>ברוך אתה ה׳המרחם על הארץ<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.9.2.5">מעשה בימי ר׳חלפתא ור׳חנניה בן תרדיון שעבר אחד לפני התיבה<pc unit="stop"/>וגמר את הברכה כולה<pc unit="stop"/>ולא ענו אחריו אמן<pc unit="stop"/>תקעו הכהנים תקעו<pc unit="stop"/>מי שענה את אברהם אבינו בהר המוריה<pc unit="stop"/>הוא יענה אתכם וישמע בקול צעקתכם היום הזה<pc unit="stop"/>הריעו בני אהרן הריעו מי שענה את אבותינו על ים סוף<pc unit="stop"/>הוא יענה אתכם וישמע בקול צעקתכם היום הזה וכשבא דבר אצל חכמים<pc unit="stop"/>אמרו לא היינו נוהגין כן אלא בשער מזרח<pc unit="stop"/>ובהר הבית<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.9.2.6">שלש תעניות הראשונות<pc unit="stop"/>אנשי משמר מתענין ולא משלימין<pc unit="stop"/>ואנשי בית אב<pc unit="stop"/>לא היו מתענין כלל<pc unit="stop"/>שלש שניות<pc unit="stop"/>אנשי משמר מתענין ומשלימין<pc unit="stop"/>ואנשי בית אב מתענין ולא משלימין<pc unit="stop"/>שבע אחרונות אלו ואלו מתענין ומשלימין דברי רבי יהושע<pc unit="stop"/>וחכמים אומרים שלש תעניות הראשונות<pc unit="stop"/>אלו ואלו לא היו מתענין כלל<pc unit="stop"/>שלש שניות אנשי משמר מתענין ולא משלימין ואנשי בית אב לא היו מתענין כלל<pc unit="stop"/>שבע אחרונות אנשי משמר מתענין ומשלימין ואנשי בית אב מתענין ולא משלימין<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.9.2.7">אנשי משמר מותרים לשתות יין בלילות אבל לא בימים<pc unit="stop"/>ואנשי בית אב לא ביום ולא בלילה<pc unit="stop"/>אנשי משמר ואנשי מעמד<pc unit="stop"/>אסורין מלספר ומלכבס<pc unit="stop"/>ובחמישי מותרין מפני כבוד השבת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.9.2.8">כל הכתוב במגילת תענית דלא למספד<pc unit="stop"/>לפניו אסור<pc unit="stop"/>לאחריו מותר<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר לפניו ולאחריו אסור<pc unit="stop"/>דלא להתענאה בהון<pc unit="stop"/>לפניו ולאחריו מותר<pc unit="stop"/>ר׳יוסי אומר לפניו אסור<pc unit="stop"/>לאחריו מותר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.9.2.9">אין גוזרין תענית על הצבור בתחלה בחמישי<pc unit="stop"/>שלא להפקיע השערים<pc unit="stop"/>אלא שלש תעניות הראשונות שני וחמישי ושני ושלש שניות חמישי שני וחמישי<pc unit="stop"/>ר׳יוסי אומר כשם שאין הראשונות בחמישי כך לא שניות<pc unit="stop"/>ולא אחרונות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.9.2.10">אין גוזרין תענית על הצבור בראש חודש בחנוכה ובפורים<pc unit="stop"/>ואם התחילו אין מפסיקין דברי רבן גמליאל<pc unit="stop"/>אמר ר׳מאיר אף על פי שאמר רבן גמליאל אין מפסיקין מודה היה שאין משלימין<pc unit="stop"/>וכן תשעה באב שחל להיות בערב שבת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.2.9.3">
      <ab xml:id="P179204.2.9.3.1">סדר תעניות אלו האמור<pc unit="stop"/>ברביעה ראשונה<pc unit="stop"/>אבל צמחים ששנו<pc unit="stop"/>מתריעין עליהם מיד<pc unit="stop"/>וכן שפסקו גשמים בין גשם לגשם ארבעים יום מתריעין עליהם מיד מפני שהיא מכת בצורת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.9.3.2">ירדו לצמחין<pc unit="stop"/>אבל לא ירדו לאילן<pc unit="stop"/>לאילן ולא לצמחים<pc unit="stop"/>לזה ולזה<pc unit="stop"/>אבל לא לבורות לשיחין ולמערות<pc unit="stop"/>מתריעין עליהן מיד<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.9.3.3">וכן עיר שלא ירדו עליה גשמים<pc unit="stop"/>דכתיב<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.amos:4.7"/>והמטרתי על עיר אחת ועל עיר אחת לא אמטיר חלקה אחת תמטר וגומר<pc unit="stop"/>אותה העיר מתענה ומתרעת וכל סביבותיה מתענות ולא מתריעות<pc unit="stop"/>רבי עקיבא אומר מתריעות ולא מתענות<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.9.3.4">וכן עיר שיש בה דבר או מפולת<pc unit="stop"/>אותה העיר מתענה ומתרעת<pc unit="stop"/>וכל סביבותיה מתענות ולא מתריעות<pc unit="stop"/>רבי עקיבא אומר מתריעות ולא מתענות<pc unit="stop"/>איזהו דבר<pc unit="stop"/>עיר המוציאה חמש מאות רגלי<pc unit="stop"/>ויצאו ממנה שלשה מתים בשלשה ימים זה אחר זה<pc unit="stop"/>הרי זה דבר<pc unit="stop"/>פחות מכאן אין זה דבר<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.9.3.5">על אלו מתריעין בכל מקום<pc unit="stop"/>על השדפון ועל הירקון על הארבה ועל החסיל ועל החיה רעה<pc unit="stop"/>ועל החרב מתריעין עליה מפני שהיא מכה מהלכת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.9.3.6">מעשה שירדו זקנים מירושלם לעריהם וגזרו תענית על שנראה כמלא פי תנור שדפון באשקלון<pc unit="stop"/>ועוד גזרו תענית על שאכלו זאבים שני תינוקות בעבר הירדן<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר לא על שאכלו<pc unit="stop"/>אלא על שנראה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.9.3.7">על אלו מתריעין בשבת<pc unit="stop"/>על עיר שהקיפוה גוים<pc unit="stop"/>או נהר<pc unit="stop"/>ועל הספינה המטרפת בים<pc unit="stop"/>רבי יוסי אומר לעזרה ולא לצעקה<pc unit="stop"/>שמעון התימני אומר אף על הדבר ולא הודו לו חכמים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.9.3.8">על כל צרה שלא תבא על הצבור מתריעין עליהן חוץ מרוב גשמים<pc unit="stop"/>מעשה שאמרו לו לחוני המעגל התפלל שירדו גשמים<pc unit="stop"/>אמר להם צאו והכניסו תנורי פסחים בשביל שלא ימוקו<pc unit="stop"/>התפלל ולא ירדו גשמים<pc unit="stop"/>מה עשה עג עוגה ועמד בתוכה ואמר לפניו רבונו של עולם בניך שמו פניהם עלי<pc unit="stop"/>שאני כבן בית לפניך<pc unit="stop"/>נשבע אני בשמך הגדול שאיני זז מכאן עד שתרחם על בניך התחילו גשמים מנטפין<pc unit="stop"/>אמר לא כך שאלתי אלא גשמי בורות שיחין ומערות<pc unit="stop"/>התחילו לירד בזעף אמר לא כך שאלתי אלא גשמי רצון ברכה ונדבה<pc unit="stop"/>ירדו כתיקנן<pc unit="stop"/>עד שיצאו ישראל מירושלם להר הבית מפני הגשמים<pc unit="stop"/>באו ואמרו לו כשם שהתפללת עליהם שירדו<pc unit="stop"/>כך התפלל שילכו להן<pc unit="stop"/>אמר להן צאו וראו אם נמחת אבן הטועים שלח לו שמעון בן שטח<pc unit="stop"/>אלמלא חוני אתה גוזרני עליך נידוי<pc unit="stop"/>אבל מה אעשה לך<pc unit="stop"/>שאתה מתחטא לפני המקום<pc unit="stop"/>ועושה לך רצונך כבן שהוא מתחטא על אביו ועושה לו רצונו<pc unit="stop"/>ועליך הכתוב אומר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.proverbs:23.25"/>ישמח אביך ואמך<pc unit="stop"/>ותגל יולדתך<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.9.3.9">היו מתענין וירדו להם גשמים<pc unit="stop"/>קודם הנץ החמה לא ישלימו<pc unit="stop"/>לאחר הנץ החמה ישלימו<pc unit="stop"/>רבי אליעזר אומר קודם חצות לא ישלימו<pc unit="stop"/>לאחר חצות ישלימו<pc unit="stop"/>מעשה שגזרו תענית בלוד<pc unit="stop"/>וירדו להם גשמים קודם חצות אמר להם רבי טרפון צאו ואכלו ושתו ועשו יום טוב<pc unit="stop"/>ויצאו ואכלו ושתו ועשו יום טוב ובאו בין הערבים וקראו הלל הגדול<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
   <div3 xml:id="P179204.2.9.4">
      <ab xml:id="P179204.2.9.4.1">בשלשה פרקים בשנה<pc unit="stop"/>כהנים נושאין את כפיהן ארבע פעמים ביום בשחרית במוסף ובמנחה ובנעילת שערים<pc unit="stop"/>בתעניות ובמעמדות<pc unit="stop"/>וביום הכפורים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.9.4.2">אלו הן מעמדות<pc unit="stop"/>לפי שנאמר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.numbers:28.2"/>צו את בני ישראל ואמרת אליהם את קרבני לחמי וכי היאך קרבנו של אדם קרב והוא אינו עומד על גביו<pc unit="stop"/>התקינו נביאים הראשונים עשרים וארבע משמרות על כל משמר ומשמר היה מעמד בירושלם של כהנים<pc unit="stop"/>של לוים ושל ישראלים<pc unit="stop"/>הגיע זמן המשמר לעלות<pc unit="stop"/>כהנים ולוים עולים לירושלם<pc unit="stop"/>וישראל שבאותו משמר מתכנסין לעריהן<pc unit="stop"/>וקוראין במעשה בראשית<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.9.4.3">ואנשי המעמד היו מתענין ארבעה ימים בשבוע<pc unit="stop"/>מיום שני ועד יום חמישי<pc unit="stop"/>ולא היו מתענין ערב שבת<pc unit="stop"/>מפני כבוד השבת<pc unit="stop"/>ולא באחד בשבת<pc unit="stop"/>כדי שלא יצאו ממנוחה ועונג<pc unit="stop"/>ליגיעה ותענית וימותו<pc unit="stop"/>ביום הראשון<pc unit="stop"/>בראשית<pc unit="stop"/>ויהי רקיע<pc unit="stop"/>בשני יהי רקיע<pc unit="stop"/>ויקוו המים<pc unit="stop"/>בשלישי יקוו המים<pc unit="stop"/>ויהי מאורות<pc unit="stop"/>ברביעי יהי מאורות<pc unit="stop"/>וישרצו המים<pc unit="stop"/>בחמישי ישרצו המים ותוצא הארץ<pc unit="stop"/>בששי תוצא הארץ<pc unit="stop"/>ויכלו השמים<pc unit="stop"/>פרשה גדולה קורין אותה בשנים<pc unit="stop"/>והקטנה ביחיד<pc unit="stop"/>בשחרית במוסף<pc unit="stop"/>ובמנחה<pc unit="stop"/>נכנסין וקורין על פיהן<pc unit="stop"/>כקורין את שמע<pc unit="stop"/>ערב שבת במנחה לא היו נכנסין<pc unit="stop"/>מפני כבוד השבת<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.9.4.4">כל יום שיש בו הלל<pc unit="stop"/>אין בו מעמד בשחרית<pc unit="stop"/>קרבן מוסף אין בו בנעילה<pc unit="stop"/>קרבן עצים אין בו במנחה<pc unit="stop"/>דברי רבי עקיבא<pc unit="stop"/>אמר לו בן עזאי כך היה ר׳יהושע שונה<pc unit="stop"/>קרבן מוסף אין בו במנחה<pc unit="stop"/>קרבן עצים אין בו בנעילה<pc unit="stop"/>חזר רבי עקיבא להיות שונה כבן עזאי<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.9.4.5">זמן עצי כהנים והעם<pc unit="stop"/>תשעה<pc unit="stop"/>באחד בניסן בני ארח בן יהודה<pc unit="stop"/>בעשרים בתמוז בני דוד בן יהודה<pc unit="stop"/>בחמשה באב בני פרעוש בן יהודה<pc unit="stop"/>בשבעה בו בני יונדב בן רכב<pc unit="stop"/>בעשרה בו בני סנאה בן בנימין<pc unit="stop"/>בחמשה עשר בו בני זתוא בן יהודה<pc unit="stop"/>ועמהם כהנים ולוים<pc unit="stop"/>וכל מי שטעה בשבטו<pc unit="stop"/>ובני גונבי עלי בני קוצעי קציעות בעשרים בו בני פחת מואב בן יהודה<pc unit="stop"/>בעשרים באלול בני עדין בן יהודה<pc unit="stop"/>באחד בטבת<pc unit="stop"/>שבו בני פרעוש שניה<pc unit="stop"/>באחד בטבת לא היה בו מעמד<pc unit="stop"/>שהיה בו הלל<pc unit="stop"/>וקרבן מוסף<pc unit="stop"/>וקרבן עצים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.9.4.6">חמשה דברים אירעו את אבותינו בשבעה עשר בתמוז<pc unit="stop"/>וחמשה בתשעה באב<pc unit="stop"/>בשבעה עשר בתמוז נשתברו הלוחות<pc unit="stop"/>ובטל התמיד<pc unit="stop"/>והובקעה העיר<pc unit="stop"/>ושרף אפוסטמוס את התורה<pc unit="stop"/>והעמיד צלם בהיכל<pc unit="stop"/>בתשעה באב נגזר על אבותינו שלא יכנסו לארץ<pc unit="stop"/>וחרב הבית בראשונה<pc unit="stop"/>ובשניה<pc unit="stop"/>ונלכדה ביתר<pc unit="stop"/>ונחרשה העיר<pc unit="stop"/>משנכנס אב ממעטין בשמחה<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.9.4.7">שבת שחל תשעה באב להיות בתוכה<pc unit="stop"/>אסור מלספר ומלכבס<pc unit="stop"/>ובחמישי מותרין מפני כבוד השבת<pc unit="stop"/>ערב תשעה באב לא יאכל אדם שני תבשילין<pc unit="stop"/>לא יאכל בשר<pc unit="stop"/>ולא ישתה יין<pc unit="stop"/>רבן שמעון בן גמליאל אומר ישנה רבי יהודה מחייב בכפיית המטה ולא הודו לו חכמים<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
      <ab xml:id="P179204.2.9.4.8">אמר רבן שמעון בן גמליאל לא היו ימים טובים לישראל<pc unit="stop"/>כחמשה עשר באב<pc unit="stop"/>וכיום הכפורים<pc unit="stop"/>שבהן בנות ירושלם יוצאות בכלי לבן שאולין<pc unit="stop"/>שלא לבייש את מי שאין לו<pc unit="stop"/>כל הכלים טעונין טבילה<pc unit="stop"/>ובנות ירושלים יוצאות וחולות בכרמים<pc unit="stop"/>ומה היו אומרות<pc unit="stop"/>בחור שא נא עיניך וראה מה אתה בורר לך<pc unit="stop"/>אל תתן עיניך בנוי תן עיניך במשפחה<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.proverbs:31.30"/>שקר החן והבל היופי<pc unit="stop"/>אשה יראת ה׳היא תתהלל<pc unit="stop"/>ואומר תנו לה מפרי ידיה ויהללוה בשערים מעשיה<pc unit="stop"/>וכן הוא אומר<ref target="urn:cts:ancJewLit:hebBible.song_of_songs:3.11"/>צאינה וראינה בנות ציון במלך שלמה בעטרה שעטרה לו אמו ביום חתונתו וביום שמחת לבו<pc unit="stop"/>ביום חתונתו זו מתן תורה<pc unit="stop"/>וביום שמחת לבו<pc unit="stop"/>זה בנין בית המקדש<pc unit="stop"/>שיבנה במהרה בימינו אמן<pc unit="unitEnd"/>
      </ab>
   </div3>
</div2>
